->acassolat

■acassolat -ada

[de cassola]

adj Que presenta una concavitat comparable a la d’una cassola.

->acastellanar

■acastellanar

[de castellà^2]

v 1 tr Donar caràcter castellà a quelcom. Aquestes expressions acastellanen el text.

2 pron Adaptar-se als costums, a la llengua, etc., castellans. La noblesa valenciana es va acastellanar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acastellanar

GERUNDI: acastellanant

PARTICIPI: acastellanat, acastellanada, acastellanats, acastellanades

INDICATIU PRESENT: acastellano, acastellanes, acastellana, acastellanem, acastellaneu, acastellanen

INDICATIU IMPERFET: acastellanava, acastellanaves, acastellanava, acastellanàvem, acastellanàveu, acastellanaven

INDICATIU PASSAT: acastellaní, acastellanares, acastellanà, acastellanàrem, acastellanàreu, acastellanaren

INDICATIU FUTUR: acastellanaré, acastellanaràs, acastellanarà, acastellanarem, acastellanareu, acastellanaran

INDICATIU CONDICIONAL: acastellanaria, acastellanaries, acastellanaria, acastellanaríem, acastellanaríeu, acastellanarien

SUBJUNTIU PRESENT: acastellani, acastellanis, acastellani, acastellanem, acastellaneu, acastellanin

SUBJUNTIU IMPERFET: acastellanés, acastellanessis, acastellanés, acastellanéssim, acastellanéssiu, acastellanessin

IMPERATIU: acastellana, acastellani, acastellanem, acastellaneu, acastellanin

->acastellar

■acastellar

[de castell]

v tr Disposar formant castell o pila. Acastellar les rajoles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acastellar

GERUNDI: acastellant

PARTICIPI: acastellat, acastellada, acastellats, acastellades

INDICATIU PRESENT: acastello, acastelles, acastella, acastellem, acastelleu, acastellen

INDICATIU IMPERFET: acastellava, acastellaves, acastellava, acastellàvem, acastellàveu, acastellaven

INDICATIU PASSAT: acastellí, acastellares, acastellà, acastellàrem, acastellàreu, acastellaren

INDICATIU FUTUR: acastellaré, acastellaràs, acastellarà, acastellarem, acastellareu, acastellaran

INDICATIU CONDICIONAL: acastellaria, acastellaries, acastellaria, acastellaríem, acastellaríeu, acastellarien

SUBJUNTIU PRESENT: acastelli, acastellis, acastelli, acastellem, acastelleu, acastellin

SUBJUNTIU IMPERFET: acastellés, acastellessis, acastellés, acastelléssim, acastelléssiu, acastellessin

IMPERATIU: acastella, acastelli, acastellem, acastelleu, acastellin

->acatafàsia

acatafàsia

Part. sil.: a_ca_ta_fà_si_a

[de a-^1 i el gr. katáphasis ‘afirmació’]

f PAT Trastorn psíquic que comporta construir la frase sense tenir en compte les regles de la sintaxi ni les de la prosòdia.

->acatalanar

■acatalanar

[de català]

v 1 tr Donar caràcter català a quelcom. El temps acatalana la manera de pensar de molts immigrants.

2 pron Adaptar-se als costums, a la llengua, etc., catalans. És italiana, però s’ha acatalanat totalment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acatalanar

GERUNDI: acatalanant

PARTICIPI: acatalanat, acatalanada, acatalanats, acatalanades

INDICATIU PRESENT: acatalano, acatalanes, acatalana, acatalanem, acatalaneu, acatalanen

INDICATIU IMPERFET: acatalanava, acatalanaves, acatalanava, acatalanàvem, acatalanàveu, acatalanaven

INDICATIU PASSAT: acatalaní, acatalanares, acatalanà, acatalanàrem, acatalanàreu, acatalanaren

INDICATIU FUTUR: acatalanaré, acatalanaràs, acatalanarà, acatalanarem, acatalanareu, acatalanaran

INDICATIU CONDICIONAL: acatalanaria, acatalanaries, acatalanaria, acatalanaríem, acatalanaríeu, acatalanarien

SUBJUNTIU PRESENT: acatalani, acatalanis, acatalani, acatalanem, acatalaneu, acatalanin

SUBJUNTIU IMPERFET: acatalanés, acatalanessis, acatalanés, acatalanéssim, acatalanéssiu, acatalanessin

IMPERATIU: acatalana, acatalani, acatalanem, acatalaneu, acatalanin

->acatalàsia

acatalàsia

Part. sil.: a_ca_ta_là_si_a

[de a-^1 i el gr. katálysis ‘dissolució’]

f PAT Absència de l’enzim catalasa en els eritròcits, la medul·la òssia o el fetge.

->acatalèctic

■acatalèctic -a

[de a-^1 i el gr. katalēktikós ‘que acaba abans d’arribar al final’]

POÈTICA 1 adj Dit d’un vers al qual no manca cap síl·laba.

2 m Vers acatalèctic.

->acatalèpsia

■acatalèpsia

Part. sil.: a_ca_ta_lèp_si_a

[de a-^1 i el gr. katálēpsis ‘acció de prendre’]

f PAT Deficiència mental caracteritzada per la incomprensió, el dubte i la incertesa.

->acatalèptic

■acatalèptic -a

[de a-^1 i el gr. katalēptikós ‘que acaba, complet’]

adj 1 PAT Relatiu o pertanyent a la acatalèpsia.

2 Dubtós, incert.

->acatamatèsia

acatamatèsia

Part. sil.: a_ca_ta_ma_tè_si_a

[de a-^1 i el gr. katamáthēsis ‘comprensió’]

f PAT Pèrdua o trastorn de la facultat de comprendre el llenguatge parlat i escrit, a causa d’una lesió dels centres nerviosos.

->acatament

■acatament

[de acatar; 1a FONT: s. XVII]

m Acció d’acatar.

->acatar

■acatar

[de captar]

v tr Reverir, manifestar respecte i submissió (envers algú o alguna cosa). Sempre acata les decisions del seu cap.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acatar

GERUNDI: acatant

PARTICIPI: acatat, acatada, acatats, acatades

INDICATIU PRESENT: acato, acates, acata, acatem, acateu, acaten

INDICATIU IMPERFET: acatava, acataves, acatava, acatàvem, acatàveu, acataven

INDICATIU PASSAT: acatí, acatares, acatà, acatàrem, acatàreu, acataren

INDICATIU FUTUR: acataré, acataràs, acatarà, acatarem, acatareu, acataran

INDICATIU CONDICIONAL: acataria, acataries, acataria, acataríem, acataríeu, acatarien

SUBJUNTIU PRESENT: acati, acatis, acati, acatem, acateu, acatin

SUBJUNTIU IMPERFET: acatés, acatessis, acatés, acatéssim, acatéssiu, acatessin

IMPERATIU: acata, acati, acatem, acateu, acatin

->acatarrar-se

■acatarrar-se

[de catarro]

v pron Contreure un catarro, especialment de les vies respiratòries.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acatarrar

GERUNDI: acatarrant

PARTICIPI: acatarrat, acatarrada, acatarrats, acatarrades

INDICATIU PRESENT: acatarro, acatarres, acatarra, acatarrem, acatarreu, acatarren

INDICATIU IMPERFET: acatarrava, acatarraves, acatarrava, acatarràvem, acatarràveu, acatarraven

INDICATIU PASSAT: acatarrí, acatarrares, acatarrà, acatarràrem, acatarràreu, acatarraren

INDICATIU FUTUR: acatarraré, acatarraràs, acatarrarà, acatarrarem, acatarrareu, acatarraran

INDICATIU CONDICIONAL: acatarraria, acatarraries, acatarraria, acatarraríem, acatarraríeu, acatarrarien

SUBJUNTIU PRESENT: acatarri, acatarris, acatarri, acatarrem, acatarreu, acatarrin

SUBJUNTIU IMPERFET: acatarrés, acatarressis, acatarrés, acatarréssim, acatarréssiu, acatarressin

IMPERATIU: acatarra, acatarri, acatarrem, acatarreu, acatarrin

->acatina

acatina

[del gr. akhátēs ‘àgata’]

f ZOOL Mol·lusc gastròpode de grans dimensions de la subclasse dels pulmonats (Achatina sp), d’una gran bellesa, utilitzat a vegades com a aliment.

->acatxapar

acatxapar

v dial 1 tr Fer perdre les forces o el coratge; aclaparar. Acatxapat per la febre.

2 pron Ajupir-se per no ésser vist; agotzonar-se.

->acatxar

■acatxar

[possible variant de acotar^1]

v tr i pron dial acotxar^2.

->acaule

■acaule

Part. sil.: a_cau_le

[de a-^1 i -caule]

adj BOT Dit de les plantes de tija tan curta que sembla inexistent, de manera que les fulles neixen arran de terra.

->acaulescent

■acaulescent

Part. sil.: a_cau_les_cent

[de a-^1 i el ll. caulescens, -ntis, participi pres. del ll. caulescĕre ‘fer tija’]

adj BOT Acaule.

->accadi

■accadi -àdia

1 adj i m i f D’Accad (antic país de Mesopotàmia), dels accadis (poble) o de l’accadi (llengua).

2 m i f HIST Individu d’un poble semita que habitava el país d’Accad, a Mesopotàmia.

3 m LING Llengua semítica extingida, l’única llengua coneguda de la branca oriental, també anomenada assiriobabilònica.

->accedent

■accedent

Hom.: excedent

[del ll. accedens -entis, participi pres. de accedĕre, íd.]

adj Que accedeix.

->accedir

■accedir

Hom.: excedir

[del ll. accedĕre, íd.]

v intr 1 1 Tenir accés en un lloc. Per aquí es pot accedir a l’interior de l’edifici.

2 fig Accedir al tron.

2 consentir 1 1. Accedir als desigs d’algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: accedir

GERUNDI: accedint

PARTICIPI: accedit, accedida, accedits, accedides

INDICATIU PRESENT: accedeixo, accedeixes, accedeix, accedim, accediu, accedeixen

INDICATIU IMPERFET: accedia, accedies, accedia, accedíem, accedíeu, accedien

INDICATIU PASSAT: accedí, accedires, accedí, accedírem, accedíreu, accediren

INDICATIU FUTUR: accediré, accediràs, accedirà, accedirem, accedireu, accediran

INDICATIU CONDICIONAL: accediria, accediries, accediria, accediríem, accediríeu, accedirien

SUBJUNTIU PRESENT: accedeixi, accedeixis, accedeixi, accedim, accediu, accedeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: accedís, accedissis, accedís, accedíssim, accedíssiu, accedissin

IMPERATIU: accedeix, accedeixi, accedim, accediu, accedeixin

->acceleració

■acceleració

Part. sil.: ac_ce_le_ra_ci_ó

[del ll. acceleratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció d’accelerar o d’accelerar-se;

2 l’efecte.

2 BIOL Procés que tendeix a fer aparèixer, cada cop més precoçment, certes estructures en el desenvolupament embrionari, fins al punt d’impedir-ne la manifestació en els individus adults.

3 MEC 1 Variació de la velocitat d’un cos per unitat de temps.

2 acceleració absoluta Acceleració d’un punt amb relació a un sistema de coordenades que es considera fix.

3 acceleració d’emportament Acceleració d’un punt, amb relació al sistema de coordenades que es considera fix, pel fet de formar part d’un sistema mòbil.

4 acceleració relativa Acceleració d’un punt amb relació al sistema mòbil de què forma part.

4 CIN 1 Procediment consistent en la projecció a velocitat normal d’una figuració filmada amb alentiment, que origina la il·lusió d’accelerar el moviment.

2 Procediment consistent en la filmació fotograma a fotograma, a intervals regulars, que fa perceptibles en la projecció normal moviments extremament lents, tals com el creixement d’una planta.

->accelerada

accelerada

f Acció d’accelerar bruscament un vehicle. Amb tantes accelerades i frenades es consumeix molta gasolina.

->acceleradament

■acceleradament

[de accelerar]

adv Amb acceleració, d’una manera accelerada.

->accelerador

■accelerador -a

[de accelerar]

1 adj Que accelera.

2 m Dispositiu que accelera o alenteix el moviment d’un mecanisme.

3 m CALEF Bomba intercalada en un circuit de calefacció central per tal d’activar la circulació de l’aigua.

4 m ASTRON Motor coet auxiliar de gran potència que serveix per a donar a un coet pesant la suficient velocitat inicial per a poder continuar la marxa amb el motor principal.

5 m ECON Coeficient que assenyala la quantitat que cal invertir per a cada increment unitari de la renda.

6 m ELECTRÒN Dispositiu destinat a accelerar els electrons en un tub de raigs catòdics o en qualsevol altre tipus de tub electrònic.

7 m TECNOL Mecanisme que comanda l’admissió de la mescla gasosa en un motor endotèrmic per tal de fer-li variar la velocitat.

8 accelerador de partícules FÍS i NUC Complex de dispositius dissenyat per a accelerar partícules materials, amb les quals hom provoca col·lisions violentes.

->accelerament

■accelerament

[de accelerar]

m Acceleració.

->accelerant

■accelerant

[de accelerar]

m QUÍM Catalitzador que accelera una reacció química que, més lentament, es produeix també per ella mateixa. Accelerant de vulcanització, de revelatge, de tintura.

->accelerar

■accelerar

[del ll. accelerare, íd.]

v 1 1 tr Fer més ràpid, més viu (un moviment, un procés). Accelerar el ritme de producció.

2 pron Accelerar-se una funció fisiològica.

2 tr Avançar l’ocurrència (d’un esdeveniment). Accelerar un part.

3 1 tr Augmentar la velocitat d’un vehicle.

2 abs Accionar el pedal de l’accelerador. Accelera, que ens atraparan.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: accelerar

GERUNDI: accelerant

PARTICIPI: accelerat, accelerada, accelerats, accelerades

INDICATIU PRESENT: accelero, acceleres, accelera, accelerem, accelereu, acceleren

INDICATIU IMPERFET: accelerava, acceleraves, accelerava, acceleràvem, acceleràveu, acceleraven

INDICATIU PASSAT: accelerí, accelerares, accelerà, acceleràrem, acceleràreu, acceleraren

INDICATIU FUTUR: acceleraré, acceleraràs, accelerarà, accelerarem, accelerareu, acceleraran

INDICATIU CONDICIONAL: acceleraria, acceleraries, acceleraria, acceleraríem, acceleraríeu, accelerarien

SUBJUNTIU PRESENT: acceleri, acceleris, acceleri, accelerem, accelereu, accelerin

SUBJUNTIU IMPERFET: accelerés, acceleressis, accelerés, acceleréssim, acceleréssiu, acceleressin

IMPERATIU: accelera, acceleri, accelerem, accelereu, accelerin

->accelerat

accelerat

[de accelerar]

adj i m CIN Dit de l’efecte produït per una acceleració.

->acceleratriu

■acceleratriu

Part. sil.: ac_ce_le_ra_triu

[de accelerar]

adj f Acceleradora.

->accelerina

accelerina

[de accelerar i -ina]

f MED Factor VI de la coagulació sanguínia.

->accelero-

■accelero-

Forma prefixada del mot llatí accelerare, que significa ‘accelerar’. Ex.: accelerògraf, accelerometria.

->accelerògraf

■accelerògraf

[comp. híbrid de accelero- i -graf]

m MEC Instrument que permet d’enregistrar (gràficament) les variacions de l’acceleració d’un cos en moviment.

->acceleròmetre

■acceleròmetre

[comp. híbrid de accelero- i -metre]

m MEC Aparell per a mesurar l’acceleració dels moviments i estudiar-ne les conseqüències i els efectes.

->accent

■accent

[del ll. accĕntus, der. de cănĕre ‘cantar’; 1a FONT: s. XIII, Cerverí]

m 1 GRAM 1 FON Major intensitat, elevació de la veu o augment de durada amb què és pronunciada una síl·laba d’un mot o d’un grup de mots. Accent ascendent, descendent. Accent d’intensitat, dinàmic o expiratori. Accent melòdic, musical, cromàtic, tònic o d’altura.

2 accent gràfic (o simplement accent) Signe escrit sobre una lletra vocal per a indicar que la vocal és accentuada, per a precisar-ne el timbre (accent agut o tancat [´], accent greu o obert [`]), per a distingir un mot d’un altre de significat diferent (accent diacrític) o per a indicar, en alguns casos, la supressió d’un fonema (accent circumflex [^]).

2 pl Veu, cant, llenguatge. Els dolços accents del rossinyol.

3 1 Inflexió de la veu que expressa un sentiment. Amb accent adolorit.

2 posar l’accent en (alguna cosa) Posar-la en relleu, subratllar-ne la importància. El programa del partit posa l’accent en la necessitat d’un desenvolupament sostenible.

4 Entonació particular, manera de pronunciar, peculiar als habitants d’un país. Parlar amb accent rossellonès.

5 MÚS Augment d’intensitat donat a una nota amb relació a les altres.

6 POÈTICA Element constitutiu del vers que aquest, per a ésser harmoniós, demana en certes síl·labes.

->accento-

■accento-

Forma prefixada del mot llatí accentus, que significa ‘accent’. Ex.: accentologia, accentològic.

->accentogen

accentogen -ògena

[comp. híbrid de accent i -gen]

adj LING Dit dels morfemes, dels sintagmes, que tenen la propietat de constituir unitats accentuals. Mot accentogen.

->accentuable

■accentuable

Part. sil.: ac_cen_tu_a_ble

[de accentuar]

adj LING 1 Que pot ésser accentuat.

2 unitat accentuable Cadascun dels segments d’una unitat accentual que contrasten per mitjà de l’accent.

->accentuació

■accentuació

Part. sil.: ac_cen_tu_a_ci_ó

[del ll. accentuatio, -ōnis]

f 1 1 Acció d’accentuar;

2 l’efecte.

2 accentuació prèvia RADIOTÈC i ELECTROAC Preaccentuació.

->accentuadament

■accentuadament

Part. sil.: ac_cen_tu_a_da_ment

[de accentuar]

adv D’una manera accentuada, amb accent.

->accentual

■accentual

Part. sil.: ac_cen_tu_al

[de accent; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

adj 1 LING Relatiu o pertanyent a l’accent.

2 POÈTICA Basat en l’accent. Metre accentual. Peu accentual.

3 unitat accentual LING Segment de l’oració a l’interior del qual és creat un contrast entre diverses unitats accentuables.

->accentuar

■accentuar

Part. sil.: ac_cen_tu_ar

[del b. ll. accentuare, íd.]

v tr 1 Proferir amb accent (una síl·laba, una vocal). Cal accentuar la primera síl·laba del mot “rèptil".

2 MÚS Reforçar el so (sobre una nota).

3 fig Marcar amb força (alguna cosa). Accentuar els defectes d’algú.

4 Pronunciar d’una manera expressiva (algun mot o alguna frase) per fer-hi fixar l’atenció.

5 Escriure un accent gràfic (sobre una lletra). Accentueu sempre la segona “e" del mot “perquè".

CONJUGACIÓ

INFINITIU: accentuar

GERUNDI: accentuant

PARTICIPI: accentuat, accentuada, accentuats, accentuades

INDICATIU PRESENT: accentuo, accentues, accentua, accentuem, accentueu, accentuen

INDICATIU IMPERFET: accentuava, accentuaves, accentuava, accentuàvem, accentuàveu, accentuaven

INDICATIU PASSAT: accentuí, accentuares, accentuà, accentuàrem, accentuàreu, accentuaren

INDICATIU FUTUR: accentuaré, accentuaràs, accentuarà, accentuarem, accentuareu, accentuaran

INDICATIU CONDICIONAL: accentuaria, accentuaries, accentuaria, accentuaríem, accentuaríeu, accentuarien

SUBJUNTIU PRESENT: accentuï, accentuïs, accentuï, accentuem, accentueu, accentuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: accentués, accentuessis, accentués, accentuéssim, accentuéssiu, accentuessin

IMPERATIU: accentua, accentuï, accentuem, accentueu, accentuïn

->accepció

■accepció

Part. sil.: ac_cep_ci_ó

Hom.: excepció

[del ll. acceptio, -ōnis; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Sentit en què hom pren un mot. Accepció recta d’un mot.

2 1 Favoritisme, parcialitat envers una persona o una cosa.

2 accepció de persones Personalisme en l’aplicació de la llei, per motius de benevolència, d’odi o d’altre sentiment envers certes persones.

->acceptabilitat

■acceptabilitat

[de acceptable; 1a FONT: 1430]

f 1 Qualitat d’acceptable.

2 LING Propietat d’un enunciat acceptable.

->acceptable

■acceptable

[del ll. acceptabĭlis, íd.]

adj 1 Que es pot acceptar.

2 LING Dit de l’enunciat reconegut com a interpretable i propi d’una llengua pels seus parlants.

->acceptablement

■acceptablement

[de acceptable]

adv D’una manera acceptable.

->acceptació

■acceptació

Part. sil.: ac_cep_ta_ci_ó

[del ll. acceptatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV]

f 1 Acció d’acceptar. L’acceptació d’un honor. L’acceptació d’unes condicions. Tenir, una moda, molta acceptació.

2 DR Manifestació de la voluntat per la qual hom assumeix certes obligacions. Acceptació de lletra de canvi. Acceptació d’herència.

->acceptador^1

■acceptador^1 -a

[del ll. td. acceptator, -ōris, íd.]

1 adj i m i f Que accepta.

2 m i f DR Acceptant.

3 acceptador de persones Que usa parcialitat envers algú.

->acceptador^2

■acceptador^2 -a

[de acceptar i -dor^2]

adj Que pot ésser acceptat, acceptable.

->acceptant

■acceptant

[de acceptar]

1 adj i m i f Que accepta.

2 m i f 1 DR CIV Persona que accepta una herència.

2 DR MERC Persona que s’obliga a pagar una lletra de canvi.

->acceptar

■acceptar

[del ll. acceptare, der. freqüentatiu de accipĕre ‘rebre’, i aquest, der. de capĕre ‘agafar’; 1a FONT: c. 1380]

v tr 1 1 Consentir, algú, a rebre o prendre (allò que li és ofert). Acceptar un honor. Acceptar un convit. Acceptar algú per company.

2 fig Acceptar la dissort.

2 Consentir, algú (a allò que li és proposat). Acceptar la rendició incondicional.

3 Rebre, algú, en el seu esperit (alguna cosa) com a veritable o valedora, admetre. Acceptar una hipòtesi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acceptar

GERUNDI: acceptant

PARTICIPI: acceptat, acceptada, acceptats, acceptades

INDICATIU PRESENT: accepto, acceptes, accepta, acceptem, accepteu, accepten

INDICATIU IMPERFET: acceptava, acceptaves, acceptava, acceptàvem, acceptàveu, acceptaven

INDICATIU PASSAT: acceptí, acceptares, acceptà, acceptàrem, acceptàreu, acceptaren

INDICATIU FUTUR: acceptaré, acceptaràs, acceptarà, acceptarem, acceptareu, acceptaran

INDICATIU CONDICIONAL: acceptaria, acceptaries, acceptaria, acceptaríem, acceptaríeu, acceptarien

SUBJUNTIU PRESENT: accepti, acceptis, accepti, acceptem, accepteu, acceptin

SUBJUNTIU IMPERFET: acceptés, acceptessis, acceptés, acceptéssim, acceptéssiu, acceptessin

IMPERATIU: accepta, accepti, acceptem, accepteu, acceptin

->accepte

■accepte -a

Hom.: excepte

[del ll. acceptus, -a, -um, íd.; 1a FONT: c. 1450]

adj Agradable, benvolgut, ben rebut.

->acceptilació

■acceptilació

Part. sil.: ac_cep_ti_la_ci_ó

[del ll. acceptilatio, -ōnis, íd.]

f DR ROM Forma d’extingir les obligacions consistent en un conveni que es realitzava per mitjà de preguntes i respostes segons fórmules sacramentals.

->acceptor

■acceptor

[del ll. acceptor, -ōris, íd.]

m 1 ELECTRÒN En un semiconductor, àtom trivalent d’un element tetravalent capaç de rebre un electró provinent d’un altre àtom, anomenat donador.

2 QUÍM ORG En les reaccions químiques heterolítiques, substància que actua com a acceptant d’electrons.

->accés

■accés

Hom.: excés

[del ll. accessus, -us, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

[pl -essos] m 1 1 Arribada fins a un lloc, fins a una persona. El passadís dóna accés als dormitoris. Un personatge de difícil accés.

2 p ext Tenir accés a una informació.

3 INFORM Possibilitat o acció de disposar d’una informació existent en una memòria, un fitxer o una xarxa de comunicacions d’informació. Accés seqüencial, aleatori.

2 Porta, trapa, escala, que permet d’arribar en alguna instal·lació, algun mecanisme, normalment inaccessible, per tal d’inspeccionar-lo o de mantenir-lo en funcionament correcte.

3 1 MED Conjunt de fenòmens morbosos que sobrevenen o cessen més o menys sobtadament i que es repeteixen sovint amb una certa regularitat. Un accés de tos.

2 fig Arravatament produït per un sentiment extrem. Un accés d’ira.

4 accés al mar GEOG i POLÍT Possibilitat, reconeguda o no com un dret, per a un estat o per als seus ciutadans d’accedir al mar a través del territori d’un altre estat.

5 accés delirant PSIQ Fenomen psiquiàtric caracteritzat per l’aparició brusca d’un quadre de deliri que té una evolució curta i que es resol favorablement.

6 accés forçós DR CIV En determinats casos, obligació que té el propietari d’una finca de donar-hi pas.

7 limitació d’accés TRÀNS Reglamentació de l’accés a un camí principal, segons la qual té sempre preferència el trànsit que hi circula.

->accessibilitat

■accessibilitat

[del ll. accessibilĭtas -ātis, íd.]

f Qualitat d’accessible.

->accessible

■accessible

Cp. assequible

[del ll. accessibĭlis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Dit d’un indret al qual hom pot arribar, d’una persona que deixa arribar fins a ella alguna cosa, d’una cosa a la qual hom pot abastar. La universitat no és accessible a tothom. Una persona accessible a l’enveja, a la por.

2 De fàcil accés o tracte. Una persona molt accessible.

->accessió

■accessió

Part. sil.: ac_ces_si_ó

[del ll. accessio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció d’accedir. L’accessió del català a llengua oficial.

2 Acció d’afegir-se a. L’accessió d’Alsàcia a França.

3 accés 1.

4 DR CAN En l’elecció de papa, votació obligatòria feta quan cap dels candidats no havia obtingut les dues terceres parts dels vots en la votació ordinària.

5 DR CIV Dret que té el propietari d’una cosa de fer seu tot el que aquesta produeix i tot el que li és incorporat naturalment o artificialment.

6 accessió a un tractat DR INTERN Adhesió d’un estat a un tractat conclòs per altres estats.

->accèssit

■accèssit

[del ll. accessit ‘ha arribat’; 1a FONT: c. 1860]

m 1 En un certamen, recompensa inferior al premi.

2 DR CAN En l’elecció d’un papa, oportunitat donada als cardenals de transferir llurs vots a un candidat que no ha obtingut un nombre de vots suficient.

->accessori

■accessori -òria

[del b. ll. accessorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Dit d’una cosa que acompanya la principal, que s’hi afegeix com per accident.

2 m Els accessoris d’un aparell.

3 m CIN Cadascun dels petits elements o detalls que completen el parament de la decoració.

4 m DR Tot bé, objecte (normalment amb caràcter instrumental) o dret que n’acompanya un altre de principal, del qual depèn la seva existència.

5 m ESPECT Cadascun dels aparells que empren els artistes de circ per a presentar llurs números.

6 m TECNOL 1 Dispositiu que es munta en una màquina per tal de modificar-ne el funcionament bàsic, d’augmentar-ne el rendiment, de variar-ne l’ús.

2 impr Peça de recanvi.

7 mineral accessori PETROG Mineral que forma part d’una roca en petites quantitats i la presència del qual no influeix en el diagnòstic general de la roca.

8 mot accessori LING Unitat lingüística morfològicament independent la significació de la qual només compareix en combinació amb altres unitats.

9 obligació accessòria DR Obligació que per la seva existència en pressuposa una altra de principal, de la qual depèn i que, normalment, té la funció d’assegurar-ne el compliment o completar-ne els efectes.

10 pena accessòria DR PEN Pena que acompanya necessàriament la pena principal per disposició de la llei.

->accessòriament

■accessòriament

Part. sil.: ac_ces_sò_ri_a_ment

[de accessori]

adv D’una manera accessòria.

->acci àccia

■acci àccia

adj Relatiu o pertanyent a Àccium (antiga ciutat de Grècia). Jocs accis.

->accidència

■accidència

Part. sil.: ac_ci_dèn_ci_a

[del ll. accidentia, íd.; 1a FONT: s. XIV]

f Esdeveniment accidental.

->accident

■accident

[del ll. accĭdens, -ntis ‘que sobrevé’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Allò que ve a rompre el curs regular de les coses, esdeveniment fortuït. Els accidents d’una representació teatral.

2 Esdeveniment fortuït del qual se segueix un dany. Tenir un accident. Accident de circulació. Accident de treball.

3 Indisposició que ve sobtosament i deixa sense sentits, sense moviment.

4 Atac apoplèctic.

5 Allò que ve a rompre la uniformitat. Accident geogràfic. Accidents del terreny.

6 CATOL Figura, color, olor, etc., que resta del pa i del vi després de la consagració eucarística.

7 FILOS Caràcter no essencial ni necessari d’un ésser que no pot subsistir fora d’ell i que pot ésser-hi o no ésser-hi sense que canviï la natura de l’ésser.

8 GRAM En gramàtica tradicional, modificació que sofreix un mot per a expressar les diverses categories gramaticals (gènere, nombre, cas, persona, aspecte, etc.).

9 MÚS Signe que, posat davant una nota, en modifica l’altura.

10 accidents del delicte DR PEN Circumstàncies que augmenten o disminueixen la responsabilitat o culpabilitat.

11 per accident loc adv Per casualitat, per cas fortuït.

->accidental

■accidental

[del ll. accidentalis]

adj 1 Que s’esdevé fora del curs regular de les coses, per accident.

2 Casual, contingent.

3 No essencial.

4 mineral accidental PETROG Mineral, inclusió o cristall que normalment no forma part d’una roca.

->accidentalisme

■accidentalisme

[de accidental]

m 1 MED Sistema mèdic fundat solament en els símptomes.

2 POLÍT Corrent polític que considera accidental la forma de govern.

->accidentalista

■accidentalista

[de accidental]

1 adj POLÍT Relatiu o pertanyent a l’accidentalisme.

2 m i f Partidari o defensor de l’accidentalisme.

->accidentalitat

■accidentalitat

[de accidental]

f 1 Qualitat d’accidental.

2 DR TREB i TRÀNS Índex dels accidents registrats en un lloc, en unes condicions determinades, durant un període. L’accidentalitat laboral. L’accidentalitat d’una carretera.

->accidentalment

■accidentalment

[de accidental; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv D’una manera accidental.

->accidentar

■accidentar

[de accident]

v 1 tr Fer que (un terreny) presenti accidents. Profunds barrancs accidentaven el terme.

2 pron Sofrir un accident. Si corres tant, t’accidentaràs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: accidentar

GERUNDI: accidentant

PARTICIPI: accidentat, accidentada, accidentats, accidentades

INDICATIU PRESENT: accidento, accidentes, accidenta, accidentem, accidenteu, accidenten

INDICATIU IMPERFET: accidentava, accidentaves, accidentava, accidentàvem, accidentàveu, accidentaven

INDICATIU PASSAT: accidentí, accidentares, accidentà, accidentàrem, accidentàreu, accidentaren

INDICATIU FUTUR: accidentaré, accidentaràs, accidentarà, accidentarem, accidentareu, accidentaran

INDICATIU CONDICIONAL: accidentaria, accidentaries, accidentaria, accidentaríem, accidentaríeu, accidentarien

SUBJUNTIU PRESENT: accidenti, accidentis, accidenti, accidentem, accidenteu, accidentin

SUBJUNTIU IMPERFET: accidentés, accidentessis, accidentés, accidentéssim, accidentéssiu, accidentessin

IMPERATIU: accidenta, accidenti, accidentem, accidenteu, accidentin

->accidentat

■accidentat -ada

[de accidentar-se]

1 adj Que presenta accidents.

2 m i f Persona que ha sofert un accident.

->accidentogen

accidentogen -ògena

adj TRANSP Que és susceptible d’augmentar el risc d’accident.

->accídia

■accídia

Part. sil.: ac_cí_di_a

[del ll. td. accidia, alteració de acedia ‘despreocupació’, que prové del gr. akedía ‘indiferència’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Inèrcia i lentitud en els actes de la vida física i intel·lectual.

2 ÈTIC i CRIST Manca d’interès i de gust envers les coses espirituals, considerada com un dels aspectes del pecat capital de la peresa.

->accidiós

■accidiós -osa

Part. sil.: ac_ci_di_ós

[de accídia; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Peresós.

->acció

■acció

Part. sil.: ac_ci_ó

[del ll. actio, -ōnis; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Influència d’una cosa en una altra, efecte produït per l’activitat d’una cosa en una altra. L’acció del vent sobre els arbres. L’acció dels raigs del sol sobre la pell. L’acció d’un àcid sobre un metall. El radi d’acció d’un avió. L’acció del temps.

2 1 esp Manifestació de la voluntat humana considerada en els seus efectes. Posar en acció.

2 Allò que hom fa; acte. Una bona, mala, acció.

3 Home d’acció.

4 pl Actes habituals, conducta (d’algú).

5 acció de gràcies Expressió, manifestació d’agraïment, especialment a la divinitat o a un intercessor davant aquesta.

3 Possibilitat, llibertat d’actuar. Amb tan poques prerrogatives li impedia l’acció.

4 Moviment del cos que manifesta un estat d’ànim, una intenció. Fer acció d’agredir algú.

5 En un orador, en un actor, les actituds, els gests, que acompanyen la paraula.

6 interj Exclamació usada en cinematografia per a manar l’inici del rodatge.

7 CIBERN Dins un sistema organitzat (per exemple, una màquina), procés que permet de modificar una magnitud reguladora.

8 DIPL Acte d’atorgar l’objecte del document segons el desig del peticionari.

9 DR MERC 1 Cadascuna de les parts en què ha d’ésser representat obligatòriament el capital de les societats anònimes i de les comanditàries per accions. Acció al portador. Acció nominativa.

2 acció preferent Acció que atorga uns drets especials al seu propietari, que poden consistir en una diferència en els drets econòmics.

10 DR PROC 1 Facultat d’exigir als òrgans judicials de l’estat que dictin resolució sobre un conflicte o sobre una petició mitjançant procés.

2 acció d’ofici Acció civil o penal incoada pel jutge o tribunal per ministeri de la llei, a iniciativa del ministeri fiscal o a iniciativa pròpia.

3 acció pública Acció que pot ésser exercida per qualsevol persona encara que no resulti afectada per la qüestió que promou l’acció, i àdhuc pels mateixos tribunals.

11 FILOS Manifestació d’una capacitat activa, contraposada a passió, o d’una funció o capacitat física de l’home, per oposició a idea o pensament.

12 GRAM 1 nom d’acció Nom la significació del qual implica activitat. Ex.: manifestació.

2 verb d’acció Verb que expressa activitat per part del subjecte i s’oposa al verb d’estat. Ex.: córrer, llegir.

13 LIT Conjunt articulat d’esdeveniments que formen l’argument d’una obra literària.

14 MEC 1 Força amb què els cossos o els agents físics actuen els uns damunt els altres.

2 Producte de l’energia pel temps, o també producte del moment lineal (o quantitat de moviment) per l’espai relatiu a la impulsió efectuada.

15 TÀCT Fet d’armes.

16 acció a distància FÍS Interacció instantània de partícules separades espacialment.

17 acció de contacte QUÍM FÍS Catàlisi heterogènia.

18 acció diferida 1 ELECTROT Propietat d’alguns relès de retardar la desconnexió de l’interruptor o de l’aparell d’alarma, sobre el qual actuen, uns breus moments a partir de l’instant de produir-se l’anomalia contra la qual ha de protegir-se el circuit.

2 ELECTRÒN Dit també d’altres dispositius diferents dels relés (dispositius electrònics en general).

19 acció directa POLÍT Tècnica de lluita del sindicalisme revolucionari basat en l’enfrontament directe entre patrons i obrers, al marge del marc legal establert.

20 acció litúrgica LITÚRG 1 Celebració cultual que fa una comunitat eclesial segons un ritu determinat.

2 pl Conjunt de ritus, de cerimònies, de funcions, etc.

21 acció reflexa MED Reflex.

22 acció reguladora AUTOM En un element o un sistema regulador, manera com evoluciona el senyal de sortida en funció del d’entrada per tal d’anul·lar la desviació de regulació.

23 acció residual FITOPAT Capacitat que tenen els vegetals de retenir els dipòsits antiparasitaris.

24 acció social SOCIOL Qualsevol acció executada per un individu o per diversos en funció de l’existència d’altres individus.

25 filosofia de l’acció FILOS En sentit ampli, filosofia que sosté la primacia de l’acció sobre el coneixement.

26 llei d’acció de massa QUÍM FÍS Llei que estableix la influència que sobre la composició d’una mescla en equilibri químic exerceixen les concentracions o masses actives de les substàncies que participen en la reacció.

27 principi d’acció i reacció MEC Tercera llei del moviment de Newton.

28 principi de la mínima acció MEC Principi de mecànica que estableix que el moviment d’un sistema mecànic és efectuat sempre de manera que l’acció respecte a la trajectòria és mínima.

->accionalisme

■accionalisme

Part. sil.: ac_ci_o_na_lis_me

[probablement del fr. accionalisme]

m SOCIOL Doctrina sociològica que s’interessa per la problemàtica de l’acció i del treball.

->accionament

■accionament

Part. sil.: ac_ci_o_na_ment

[de accionar]

m TECNOL Sistema de transmissió de l’energia motora a un dispositiu, a una màquina.

->accionar

■accionar

Part. sil.: ac_ci_o_nar

[de acció; 1a FONT: c. 1800]

v 1 intr Exercir una acció.

2 intr Fer moviments i gests per donar a entendre alguna cosa o per acompanyar la paraula. Hi ha gent que, per parlar, acciona molt.

3 tr DR PROC Exercir una acció legal.

4 tr MEC 1 Fornir la força i l’energia necessàries per a fer moure una màquina. L’aire acciona els molins de vent.

2 Comandar l’acció d’un mecanisme. Accionar el fre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: accionar

GERUNDI: accionant

PARTICIPI: accionat, accionada, accionats, accionades

INDICATIU PRESENT: acciono, acciones, acciona, accionem, accioneu, accionen

INDICATIU IMPERFET: accionava, accionaves, accionava, accionàvem, accionàveu, accionaven

INDICATIU PASSAT: accioní, accionares, accionà, accionàrem, accionàreu, accionaren

INDICATIU FUTUR: accionaré, accionaràs, accionarà, accionarem, accionareu, accionaran

INDICATIU CONDICIONAL: accionaria, accionaries, accionaria, accionaríem, accionaríeu, accionarien

SUBJUNTIU PRESENT: accioni, accionis, accioni, accionem, accioneu, accionin

SUBJUNTIU IMPERFET: accionés, accionessis, accionés, accionéssim, accionéssiu, accionessin

IMPERATIU: acciona, accioni, accionem, accioneu, accionin

->accionari

accionari -ària

Part. sil.: ac_ci_o_na_ri

[de acció]

m i f Accionista.

->accionarial

accionarial

Part. sil.: ac_ci_o_na_ri_al

[de accionari]

adj Relatiu o pertanyent als accionaris.

->accionariat

■accionariat

Part. sil.: ac_ci_o_na_ri_at

[de accionari]

m ECON 1 Conjunt dels accionistes d’una societat mercantil.

2 accionariat obrer Conjunt dels treballadors que participen en l’administració i la propietat de l’empresa mitjançant la possessió d’accions integrants del capital.

->accionat

■accionat

Part. sil.: ac_ci_o_nat

[de acció; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Conjunt de moviments i gests que fa una persona per donar a entendre alguna cosa o amb què acompanya la paraula.

->accionista

■accionista

Part. sil.: ac_ci_o_nis_ta

[de acció; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f DR MERC Titular d’una acció d’una societat anònima.

->accípitre

accípitre

[del ll. accipĭter, -tris, íd.]

m ORNIT Esparver.

->accipítrids

■accipítrids

[de accípitre i -id]

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de presa diürns, de bec gros i encorbat, ales amples i fortes urpes, a la qual pertanyen les àguiles, els esparvers, els milans i l’astor.

2 sing Ocell de la família dels accipítrids.

->accipitriformes

accipitriformes

[del ll. accipĭter, -tris i -forme]

m ORNIT 1 pl Ordre d’ocells de presa que inclou la família dels accipítrids.

2 sing Ocell de l’ordre dels accipitriformes.

->ace

ace* [éjs]

[angl ] m ESPORT Punt directe.

->acebutolol

acebutolol

[de ace(til), but(il), -ol^1, -ol^1]

m QUÍM ORG i FARM Substància emprada en el tractament terapèutic de l’angina de pit i de les arítmies.

->acèfal

■acèfal -a

[de a-^1 i -cèfal]

1 adj 1 Mancat de cap.

2 fig Concili acèfal. Monestir acèfal.

2 adj BOT Dit de les plantes que no formen cabdell (col acèfala), que no porten capítol a l’extrem superior, etc.

3 adj i m i f CRIST 1 Dit del cristià que no reconeix un cap superior.

2 Dit especialment dels eutiquians (segle V) que al Pròxim Orient se separaren de llur bisbe.

3 Dit d’altres comunitats orientals, com la dels servians i la dels jacobites.

4 Dit d’algunes comunitats de l’Església Ortodoxa que no reconeixen l’autoritat del patriarca corresponent.

->acefàlia

■acefàlia

Part. sil.: a_ce_fà_li_a

[de a-^1 i -cefàlia]

f Qualitat d’acèfal.

->acefalisme

■acefalisme

[de acèfal]

m 1 Acefàlia.

2 CRIST Doctrina professada pels cristians dits acèfals.

->acefalita

■acefalita

[de acèfal i -ita]

m i f CRIST Individu pertanyent a una comunitat cristiana acèfala; acèfal 3.

->acefalo-

■acefalo-

Forma prefixada del mot grec aképhalos ‘sense cap’, emprada per a denotar l’absència congènita del cap.

->acefalocist

acefalocist

[de acefalo- i -cist]

m PAT Vesícula estèril d’una hidàtide.

->acèfals

■acèfals

[de acèfal]

m pl ZOOL Lamel·libranquis.

->acel·lular

■acel·lular

[de a-^1 i cel·lular]

adj BIOL 1 Que no té cèl·lules.

2 Dit de l’organisme, teixit o òrgan constituït per una massa protoplasmàtica no compartimentada per parets cel·lulars.

->acelomat

■acelomat -ada

[de a-^1 i celomat]

adj ZOOL Sense celoma.

->acelomats

acelomats

[de a-^1 i celomat]

m pl ZOOL Conjunt format pels animals triploblàstics que no tenen celoma.

->acels

acels

[de a-^1 i el gr. koĩlos ‘cavitat’]

m ZOOL 1 pl Ordre de turbel·laris format per petits cucs plans, marins, sense cavitat digestiva.

2 sing Cuc de l’ordre dels acels.

->acemeta

acemeta

[del gr. akoímētos ‘que no dorm’]

m CRIST Cadascun dels monjos bizantins que d’una manera ininterrompuda s’alternaven en l’ofici diví perpetu.

->acenaftè

acenaftè

[de ace(til), naft(a) i -è, sufix d’hidrocarburs]

m QUÍM ORG Hidrocarbur aromàtic tricíclic, amb l’esquelet de l’acenaftilè, de fórmula C12H10.

->acenaftilè

acenaftilè

[de ace(til), naftil i -è, sufix d’hidrocarburs]

m QUÍM ORG Hidrocarbur aromàtic tricíclic de fórmula C12H8.

->acendrament

acendrament

[de acendrar]

m METAL·L Acció d’acendrar.

->acendrar

■acendrar

[de cendra]

v tr 1 Netejar els metalls amb cendra per tal d’abrillantar-los.

2 METAL·L Antigament, copel·lar, depurar (metalls).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acendrar

GERUNDI: acendrant

PARTICIPI: acendrat, acendrada, acendrats, acendrades

INDICATIU PRESENT: acendro, acendres, acendra, acendrem, acendreu, acendren

INDICATIU IMPERFET: acendrava, acendraves, acendrava, acendràvem, acendràveu, acendraven

INDICATIU PASSAT: acendrí, acendrares, acendrà, acendràrem, acendràreu, acendraren

INDICATIU FUTUR: acendraré, acendraràs, acendrarà, acendrarem, acendrareu, acendraran

INDICATIU CONDICIONAL: acendraria, acendraries, acendraria, acendraríem, acendraríeu, acendrarien

SUBJUNTIU PRESENT: acendri, acendris, acendri, acendrem, acendreu, acendrin

SUBJUNTIU IMPERFET: acendrés, acendressis, acendrés, acendréssim, acendréssiu, acendressin

IMPERATIU: acendra, acendri, acendrem, acendreu, acendrin

->acensador

■acensador -a

[de acensar]

m i f DR CIV Persona que ha donat a cens o té dret a percebre’n els rèdits.

->acensar

■acensar

[de cens; 1a FONT: 1653, DTo.]

v tr DR CIV Imposar cens sobre un immoble per establiment o reserva, mitjançant el pagament d’un cànon o una pensió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acensar

GERUNDI: acensant

PARTICIPI: acensat, acensada, acensats, acensades

INDICATIU PRESENT: acenso, acenses, acensa, acensem, acenseu, acensen

INDICATIU IMPERFET: acensava, acensaves, acensava, acensàvem, acensàveu, acensaven

INDICATIU PASSAT: acensí, acensares, acensà, acensàrem, acensàreu, acensaren

INDICATIU FUTUR: acensaré, acensaràs, acensarà, acensarem, acensareu, acensaran

INDICATIU CONDICIONAL: acensaria, acensaries, acensaria, acensaríem, acensaríeu, acensarien

SUBJUNTIU PRESENT: acensi, acensis, acensi, acensem, acenseu, acensin

SUBJUNTIU IMPERFET: acensés, acensessis, acensés, acenséssim, acenséssiu, acensessin

IMPERATIU: acensa, acensi, acensem, acenseu, acensin

->acensat

acensat -ada

[de acensar]

adj DR CIV Dit del predi, la possessió o l’immoble que hom ha rebut o ha donat a cens.

->acer

■acer

[del ll. td. aciarium, der. de acies ‘tallant, fil d’espasa’; 1a FONT: s. XIV]

m 1 METAL·L Fonamentalment, mescla de ferro i d’una petita quantitat de carboni.

2 poèt Arma d’acer.

3 HERÀLD Metall representat gràficament per un sembrat de creus minúscules.

4 acer damasquinat ART Acer ornamentat amb metalls incrustats (argent, or i d’altres) a la manera de Damasc.

5 acer inoxidable METAL·L Aliatge de ferro, carboni, crom i a vegades níquel, tungstè, manganès, titani, molibdè, cobalt o coure, resistent a la corrosió i a determinats agents agressius.

6 acer ràpid Acer aliat on els elements d’aliatge són generalment el tungstè, el crom i el vanadi.

7 d’acer loc adj Molt dur. Té els músculs d’acer. És un home d’acer.

->aceràcies

■aceràcies

Part. sil.: a_ce_rà_ci_es

[del ll. acer, -ĕris ‘auró’]

f BOT 1 pl Família de terebintals integrada per arbres o arbusts de flors generalment agrupades en inflorescències i de fruits en disàmara.

2 sing Arbre de la família de les aceràcies.

->aceració

■aceració

Part. sil.: a_ce_ra_ci_ó

[de acerar]

f 1 Acció d’acerar;

2 l’efecte.

->acerar

■acerar

[de acer; 1a FONT: s. XV]

v tr 1 GRAV Recobrir per galvanoplàstia les planxes de coure amb una capa finíssima d’acer.

2 METAL·L 1 Transformar el ferro en acer, especialment per cementació.

2 Reduir la proporció de carboni en el ferro colat mesclant en el cubilot ferro dolç o ferritja d’acer.

3 TECNOL 1 Efectuar un aceratge.

2 Guarnir una eina d’acerons.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acerar

GERUNDI: acerant

PARTICIPI: acerat, acerada, acerats, acerades

INDICATIU PRESENT: acero, aceres, acera, acerem, acereu, aceren

INDICATIU IMPERFET: acerava, aceraves, acerava, aceràvem, aceràveu, aceraven

INDICATIU PASSAT: acerí, acerares, acerà, aceràrem, aceràreu, aceraren

INDICATIU FUTUR: aceraré, aceraràs, acerarà, acerarem, acerareu, aceraran

INDICATIU CONDICIONAL: aceraria, aceraries, aceraria, aceraríem, aceraríeu, acerarien

SUBJUNTIU PRESENT: aceri, aceris, aceri, acerem, acereu, acerin

SUBJUNTIU IMPERFET: acerés, aceressis, acerés, aceréssim, aceréssiu, aceressin

IMPERATIU: acera, aceri, acerem, acereu, acerin

->acerat

■acerat -ada

[de acer]

adj 1 D’acer.

2 Semblant a l’acer.

3 fig Fort, robust, resistent.

4 fig Incisiu, mordaç. Una llengua acerada.

->aceratge

■aceratge

[de acerar]

m TECNOL Procés de recobrir per electròlisi un objecte metàl·lic amb ferro pur.

->acerb

■acerb -a

[del ll. acerbus ‘aspre al paladar’, afí al ll. ācer ‘agre’ (v. agre^2); 1a FONT: s. XV, Curial]

adj 1 Aspre al paladar.

2 fig Cruel, rigorós.

->acerbament

■acerbament

[de acerb]

adv D’una manera acerba.

->acerbitat

■acerbitat

[de acerb]

f Qualitat d’acerb.

->acerdesa

acerdesa

[del gr. akerdḗ ‘dispendiós’, probablement a través del fr. acerdèse, íd.]

f MINERAL Manganita.

->acereria

■acereria

Part. sil.: a_ce_re_ri_a

[de acer]

f Fàbrica d’acer.

->aceró

■aceró

[de acer]

m 1 Punta acerada de la rella de l’arada i d’altres instruments.

2 TECNOL Tros d’acer que hom solda a la punta de les relles, les aixades i altres eines per tal de donar-los més duresa o refer-les del desgast.

->acerós

acerós -osa

[de acer]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’acer.

2 De la natura de l’acer.

3 Que té les qualitats de l’acer.

->acèrrim

■acèrrim -a

[del ll. acerrimus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Fermíssim, tenaç.

->acèrrimament

■acèrrimament

[de acèrrim]

adv D’una manera acèrrima.

->acervat

■acervat -ada

[del ll. acervatus, -a, -um, participi de acervare ‘apilar’]

adj Apinyat.

->acèrvul

■acèrvul

[del b. ll. acervŭlus, dimin. de acervus ‘munt, pila’]

m BOT 1 Glomèrul de les flors.

2 Aparell reproductor d’alguns fongs, constituït per una capa de conidiòfors que arrenquen d’un estroma pla i prim.

->acescència

■acescència

Part. sil.: a_ces_cèn_ci_a

[de acescent]

f Qualitat d’acescent, grau moderat d’aciditat.

->acescent

■acescent

[del ll. acescens, -ntis, participi pres. de acescĕre ‘tornar-se agre’, der. intensiu de acēre ‘ésser agre’, de ācer ‘agre’]

adj Que comença a tornar-se agre; acídul.

->acet-

■acet-

QUÍM ORG Forma prefixada dels mots acètic i acetil. Ex.: acetaldehid, acetamida.

->acetàbul

■acetàbul

[del ll. acetabŭlum, íd.]

m 1 Vas en què els antics posaven el vinagre.

2 ANAT ANIM 1 Cavitat en la qual s’insereixen les potes dels insectes.

2 Ventosa cupuliforme que tenen els tentacles d’alguns cefalòpodes.

3 Ventosa posterior de les sangoneres.

3 ANAT ANIM Cavitat articular profunda, cotiloide, especialment de l’os ilíac.

4 METROL Mesura antiga per a líquids, equivalent a 0,067 litres.

->acetabulària

■acetabulària

Part. sil.: a_ce_ta_bu_là_ri_a

[del ll. acetabŭlum ‘vas de vinagre’]

f BOT Gènere d’algues verdes de l’ordre de les dasicladals (Acetabularia sp), en forma de disc suportat per un peu calcificat.

->acetabuliforme

acetabuliforme

[del ll. acetabŭlum ‘vas de vinagre’ i -forme]

adj Que té forma d’acetàbul o copa.

->acetal

■acetal

[de acetal(dehid)]

m 1 QUÍM ORG Qualsevol dels gem-dièters, composts que resulten de la condensació dels aldehids o les cetones amb alcohols en presència de catalitzadors àcids.

2 QUÍM ORG Nom comercial de l’1,1-dietoxietà.

3 acetal polivinílic PLÀST Qualsevol dels polímers constituïts per acetals en els quals l’alcohol combinat amb l’aldehid és alcohol polivinílic.

->acetaldehid

■acetaldehid

[de acet(ic) i aldehid]

m QUÍM ORG 1 Etanal o aldehid acètic, CH3CHO, líquid inflamable, irritant i narcòtic, d’olor pungent.

2 acetaldehid amoníac Sòlid poc estable a l’aire, de fórmula CH3CH(OH)NH2, anomenat també aldehid amoníac.

->acetaldol

acetaldol

[de acet- i aldol]

m QUÍM ORG Aldol.

->acetalfosfàtid

acetalfosfàtid

[de acetal(dehid), fosfat i -id]

m BIOQ Qualsevol dels fosfolípids naturals que difereixen químicament de la lecitina pel fet que la funció alcohol primari del glicerol va unida a un aldehid gras i forma un èter α-etilènic.

->acetàlic

■acetàlic -a

[de acetal]

adj 1 QUÍM ORG Relatiu o pertanyent als acetals.

2 resines acetàliques PLÀST Materials termoplàstics produïts a partir d’aldehids per polimerització d’addició.

->acetalització

acetalització

Part. sil.: a_ce_ta_lit_za_ci_ó

[de acetalitzar]

f QUÍM ORG Transformació en acetal d’un aldehid, d’una cetona o d’un alcohol.

->acetalitzar

acetalitzar

[de acetàlic]

v tr QUÍM ORG Efectuar una acetalització.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acetalitzar

GERUNDI: acetalitzant

PARTICIPI: acetalitzat, acetalitzada, acetalitzats, acetalitzades

INDICATIU PRESENT: acetalitzo, acetalitzes, acetalitza, acetalitzem, acetalitzeu, acetalitzen

INDICATIU IMPERFET: acetalitzava, acetalitzaves, acetalitzava, acetalitzàvem, acetalitzàveu, acetalitzaven

INDICATIU PASSAT: acetalitzí, acetalitzares, acetalitzà, acetalitzàrem, acetalitzàreu, acetalitzaren

INDICATIU FUTUR: acetalitzaré, acetalitzaràs, acetalitzarà, acetalitzarem, acetalitzareu, acetalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: acetalitzaria, acetalitzaries, acetalitzaria, acetalitzaríem, acetalitzaríeu, acetalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: acetalitzi, acetalitzis, acetalitzi, acetalitzem, acetalitzeu, acetalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: acetalitzés, acetalitzessis, acetalitzés, acetalitzéssim, acetalitzéssiu, acetalitzessin

IMPERATIU: acetalitza, acetalitzi, acetalitzem, acetalitzeu, acetalitzin

->acetamida

■acetamida

[de acèt(ic) i amida]

f QUÍM ORG Amida de l’àcid acètic, CH3CONH2.

->acetanilida

acetanilida

[de acèt(ic), anil(ina) i (am)ida]

f QUÍM ORG N-fenilacetamida, substància cristal·lina obtinguda a partir d’anilina i d’àcid acètic glacial.

->acetat

■acetat

[de acèt(ic)]

m 1 QUÍM Qualsevol sal o èster de l’àcid acètic.

2 acetat butirat de cel·lulosa PLÀST Acetobutirat de cel·lulosa.

3 acetat de cel·lulosa PLÀST Nom genèric dels èsters acètics de la cel·lulosa (i dels plàstics que en deriven), en els quals l’esterificació és incompleta i d’un grau variable.

4 acetat de polivinil QUÍM ORG Polímer de l’acetat de vinil CH3COOCH═CH2, resina amb propietats adhesives que s’utilitza com a cola per a la fusta i en l’obtenció de cuir artificial.

->acetazolamida

acetazolamida

[de acèt(ic), azol i amida]

f QUÍM ORG i FARM Sulfamida emprada com a diürètic.

->aceti-

■aceti-

QUÍM ORG Forma prefixada dels mots acètic i acetil. Ex.: acetímetre.

->acètic

■acètic -a

Hom.: ecètic

[formació culta analògica sobre la base del ll. acētum ‘vinagre’ (v. agre^2); 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Relatiu o pertanyent al vinagre, que produeix vinagre.

2 QUÍM ORG Relatiu o pertanyent a l’àcid acètic o als productes que en deriven.

3 àcid acètic QUÍM ORG Àcid etanoic, CH3COOH, líquid incolor d’olor molt característica.

4 aldehid acètic QUÍM ORG Acetaldehid.

->acetificació

■acetificació

Part. sil.: a_ce_ti_fi_ca_ci_ó

[de acetificar]

f BIOQ Oxidació de l’alcohol etílic en àcid acètic, efectuada biològicament en solució diluïda pels bacteris del gènere Acetobacter en transformar el vi o un altre líquid espirituós en vinagre.

->acetificador

acetificador

[de acetificar]

m Recipient (o instal·lació) per a la transformació dels líquids alcohòlics en vinagre.

->acetificar

■acetificar

[de acètic]

v BIOQ 1 tr Provocar una acetificació.

2 pron Convertir-se en vinagre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acetificar

GERUNDI: acetificant

PARTICIPI: acetificat, acetificada, acetificats, acetificades

INDICATIU PRESENT: acetifico, acetifiques, acetifica, acetifiquem, acetifiqueu, acetifiquen

INDICATIU IMPERFET: acetificava, acetificaves, acetificava, acetificàvem, acetificàveu, acetificaven

INDICATIU PASSAT: acetifiquí, acetificares, acetificà, acetificàrem, acetificàreu, acetificaren

INDICATIU FUTUR: acetificaré, acetificaràs, acetificarà, acetificarem, acetificareu, acetificaran

INDICATIU CONDICIONAL: acetificaria, acetificaries, acetificaria, acetificaríem, acetificaríeu, acetificarien

SUBJUNTIU PRESENT: acetifiqui, acetifiquis, acetifiqui, acetifiquem, acetifiqueu, acetifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: acetifiqués, acetifiquessis, acetifiqués, acetifiquéssim, acetifiquéssiu, acetifiquessin

IMPERATIU: acetifica, acetifiqui, acetifiquem, acetifiqueu, acetifiquin

->acetil

■acetil

[de acèt(ic) i -il]

m 1 QUÍM ORG Grup acil de fórmula CH3CO—, derivat de l’àcid acètic, que forma part, com a radical estructural, de nombroses molècules orgàniques.

2 índex d’acetil QUÍM ANAL Nombre de mil·ligrams d’hidròxid potàssic necessaris per a neutralitzar l’àcid acètic obtingut per saponificació d’un gram de mostra d’oli o de greix acetilat.

->acetilacètic

acetilacètic -a

[de acetil i acètic]

adj QUÍM ORG Acetoacètic.

->acetilacetona

acetilacetona

[de acetil i acetona]

f QUÍM ORG Líquid incolor obtingut en condensar l’acetat d’etil amb l’acetona en presència de sodi.

->acetilacetonat

acetilacetonat

[de acetilacetona]

m QUÍM ORG Qualsevol dels complexos metàl·lics de l’acetilacetona, que deriven, per substitució, de l’hidrogen àcid de la forma enòlica o del carboni central.

->acetilació

■acetilació

Part. sil.: a_ce_ti_la_ci_ó

[de acetilar]

f QUÍM ORG Acilació en la qual és fixat el grup acetil.

->acetilar

acetilar

[de acetil]

v tr QUÍM ORG Efectuar una acetilació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acetilar

GERUNDI: acetilant

PARTICIPI: acetilat, acetilada, acetilats, acetilades

INDICATIU PRESENT: acetilo, acetiles, acetila, acetilem, acetileu, acetilen

INDICATIU IMPERFET: acetilava, acetilaves, acetilava, acetilàvem, acetilàveu, acetilaven

INDICATIU PASSAT: acetilí, acetilares, acetilà, acetilàrem, acetilàreu, acetilaren

INDICATIU FUTUR: acetilaré, acetilaràs, acetilarà, acetilarem, acetilareu, acetilaran

INDICATIU CONDICIONAL: acetilaria, acetilaries, acetilaria, acetilaríem, acetilaríeu, acetilarien

SUBJUNTIU PRESENT: acetili, acetilis, acetili, acetilem, acetileu, acetilin

SUBJUNTIU IMPERFET: acetilés, acetilessis, acetilés, acetiléssim, acetiléssiu, acetilessin

IMPERATIU: acetila, acetili, acetilem, acetileu, acetilin

->acetilcel·lulosa

acetilcel·lulosa

[de acetil i cel·lulosa]

f PLÀST Acetat de cel·lulosa.

->acetilcoenzim

acetilcoenzim A

Part. sil.: a_ce_til_co_en_zim A

[de acetil i coenzim]

m BIOQ Derivat acetilat del coenzim A.

->acetilcolina

■acetilcolina

[de acetil i colina]

f 1 BIOQ Hidròxid de (β-acetoxietil) trimetilamoni, que exerceix un important paper en la fisiologia de les fibres nervioses.

2 FARM Fàrmac utilitzat principalment com a parasimpaticomimètic i com a hipotensor.

3 FISIOL ANIM Mitjancer químic en la transmissió de l’impuls nerviós.

->acetildigitoxina

acetildigitoxina

[de acetil i digitoxina]

f [C43H66O14] QUÍM ORG Glucòsid cristal·lí que té l’estructura de la digitoxina amb un grup acetil fixat sobre una de les molècules de D-digitoxosa.

->acetilè

■acetilè

[del fr. acétylène, compost de acét- (ll. acētum ‘vinagre’), -et- (gr. aithḗr ‘aire’), -yle- (gr. hýlē ‘matèria’) i -ène-, sufix indicador d’hidrocarburs]

m QUÍM ORG Etí, CH≡CH, el més simple dels hidrocarburs insaturats de triple enllaç, cap de la sèrie dita acetilènica.

->acetilènic

■acetilènic -a

[de acetilè]

QUÍM ORG 1 1 adj Relatiu o pertanyent a l’acetilè.

2 adj Relatiu o pertanyent a l’enllaç triple entre dos àtoms de carboni o als composts orgànics que el contenen.

3 m Hidrocarbur de la sèrie acetilènica.

2 sèrie acetilènica Sèrie d’hidrocarburs alifàtics insaturats de fórmula general CnH2n-2.

->acetili

acetili

m QUÍM ORG Catió acetil.

->acetilmetilcarbinol

acetilmetilcarbinol

[de acetil, metil i carbinol]

m QUÍM ORG Acetoïna.

->acetilsalicílic

■acetilsalicílic, àcid

[de acetil i salicílic]

QUÍM ORG i FARM Àcid 2-acetoxibenzoic, conegut pel seu nom comercial (aspirina).

->acetilur

■acetilur

[de acetil i -ur^2]

m QUÍM 1 Qualsevol dels derivats metàl·lics de l’acetilè que resulten de la substitució d’un dels seus hidrògens o de tots dos.

2 p ext Composts organometàl·lics RC═CM que resulten de substituir per un metall l’hidrogen d’un hidrocarbur acetilènic terminal.

->acetímetre

■acetímetre

[cpt. híbrid de aceti- i -metre]

m QUÍM ANAL Acidímetre graduat per a la determinació de la quantitat d’àcid acètic continguda en una solució.

->acetina

acetina

[de acèt(ic) i -ina]

f QUÍM ORG 1 Líquid espès, incolor, soluble en aigua i alcohol, usat en les indústries d’explosius i colorants.

2 Líquid higroscòpic, soluble en aigua i benzè, usat com a plastificant i dissolvent de resines artificials.

3 Líquid incolor, lleugerament soluble en aigua, soluble en alcohol, usat com a plastificant en perfumeria i cosmètica.

4 En l’antiga nomenclatura, nom genèric que designa els èsters acètics dels poliols i, especialment, del glicerol.

->aceto-

■aceto-

QUÍM ORG Forma prefixada dels mots acètic i acetil.

->acetoacetat

acetoacetat

Part. sil.: a_ce_to_a_ce_tat

[de aceto- i acetat]

m QUÍM ORG Qualsevol sal o èster de l’àcid acetoacètic.

->acetoacètic

acetoacètic -a

Part. sil.: a_ce_to_a_cè_tic

[de aceto- i acètic]

adj QUÍM ORG 1 àcid acetoacètic Àcid 3-oxobutíric, líquid oliós obtingut saponificant en condicions molt suaus els acetoacetats.

2 èster acetoacètic Acetoacetat d’etil.

->acetoarsenit

acetoarsenit

Part. sil.: a_ce_to_ar_se_nit

[de aceto- i arsenit]

m QUÍM Nom trivial de qualsevol de les sals dobles que s’anomenen metaarsenit-acetat en la nomenclatura sistemàtica.

->acetobàcter

acetobàcter

[de l’angl. acetobacter]

m MICROB Gènere de bacteris perítrics de la família de les acetobacteriàcies (Acetobacter sp), en forma de coc o de bacil curt, utilitzats industrialment en la fabricació del vinagre.

->acetobutirat

acetobutirat

[de aceto- i butirat]

m 1 Èster mixt dels àcids acètic i butíric.

2 acetobutirat de cel·lulosa PLÀST Nom genèric d’una sèrie d’èsters mixts de la cel·lulosa, acètics i butírics.

->acetofenetidina

acetofenetidina

[de aceto-, fenet(ol) i -idina]

f QUÍM ORG i FARM Substància cristal·lina anomenada comercialment fenacetina.

->acetofenona

■acetofenona

[de aceto-, fen(il) i -ona]

f QUÍM ORG Fenilmetilcetona, C6H5COCH3, líquid incolor utilitzat en perfumeria per a donar l’olor de la tarongina.

->acetoïna

acetoïna

Part. sil.: a_ce_to_ï_na

[de aceto- i -ina]

f QUÍM ORG Aciloïna derivada de l’àcid acètic.

->acetol

acetol

[de aceto- i -ol^1]

m QUÍM ORG Líquid obtingut a partir de la cloroacetona o per fermentació del propilenglicol.

->acetona

■acetona

[del fr. acétone, format amb acétique i el sufix -one, aplicat pel químic fr. Bussy (1833) a l’àcid margàric, amb proposta d’utilitzar-lo per denominar altres productes de destil·lació seca; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 FISIOL ANIM Compost resultant de l’oxidació metabòlica dels greixos i d’alguns aminoàcids.

2 FARM Fàrmac utilitzat antigament com a vermífug i antireumàtic.

3 PAT Acetonèmia.

4 QUÍM ORG 2-propanona o dimetilcetona, CH3COCH3, la cetona més simple i més important.

5 acetona cianhidrina QUÍM ORG Nom trivial del 2-hidroxi-2-metilpropanitril o α-hidroxiisobutironitril.

->acetona-cloroform

acetona-cloroform

[de acetona i cloroform]

f QUÍM ORG Nom trivial de l’1,1,1-tricloro-2-metil-2-propanol, anomenat també clorobutanol.

->acetonèmia

■acetonèmia

Part. sil.: a_ce_to_nè_mi_a

[de acetona i -èmia]

f PAT Presència anormal d’acetona i d’altres substàncies cetòniques a la sang.

->acetònic

acetònic -a

[de acetona]

adj QUÍM ORG 1 Relatiu o pertanyent a l’acetona.

2 àcid acetònic Àcid α-hidroxiisobutíric.

->acetonilacetona

acetonilacetona

[de acetona, -il i acetona]

f QUÍM ORG Líquid obtingut com a subproducte de la fabricació d’acetaldehid a partir d’acetilè.

->acetonitril

■acetonitril

[de aceto- i nitril]

m [CH3CN] QUÍM ORG Líquid obtingut per deshidratació de l’acetamida o com a subproducte de la fabricació de l’acrilonitril a partir de propilè i amoníac.

->acetonúria

acetonúria

Part. sil.: a_ce_to_nú_ri_a

[de acetona i -úria^1]

f PAT Presència d’acetona en l’orina.

->acetopropionat de cel·lulosa

acetopropionat de cel·lulosa

Part. sil.: a_ce_to_pro_pi_o_nat de cel_lu_lo_sa

[de aceto- i propionat]

m PINTUR Nom genèric dels èsters mixts de la cel·lulosa preparats a partir dels anhídrids acètic i propiònic.

->acetós

■acetós -osa

[del ll. acetosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Relatiu o pertanyent al vinagre.

2 De la natura del vinagre.

->acetoxil

■acetoxil

[de acet-, ox(igen) i -il]

m QUÍM ORG Radical lliure derivat de l’àcid acètic, de fórmula CH3COO—.

->acheulià

acheulià -ana

Part. sil.: a_cheu_li_à

[del nom de Saint-Acheul, població del N. de França]

PREHIST 1 adj Relatiu o pertanyent a l’acheulià.

2 m Cultura del paleolític inferior, que segueix l’abbevil·lià.

->ací

■ací

[del ll. vg. ecce hic ‘heus ací aquí’]

adv 1 1 En aquest lloc. Ací va néixer la meva filla. Sempre que vénen s’adrecen ací. D’ací a l’ermita hi ha mitja hora. Veniu ací defora. Ací dalt no hi ha res.

2 d’ací d’allà D’un costat a l’altre.

3 d’ací i d’allà De totes bandes.

2 1 Moment determinat en una successió de temps. Sempre que m’ho explica, en arribar ací esclafeix a riure. D’ací a tres dies us contestaré.

2 d’ací avant (o d’ací en avant) A partir d’aquest moment.

3 fins ací Fins en aquest moment.

->-aci

-aci -àcia

1 Sufix, del llatí -aceus, -a, -um, que indica família botànica. Ex.: verbenàcies, rosàcies.

2 Sufix, del llatí -aceus, -a, -um, que significa ‘relatiu o pertanyent a’. Ex.: arenaci, al·liaci.

->acíclia

acíclia

Part. sil.: a_cí_cli_a

[de a-^1 i cicle]

f PAT Detenció de la circulació dels líquids orgànics.

->acíclic

■acíclic -a

[de cíclic]

adj 1 No disposat en cicles.

2 BOT Dit de la flor que té les peces inserides en hèlix sobre l’eix floral.

3 ELECTRÒN Que funciona d’una manera no cíclica, que no segueix cap cicle determinat.

4 GEOMORF Dit del procés geomorfològic que han sofert les zones de la superfície terrestre on no són perceptibles els cicles d’erosió.

5 QUÍM Dit dels composts químics on no existeix cap cadena tancada d’àtoms.

->aciclicitat

■aciclicitat

[de acíclic]

f Qualitat d’acíclic.

->acícula

■acícula

[del ll. acicŭla ‘agulleta’]

f 1 BOT Aculi fi i delicat, poc punxant.

2 MINERAL Mineral cristal·litzat en forma d’agulla.

3 ZOOL Cirrus situat als costats del cos dels anèl·lids per tal de sostenir l’animal.

->acicular

■acicular

[de acícula]

adj 1 Que té forma d’agulla.

2 BOT Dit de les fulles llargues, primes i punxegudes, com les dels pins, els cedres, etc.

3 MINERAL Dit dels minerals que cristal·litzen en acícules.

4 PETROG Dit de l’estructura d’algunes roques formades per l’associació d’acícules.

->aciculat

■aciculat -ada

[de acícula]

adj Que té acícules.

->aciculifoli

■aciculifoli -òlia

[del ll. acicŭla ‘agulleta’ i folium ‘fulla’]

adj BOT Que té fulles aciculars. Sovint és sinònim de conífera i de resinós.

->aciculiforme

■aciculiforme

[del ll. acicŭla ‘agulleta’ i -forme]

adj Acicular.

->aciculisilva

aciculisilva

[del ll. acicŭla ‘agulleta’ i silva ‘selva’]

f BOT Formació d’arbres aciculifolis amb sotabosc escàs, format sobretot d’arbusts baixos i molses.

->aciculita

aciculita

[de acícula i -ita]

f MINERAL Patrinita.

->àcid

■àcid -a

[del ll. ăcidus, -a, -um ‘àcid’ (v. agre^2); 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj 1 Que té un sabor picant, com el del vinagre.

2 sabor àcid ALIM Sabor de les substàncies àcides.

2 adj QUÍM 1 Relatiu o pertanyent als àcids.

2 Dit de les solucions o d’altres mescles on hi ha present un àcid lliure.

3 Dit de les sals que contenen hidrogen substituïble per metalls.

4 reacció àcida Propietat dels àcids i de llurs solucions de fer virar els indicadors cap al color corresponent a la forma àcida.

3 m QUÍM Cadascuna de les substàncies caracteritzades químicament pel fet de provocar canvis de color en les substàncies anomenades indicadors i de reaccionar molt ràpidament amb les substàncies d’un altre grup anomenades bases.

4 m TOXICOL En l’argot de la droga, LSD.

5 àcid gras BIOQ i QUÍM IND Àcid carboxílic monopròtic present en els greixos naturals, en les ceres, en els fosfolípids i en els triglicèrids.

6 índex d’àcid QUÍM ANAL Nombre de mil·ligrams d’hidròxid potàssic necessaris per a neutralitzar l’acidesa lliure d’un gram d’oli, de greix o de resina.

->acid-

■acid-

Forma prefixada del mot llatí ăcidus, -a, -um, que significa ‘àcid’. Ex.: acidèmia, acidúria.

->acidar

■acidar

[de àcid]

v tr TÈXT Donar un bany d’àcid als filats o als teixits per destruir-ne les matèries minerals, millorar-ne el tacte i fer-los adquirir cracant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acidar

GERUNDI: acidant

PARTICIPI: acidat, acidada, acidats, acidades

INDICATIU PRESENT: acido, acides, acida, acidem, acideu, aciden

INDICATIU IMPERFET: acidava, acidaves, acidava, acidàvem, acidàveu, acidaven

INDICATIU PASSAT: acidí, acidares, acidà, acidàrem, acidàreu, acidaren

INDICATIU FUTUR: acidaré, acidaràs, acidarà, acidarem, acidareu, acidaran

INDICATIU CONDICIONAL: acidaria, acidaries, acidaria, acidaríem, acidaríeu, acidarien

SUBJUNTIU PRESENT: acidi, acidis, acidi, acidem, acideu, acidin

SUBJUNTIU IMPERFET: acidés, acidessis, acidés, acidéssim, acidéssiu, acidessin

IMPERATIU: acida, acidi, acidem, acideu, acidin

->acidèmia

■acidèmia

Part. sil.: a_ci_dè_mi_a

[de acid- i -èmia]

f PAT Acidosi.

->acidesa

■acidesa

[de àcid]

f 1 Qualitat d’àcid.

2 PAT Pirosi.

3 QUÍM FÍS Indicació quantitativa de les propietats àcides.

->acidi-

■acidi-

Forma prefixada del mot llatí ăcidus, -a, -um, que significa ‘àcid’. Ex.: acidimetria.

->acídic

acídic -a

[de àcid]

adj QUÍM Dit de les substàncies considerades àcids.

->acidífer

■acidífer -a

[de acidi- i -fer]

adj Que conté un àcid.

->acidificable

■acidificable

[de acidificar]

adj QUÍM Que pot ésser acidificat per una transformació química espontània o provocada.

->acidificació

■acidificació

Part. sil.: a_ci_di_fi_ca_ci_ó

[de acidificar]

f 1 Acció d’acidificar o d’acidificar-se.

2 acidificació del sòl PEDOL Augment de la concentració d’ions hidrogen en les solucions del sòl.

->acidificant

■acidificant

[de acidificar]

adj 1 Que produeix un àcid, que fa àcida una solució.

2 BIOL Dit dels organismes que acidifiquen el medi en què viuen.

3 agent acidificant FARM Medicament destinat a combatre l’alcalosi o a fer àcida l’orina.

->acidificar

■acidificar

[de àcid]

v QUÍM 1 tr Fer tornar àcida una solució, primitivament alcalina o neutra, mitjançant l’addició d’un àcid.

2 tr Convertir una substància en un àcid.

3 pron Esdevenir àcid, esdevenir un àcid.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acidificar

GERUNDI: acidificant

PARTICIPI: acidificat, acidificada, acidificats, acidificades

INDICATIU PRESENT: acidifico, acidifiques, acidifica, acidifiquem, acidifiqueu, acidifiquen

INDICATIU IMPERFET: acidificava, acidificaves, acidificava, acidificàvem, acidificàveu, acidificaven

INDICATIU PASSAT: acidifiquí, acidificares, acidificà, acidificàrem, acidificàreu, acidificaren

INDICATIU FUTUR: acidificaré, acidificaràs, acidificarà, acidificarem, acidificareu, acidificaran

INDICATIU CONDICIONAL: acidificaria, acidificaries, acidificaria, acidificaríem, acidificaríeu, acidificarien

SUBJUNTIU PRESENT: acidifiqui, acidifiquis, acidifiqui, acidifiquem, acidifiqueu, acidifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: acidifiqués, acidifiquessis, acidifiqués, acidifiquéssim, acidifiquéssiu, acidifiquessin

IMPERATIU: acidifica, acidifiqui, acidifiquem, acidifiqueu, acidifiquin

->acidímetre

■acidímetre

[comp. híbrid de acidi- i -metre]

m QUÍM ANAL Instrument per a determinar la quantitat d’àcid present en una solució.

->acidimetria

■acidimetria

Part. sil.: a_ci_di_me_tri_a

[comp. híbrid de acidi- i -metria]

f QUÍM ANAL Part de la volumetria que comprèn els mètodes d’anàlisi de substàncies de caràcter bàsic per valoració amb una solució d’un àcid de concentració coneguda.

->acidimètric

acidimètric -a

[de acidimetria]

adj QUÍM ANAL Relatiu o pertanyent a l’acidimetria.

->acidisme

acidisme

Hom.: hassidisme

[de àcid]

m PAT Acidosi.

->aciditat

■aciditat

[de àcid]

f 1 QUÍM Acidesa.

2 aciditat del sòl PEDOL Grau d’acidesa del sòl.

->acido-

■acido-

Forma prefixada del mot llatí ăcidus, -a, -um, que significa ‘àcid’. Ex.: acidocetosi, acidoresistència.

->acidocatalitzat

acidocatalitzat -ada

[de acido- i catalitzar]

adj QUÍM Dit de les reaccions químiques catalitzades per àcids.

->acidocetosi

acidocetosi

[de acido- i cetosi]

f PAT Cetosi.

->acidòfil

■acidòfil -a

[de acido- i -fil]

adj BIOL 1 Dit de les cèl·lules o els corpuscles cel·lulars que presenten afinitat pels colorants àcids.

2 Dit dels organismes que, per tal de poder-se desenvolupar, necessiten un substrat àcid.

->acidofília

acidofília

Part. sil.: a_ci_do_fí_li_a

[de acido- i -fília]

f BIOL Qualitat d’acidòfil.

->acidogen

■acidogen -ògena

[comp. híbrid de acido- i -gen]

adj QUÍM 1 Que es transforma en un àcid.

2 Que provoca la formació d’un àcid.

->acidol

acidol

[de acid- i -ol^1]

m FARM Nom comercial del clorhidrat de betaïna.

->acidòlisi

■acidòlisi

[de acido- i -lisi]

f QUÍM Hidròlisi provocada per un àcid.

->acidoresistència

■acidoresistència

Part. sil.: a_ci_do_re_sis_tèn_ci_a

[de acido- i resistència]

f 1 MICROB Alcoholoacidoresistència.

2 TECNOL Resistència d’un material o d’una substància a l’acció química destructiva dels àcids forts.

->acidoresistent

acidoresistent

[de acido- i resistent]

adj TECNOL Que té acidoresistència.

->acidosi

■acidosi

[de acid- i -osi]

f PAT Autointoxicació orgànica amb alteració de l’equilibri acidobàsic de l’organisme, caracteritzada per un predomini dels anions.

->acidòtic

■acidòtic -a

[de acidosi]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’acidosi.

2 Que es caracteritza per l’acidosi.

->acídul

■acídul -a

[del ll. acidŭlus, -a, -um ‘una mica agre’]

adj Lleugerament àcid. Aigües minerals acídules.

->acidulació

■acidulació

Part. sil.: a_ci_du_la_ci_ó

[de acidular]

f Acció d’acidular.

->acidulant

acidulant

[de acidular]

m QUÍM ORG Substància àcida, generalment orgànica, que s’utilitza en molts processos com a conservant, regulador, modificador de viscositat, etc.

->acidular

■acidular

[de acídul]

v tr QUÍM Acidificar lleugerament una solució.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acidular

GERUNDI: acidulant

PARTICIPI: acidulat, acidulada, acidulats, acidulades

INDICATIU PRESENT: acidulo, acidules, acidula, acidulem, aciduleu, acidulen

INDICATIU IMPERFET: acidulava, acidulaves, acidulava, acidulàvem, acidulàveu, acidulaven

INDICATIU PASSAT: acidulí, acidulares, acidulà, acidulàrem, acidulàreu, acidularen

INDICATIU FUTUR: acidularé, acidularàs, acidularà, acidularem, acidulareu, acidularan

INDICATIU CONDICIONAL: acidularia, acidularies, acidularia, acidularíem, acidularíeu, acidularien

SUBJUNTIU PRESENT: aciduli, acidulis, aciduli, acidulem, aciduleu, acidulin

SUBJUNTIU IMPERFET: acidulés, acidulessis, acidulés, aciduléssim, aciduléssiu, acidulessin

IMPERATIU: acidula, aciduli, acidulem, aciduleu, acidulin

->acidúria

■acidúria

Part. sil.: a_ci_dú_ri_a

[de acid- i -úria^1]

f PAT Excés d’àcids en l’orina.

->aciençadament

■aciençadament

Part. sil.: a_ci_en_ça_da_ment

[de aciençat]

adv Amb ciència, amb coneixement de la seva ciència.

->aciençament

■aciençament

Part. sil.: a_ci_en_ça_ment

[de aciençar]

m Acció d’aciençar o d’aciençar-se.

->aciençar

■aciençar

Part. sil.: a_ci_en_çar

[de ciència]

v tr Donar coneixements d’alguna ciència, d’alguna doctrina o d’algun art.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aciençar

GERUNDI: aciençant

PARTICIPI: aciençat, aciençada, aciençats, aciençades

INDICATIU PRESENT: acienço, aciences, aciença, aciencem, acienceu, aciencen

INDICATIU IMPERFET: aciençava, aciençaves, aciençava, aciençàvem, aciençàveu, aciençaven

INDICATIU PASSAT: aciencí, aciençares, aciençà, aciençàrem, aciençàreu, aciençaren

INDICATIU FUTUR: aciençaré, aciençaràs, aciençarà, aciençarem, aciençareu, aciençaran

INDICATIU CONDICIONAL: aciençaria, aciençaries, aciençaria, aciençaríem, aciençaríeu, aciençarien

SUBJUNTIU PRESENT: acienci, aciencis, acienci, aciencem, acienceu, aciencin

SUBJUNTIU IMPERFET: aciencés, aciencessis, aciencés, aciencéssim, aciencéssiu, aciencessin

IMPERATIU: aciença, acienci, aciencem, acienceu, aciencin

->aciençat

■aciençat -ada

Part. sil.: a_ci_en_çat

[de aciençar]

adj 1 Que té ciència, que sap bé la seva ciència.

2 Assenyat.

->acientar

■acientar

Part. sil.: a_ci_en_tar

[de cient; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v tr Fer sabedor, assabentar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acientar

GERUNDI: acientant

PARTICIPI: acientat, acientada, acientats, acientades

INDICATIU PRESENT: aciento, acientes, acienta, acientem, acienteu, acienten

INDICATIU IMPERFET: acientava, acientaves, acientava, acientàvem, acientàveu, acientaven

INDICATIU PASSAT: acientí, acientares, acientà, acientàrem, acientàreu, acientaren

INDICATIU FUTUR: acientaré, acientaràs, acientarà, acientarem, acientareu, acientaran

INDICATIU CONDICIONAL: acientaria, acientaries, acientaria, acientaríem, acientaríeu, acientarien

SUBJUNTIU PRESENT: acienti, acientis, acienti, acientem, acienteu, acientin

SUBJUNTIU IMPERFET: acientés, acientessis, acientés, acientéssim, acientéssiu, acientessin

IMPERATIU: acienta, acienti, acientem, acienteu, acientin

->acientífic

■acientífic -a

Part. sil.: a_ci_en_tí_fic

[de científic]

adj No científic, contrari a la ciència. Un criteri acientífic. Una hipòtesi acientífica.

->aciesi

aciesi

Part. sil.: a_ci_e_si

[de a-^1 i el gr. kýēsis ‘embaràs’]

f Esterilitat en la femella.

->acifoli

acifoli -òlia

[del ll. acus ‘agulla’ i -foli]

adj BOT Aciculifoli.

->aciforme

■aciforme

[del ll. acus ‘agulla’ i -forme]

adj BOT Acicular.

->acil

■acil

[de àc(id) i -il]

m QUÍM ORG Grup o radical orgànic RCO— que deriva dels àcids carboxílics RCOOH per eliminació de l’hidroxil OH del grup funcional.

->acilació

■acilació

Part. sil.: a_ci_la_ci_ó

[de acilar]

f QUÍM ORG Substitució d’un hidrogen per un grup acil RCO— en una molècula.

->acilal

acilal

[de acil]

m QUÍM ORG Qualsevol dels dièsters dels gem-diols.

->acilar

acilar

[de acil]

v tr QUÍM ORG Efectuar una acilació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acilar

GERUNDI: acilant

PARTICIPI: acilat, acilada, acilats, acilades

INDICATIU PRESENT: acilo, aciles, acila, acilem, acileu, acilen

INDICATIU IMPERFET: acilava, acilaves, acilava, acilàvem, acilàveu, acilaven

INDICATIU PASSAT: acilí, acilares, acilà, acilàrem, acilàreu, acilaren

INDICATIU FUTUR: acilaré, acilaràs, acilarà, acilarem, acilareu, acilaran

INDICATIU CONDICIONAL: acilaria, acilaries, acilaria, acilaríem, acilaríeu, acilarien

SUBJUNTIU PRESENT: acili, acilis, acili, acilem, acileu, acilin

SUBJUNTIU IMPERFET: acilés, acilessis, acilés, aciléssim, aciléssiu, acilessin

IMPERATIU: acila, acili, acilem, acileu, acilin

->acilcoenzim A

acilcoenzim A

Part. sil.: a_cil_co_en_zim A

[de acil i coenzim]

m BIOQ Qualsevol dels derivats acilats del coenzim A.

->acília

acília

Part. sil.: a_cí_li_a

[de a-^1 i el ll. cilia, pl. de cillium ‘cella’]

f Manca de pestanyes.

->aciloïna

aciloïna

Part. sil.: a_ci_lo_ï_na

[de l’angl. acyloin, de acyl i (benz)oin]

f QUÍM ORG Nom genèric de les α-hidroxicetones.

->aciloínic

aciloínic -a

Part. sil.: a_ci_lo_í_nic

[de aciloïna]

adj QUÍM ORG Relatiu o pertanyent a les aciloïnes.

->acimar

■acimar

[de cim]

v tr Disposar (grans, sorra, neu, etc.) formant munt. Acimeu la neu al mig del pati, que en farem un ninot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acimar

GERUNDI: acimant

PARTICIPI: acimat, acimada, acimats, acimades

INDICATIU PRESENT: acimo, acimes, acima, acimem, acimeu, acimen

INDICATIU IMPERFET: acimava, acimaves, acimava, acimàvem, acimàveu, acimaven

INDICATIU PASSAT: acimí, acimares, acimà, acimàrem, acimàreu, acimaren

INDICATIU FUTUR: acimaré, acimaràs, acimarà, acimarem, acimareu, acimaran

INDICATIU CONDICIONAL: acimaria, acimaries, acimaria, acimaríem, acimaríeu, acimarien

SUBJUNTIU PRESENT: acimi, acimis, acimi, acimem, acimeu, acimin

SUBJUNTIU IMPERFET: acimés, acimessis, acimés, aciméssim, aciméssiu, acimessin

IMPERATIU: acima, acimi, acimem, acimeu, acimin

->acimat

■acimat -ada

[de acimar]

adj 1 Elevat, alt, aplicat a un puig, a una muntanya, etc.

2 Que forma la capa o el sostre superior d’una substància guardada en un vas, en una pica, etc.

->acin

■acin

[de àcinus]

[pl àcins] m 1 HISTOL Formació microscòpica glandular, que té forma de raïm.

2 ANAT ANIM Dilatació en forma de sac d’un conducte estret, com les dels alvèols pulmonars.

->acinaciforme

■acinaciforme

[del ll. acinăces, -is ‘espasa curta’ i -forme]

adj BOT Que té forma de simitarra.

->acinèsia

■acinèsia

Part. sil.: a_ci_nè_si_a

[del gr. akinēsía ‘immobilitat’]

f 1 BIOL Amitosi.

2 PAT Manca absoluta, pèrdua o cessació del moviment.

->acinestèsia

acinestèsia

Part. sil.: a_ci_nes_tè_si_a

[de a-^1 i cinestèsia]

f PAT Pèrdua del sentit del moviment.

->acinet

■acinet

[del gr. akínētos ‘immòbil’]

m BOT Cèl·lula privada de flagels, formada, sense fecundació prèvia, per engruiximent de la membrana d’una cèl·lula vegetativa.

->acineta

acineta

[del gr. akínētos ‘immòbil’]

f ZOOL Gènere de protozous de la classe dels suctors (Acineta sp), que, mancats de cilis, resten fixats a un substrat.

->acinètic

■acinètic -a

[de acinèsia]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’acinèsia.

2 Immòbil.

3 BOT Relatiu o pertanyent als acinets.

4 crisi acinètica PSIQ Crisi estàtica, forma larvada de l’epilèpsia que produeix una pèrdua del to postural i, com a conseqüència, la caiguda del cap endavant.

->acinetobàcter

acinetobàcter

[del gr. akínētos ‘immòbil’ i baktḗrion ‘bastó’, probablement a través de l’angl]

m MICROB Gènere de coccobacils gramnegatius, aerobis i oxidasanegatius responsables d’infeccions greus.

->acinetòspora

■acinetòspora

[del gr. akínētos ‘immòbil’ i spora ‘llavor’]

f BOT Hipnòspora.

->acinets

acinets

[del gr. akínētos ‘immòbil’]

m pl ZOOL Suctors.

->acinglat

■acinglat -ada

[de cingle]

adj Que forma cingle.

->acinglerat

■acinglerat -ada

[de cinglera]

adj Que forma cinglera, ple de cingles.

->acínic

acínic -a

[de acin]

adj HISTOL i ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’acin.

->aciniforme

■aciniforme

[del ll. acĭnus, -a, um ‘raïm’ i -forme]

adj Que té forma de raïm.

->acinós

acinós -osa

[del ll. acinosus, íd.]

adj HISTOL Dit de les estructures glandulars compostes de molts àcins.

->àcinus

àcinus

[del ll. acĭnus ‘raïm’]

m HISTOL i ANAT ANIM Acin.

->acipensèrids

■acipensèrids

[del ll. acipenser, -ĕris ‘mena de peix’ i -id]

m ICT 1 pl Família de peixos teleostis de l’ordre dels acipenseriformes, de cos allargat, amb cinc fileres d’escudets ossis, cua heterocerca, musell aplanat i boca protràctil, precedida per uns tentacles carnosos, que habiten les aigües continentals i costaneres de l’hemisferi nord.

2 sing Peix de la família dels acipensèrids.

->acipenseriformes

acipenseriformes

[del ll. acipenser, -ĕris ‘mena de peix’ i -forme]

m ICT 1 pl Ordre de peixos osteïctis condrictis migratoris que comprèn diversos gèneres d’esturions.

2 sing Peix de l’ordre dels acipenseriformes.

->aciutadanar-se

aciutadanar-se

Part. sil.: a_ciu_ta_da_nar-se

[de ciutat]

v pron Tornar-se semblant a un ciutadà, prendre els costums d’un ciutadà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aciutadanar

GERUNDI: aciutadanant

PARTICIPI: aciutadanat, aciutadanada, aciutadanats, aciutadanades

INDICATIU PRESENT: aciutadano, aciutadanes, aciutadana, aciutadanem, aciutadaneu, aciutadanen

INDICATIU IMPERFET: aciutadanava, aciutadanaves, aciutadanava, aciutadanàvem, aciutadanàveu, aciutadanaven

INDICATIU PASSAT: aciutadaní, aciutadanares, aciutadanà, aciutadanàrem, aciutadanàreu, aciutadanaren

INDICATIU FUTUR: aciutadanaré, aciutadanaràs, aciutadanarà, aciutadanarem, aciutadanareu, aciutadanaran

INDICATIU CONDICIONAL: aciutadanaria, aciutadanaries, aciutadanaria, aciutadanaríem, aciutadanaríeu, aciutadanarien

SUBJUNTIU PRESENT: aciutadani, aciutadanis, aciutadani, aciutadanem, aciutadaneu, aciutadanin

SUBJUNTIU IMPERFET: aciutadanés, aciutadanessis, aciutadanés, aciutadanéssim, aciutadanéssiu, aciutadanessin

IMPERATIU: aciutadana, aciutadani, aciutadanem, aciutadaneu, aciutadanin

->acivadar

■acivadar

[de civada]

v tr Donar civada (al bestiar gros).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acivadar

GERUNDI: acivadant

PARTICIPI: acivadat, acivadada, acivadats, acivadades

INDICATIU PRESENT: acivado, acivades, acivada, acivadem, acivadeu, acivaden

INDICATIU IMPERFET: acivadava, acivadaves, acivadava, acivadàvem, acivadàveu, acivadaven

INDICATIU PASSAT: acivadí, acivadares, acivadà, acivadàrem, acivadàreu, acivadaren

INDICATIU FUTUR: acivadaré, acivadaràs, acivadarà, acivadarem, acivadareu, acivadaran

INDICATIU CONDICIONAL: acivadaria, acivadaries, acivadaria, acivadaríem, acivadaríeu, acivadarien

SUBJUNTIU PRESENT: acivadi, acivadis, acivadi, acivadem, acivadeu, acivadin

SUBJUNTIU IMPERFET: acivadés, acivadessis, acivadés, acivadéssim, acivadéssiu, acivadessin

IMPERATIU: acivada, acivadi, acivadem, acivadeu, acivadin

->aclacar-se

aclacar-se

[variant de aclocar-se per contaminació de clacar]

v pron dial Ajupir-se.

->aclamació

■aclamació

Part. sil.: a_cla_ma_ci_ó

[de aclamar]

f 1 Crit d’entusiasme d’una munió de persones.

2 DR Mètode d’elecció en què, sense votació de cap mena, és aprovada una cosa o és elegida una persona a través de manifestacions sorolloses d’assentiment.

3 LITÚRG i MÚS Fórmula breu cantada alhora per un grup nombrós de persones.

4 per aclamació loc adv A una veu. Elegit per aclamació.

->aclamador

■aclamador -a

[de aclamar]

adj Que aclama.

->aclamar

■aclamar

[de clamar]

v tr 1 Acollir amb aclamacions. Aclamar els campions.

2 Conferir un càrrec, una honor, per aclamació, elegir una persona o aprovar una cosa per aclamació. L’aclamaren president.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aclamar

GERUNDI: aclamant

PARTICIPI: aclamat, aclamada, aclamats, aclamades

INDICATIU PRESENT: aclamo, aclames, aclama, aclamem, aclameu, aclamen

INDICATIU IMPERFET: aclamava, aclamaves, aclamava, aclamàvem, aclamàveu, aclamaven

INDICATIU PASSAT: aclamí, aclamares, aclamà, aclamàrem, aclamàreu, aclamaren

INDICATIU FUTUR: aclamaré, aclamaràs, aclamarà, aclamarem, aclamareu, aclamaran

INDICATIU CONDICIONAL: aclamaria, aclamaries, aclamaria, aclamaríem, aclamaríeu, aclamarien

SUBJUNTIU PRESENT: aclami, aclamis, aclami, aclamem, aclameu, aclamin

SUBJUNTIU IMPERFET: aclamés, aclamessis, aclamés, aclaméssim, aclaméssiu, aclamessin

IMPERATIU: aclama, aclami, aclamem, aclameu, aclamin

->aclamatori

■aclamatori -òria

[de aclamar]

adj Que expressa aprovació per aclamació.

->aclameir

■aclameir

Part. sil.: a_cla_meir

[d’origen incert, probablement d’una alteració de recremeir ‘mustigar-se’]

v tr dial Abatre, debilitar.

->aclamidi

■aclamidi -ídia

[de a-^1 i el ll. chlamys, -ydis ‘mantell’]

adj BOT Privat de periant (com les flors del pollancre, el blat, etc.).

->aclaparador

■aclaparador -a

[de aclaparar]

adj Que aclapara.

->aclaparament

■aclaparament

[de aclaparar]

m 1 Acció d’aclaparar.

2 Estat de qui està aclaparat.

->aclaparar

■aclaparar

[emparentat amb l’oc. aclaparar ‘colgar de pedres, abatre’, probablement der. de clapa ‘munt de pedres’, i amb el cat. aclaperar, der. de claper; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 1 Doblegar, fer sucumbir, sota un pes, sota una càrrega excessiva. Aquelles dues maletes aclaparaven la pobra vella.

2 p ext Abatre, tirar a terra. Aclaparar un avet.

3 fig Aclaparat per les adversitats.

2 esp Fer perdre les forces, fer caure en un estat de prostració física, prostrar. Aclaparat per la febre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aclaparar

GERUNDI: aclaparant

PARTICIPI: aclaparat, aclaparada, aclaparats, aclaparades

INDICATIU PRESENT: aclaparo, aclapares, aclapara, aclaparem, aclapareu, aclaparen

INDICATIU IMPERFET: aclaparava, aclaparaves, aclaparava, aclaparàvem, aclaparàveu, aclaparaven

INDICATIU PASSAT: aclaparí, aclaparares, aclaparà, aclaparàrem, aclaparàreu, aclapararen

INDICATIU FUTUR: aclapararé, aclapararàs, aclapararà, aclapararem, aclaparareu, aclapararan

INDICATIU CONDICIONAL: aclapararia, aclapararies, aclapararia, aclapararíem, aclapararíeu, aclapararien

SUBJUNTIU PRESENT: aclapari, aclaparis, aclapari, aclaparem, aclapareu, aclaparin

SUBJUNTIU IMPERFET: aclaparés, aclaparessis, aclaparés, aclaparéssim, aclaparéssiu, aclaparessin

IMPERATIU: aclapara, aclapari, aclaparem, aclapareu, aclaparin

->aclarida

■aclarida

[de aclarir]

f 1 1 Acció de fer menys espès, menys apinyat.

2 esp AGR Acció de fer menys espès un bosc, una plantació, a fi de facilitar el creixement de les plantes i els arbres que hi resten.

3 AGR Acció de tallar els tanys d’una soca que són aptes per a rodells, deixant els altres per a perxes o cimals.

4 AGR Esporgada de ramificacions, de brots i de fulles que hom efectua per tal de permetre l’entrada de la llum a l’interior de les formes vegetatives denses.

5 AGR Supressió d’una part dels fruits d’un arbre per tal que els que han estat respectats presentin dimensions comercials i proporcions regulars.

2 METEOR Espai serè entre el cos i la cua d’un sistema nuvolós.

->aclaridor

■aclaridor -a

[de aclarir]

1 adj Que aclareix.

2 m Escarpidor.

3 m AGR Producte químic utilitzat per a efectuar l’operació d’aclarida dels arbres fruiters.

4 m BIOL Reactiu usat en microscòpia per a fer més transparents els talls histològics.

5 m TÈXT Mena de pinta emprada pels teixidors en els telers de galons de seda.

->aclariment

■aclariment

[de aclarir]

m 1 Acció d’aclarir.

2 esp i fig Explicació que aclareix.

3 DR PROC Facultat dels tribunals o dels jutges d’aclarir les sentències o les resolucions de significat dubtós.

->aclarir

■aclarir

Cp. esclarir

[de clar]

v 1 1 tr Fer menys fosc, menys obscur. Aclarir les tenebres.

2 pron Aclarir-se el cel després de la tempesta.

3 aclarir la veu Fer-la més distinta.

2 tr fig Explicar, fer més entenedor (un assumpte, un dubte, un misteri, etc.). Aclarir els comptes, un enigma.

3 tr Fer menys pujat de color. Aclarir la pell.

4 tr QUÍM IND i ALIM Clarificar.

5 tr Esbandir. Aclarir la roba.

6 tr esbrinar 2. Cal aclarir qui vindrà.

7 tr Fer menys espès. Aclarir una pintura amb dissolvent. Aclarir un bosc, un arbre. Aclarir una salsa.

8 tr Manar de fer lloc. Aclarir un local.

9 tr Fer més clarivident. Aclarir la vista, l’enteniment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aclarir

GERUNDI: aclarint

PARTICIPI: aclarit, aclarida, aclarits, aclarides

INDICATIU PRESENT: aclareixo, aclareixes, aclareix, aclarim, aclariu, aclareixen

INDICATIU IMPERFET: aclaria, aclaries, aclaria, aclaríem, aclaríeu, aclarien

INDICATIU PASSAT: aclarí, aclarires, aclarí, aclarírem, aclaríreu, aclariren

INDICATIU FUTUR: aclariré, aclariràs, aclarirà, aclarirem, aclarireu, aclariran

INDICATIU CONDICIONAL: aclariria, aclariries, aclariria, aclariríem, aclariríeu, aclaririen

SUBJUNTIU PRESENT: aclareixi, aclareixis, aclareixi, aclarim, aclariu, aclareixin

SUBJUNTIU IMPERFET: aclarís, aclarissis, aclarís, aclaríssim, aclaríssiu, aclarissin

IMPERATIU: aclareix, aclareixi, aclarim, aclariu, aclareixin

->aclarit

aclarit

[de aclarir]

m HERÀLD Obert.

->aclàstic

■aclàstic -a

[de a-^1 i el gr. áklastos ‘no trencat’, der. del verb kláō ‘trencar’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj ÒPT Incapaç de refractar la llum.

->aclavellat

■aclavellat -ada

[de clavell]

adj 1 Que té forma de clavell.

2 corol·la aclavellada BOT Corol·la actinomorfa de cinc pètals lliures i unguiculats.

->aclide

aclide -a

[de a-^1 i el gr. kleís, kleidós ‘clau, clavícula’]

adj PAT Que no té clavícules.

->aclimatabilitat

■aclimatabilitat

[de aclimatable]

f Qualitat d’aclimatable.

->aclimatable

■aclimatable

[de aclimatar]

adj Susceptible d’ésser aclimatat.

->aclimatació

■aclimatació

Part. sil.: a_cli_ma_ta_ci_ó

[de aclimatar]

f 1 Acció d’aclimatar-se.

2 BIOL Adaptació dels organismes a condicions ambientals que els són estranyes.

->aclimatament

■aclimatament

[de aclimatar]

m Aclimatació.

->aclimatar

■aclimatar

[de clima]

v 1 tr Habituar a unes condicions ambientals diferents de les nadiues, adaptar a un clima foraster o estrany. Aclimatar una espècie forestal al nostre país.

2 tr fig Fer que (una cosa) arreli o prosperi en un indret diferent d’aquell en què ha tingut l’origen. Aclimatar una habitud, una moda.

3 pron Li costa d’aclimatar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aclimatar

GERUNDI: aclimatant

PARTICIPI: aclimatat, aclimatada, aclimatats, aclimatades

INDICATIU PRESENT: aclimato, aclimates, aclimata, aclimatem, aclimateu, aclimaten

INDICATIU IMPERFET: aclimatava, aclimataves, aclimatava, aclimatàvem, aclimatàveu, aclimataven

INDICATIU PASSAT: aclimatí, aclimatares, aclimatà, aclimatàrem, aclimatàreu, aclimataren

INDICATIU FUTUR: aclimataré, aclimataràs, aclimatarà, aclimatarem, aclimatareu, aclimataran

INDICATIU CONDICIONAL: aclimataria, aclimataries, aclimataria, aclimataríem, aclimataríeu, aclimatarien

SUBJUNTIU PRESENT: aclimati, aclimatis, aclimati, aclimatem, aclimateu, aclimatin

SUBJUNTIU IMPERFET: aclimatés, aclimatessis, aclimatés, aclimatéssim, aclimatéssiu, aclimatessin

IMPERATIU: aclimata, aclimati, aclimatem, aclimateu, aclimatin

->aclínic

■aclínic -a

[de clínic]

adj 1 Sense inclinació.

2 MAGNET Dit dels llocs de la superfície terrestre on l’agulla imantada té una inclinació magnètica de zero graus i és sotmesa a una força vertical nul·la.

3 línia aclínica MAGNET Línia imaginària sobre la superfície terrestre, lloc geomètric dels punts aclínics, més coneguda pel nom d’equador magnètic.

->aclis

aclis

[del gr. akhlýs ‘foscor’]

m PAT Taca o enfosquiment de la còrnia de l’ull.

->aclivellar

■aclivellar

[de clivella]

v tr i pron Clivellar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aclivellar

GERUNDI: aclivellant

PARTICIPI: aclivellat, aclivellada, aclivellats, aclivellades

INDICATIU PRESENT: aclivello, aclivelles, aclivella, aclivellem, aclivelleu, aclivellen

INDICATIU IMPERFET: aclivellava, aclivellaves, aclivellava, aclivellàvem, aclivellàveu, aclivellaven

INDICATIU PASSAT: aclivellí, aclivellares, aclivellà, aclivellàrem, aclivellàreu, aclivellaren

INDICATIU FUTUR: aclivellaré, aclivellaràs, aclivellarà, aclivellarem, aclivellareu, aclivellaran

INDICATIU CONDICIONAL: aclivellaria, aclivellaries, aclivellaria, aclivellaríem, aclivellaríeu, aclivellarien

SUBJUNTIU PRESENT: aclivelli, aclivellis, aclivelli, aclivellem, aclivelleu, aclivellin

SUBJUNTIU IMPERFET: aclivellés, aclivellessis, aclivellés, aclivelléssim, aclivelléssiu, aclivellessin

IMPERATIU: aclivella, aclivelli, aclivellem, aclivelleu, aclivellin

->aclocar-se

■aclocar-se

[de cloca]

v pron Allocar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aclocar

GERUNDI: aclocant

PARTICIPI: aclocat, aclocada, aclocats, aclocades

INDICATIU PRESENT: acloco, acloques, acloca, acloquem, acloqueu, acloquen

INDICATIU IMPERFET: aclocava, aclocaves, aclocava, aclocàvem, aclocàveu, aclocaven

INDICATIU PASSAT: acloquí, aclocares, aclocà, aclocàrem, aclocàreu, aclocaren

INDICATIU FUTUR: aclocaré, aclocaràs, aclocarà, aclocarem, aclocareu, aclocaran

INDICATIU CONDICIONAL: aclocaria, aclocaries, aclocaria, aclocaríem, aclocaríeu, aclocarien

SUBJUNTIU PRESENT: acloqui, acloquis, acloqui, acloquem, acloqueu, acloquin

SUBJUNTIU IMPERFET: acloqués, acloquessis, acloqués, acloquéssim, acloquéssiu, acloquessin

IMPERATIU: acloca, acloqui, acloquem, acloqueu, acloquin

->aclofament

■aclofament

[de aclofar-se]

m 1 Acció d’aclofar-se;

2 l’efecte.

->aclofar

■aclofar

[d’origen incert, probablement d’una forma preromana indoeuropea cuflare, afí al ll. cubare ‘jeure’; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 ARQUIT 1 tr Fer abaixar progressivament (un sostre, l’arc d’un pont, una volta, etc.); ensorrar. La neu aclofarà el sostre del porxo.

2 pron Anar-se abaixant un sostre, l’arc d’un pont, una volta, etc.

2 pron Abaixar-se, deixar-se anar fins a asseure’s sobre les cames (dit especialment de les gallines i altres animals de ploma). Els ànecs s’aclofen a la vora de l’estany. Els assistents al festival, cansats, es van aclofar.

3 pron Deixar-se anar en el seient amb tota comoditat. S’ha aclofat al sofà a beure cervesa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aclofar

GERUNDI: aclofant

PARTICIPI: aclofat, aclofada, aclofats, aclofades

INDICATIU PRESENT: aclofo, aclofes, aclofa, aclofem, aclofeu, aclofen

INDICATIU IMPERFET: aclofava, aclofaves, aclofava, aclofàvem, aclofàveu, aclofaven

INDICATIU PASSAT: aclofí, aclofares, aclofà, aclofàrem, aclofàreu, aclofaren

INDICATIU FUTUR: aclofaré, aclofaràs, aclofarà, aclofarem, aclofareu, aclofaran

INDICATIU CONDICIONAL: aclofaria, aclofaries, aclofaria, aclofaríem, aclofaríeu, aclofarien

SUBJUNTIU PRESENT: aclofi, aclofis, aclofi, aclofem, aclofeu, aclofin

SUBJUNTIU IMPERFET: aclofés, aclofessis, aclofés, acloféssim, acloféssiu, aclofessin

IMPERATIU: aclofa, aclofi, aclofem, aclofeu, aclofin

->aclofollat

■aclofollat -ada

[de clofolla]

adj Revestit de clofolla.

->aclorhídria

■aclorhídria

Part. sil.: a_clor_hí_dri_a

[de a-^1 i clorhídria]

f PAT Absència d’àcid clorhídric en la segregació gàstrica.

->aclotament

■aclotament

[de aclotar]

m Acció d’aclotar.

->aclotar

■aclotar

[de clot]

v tr Fer clots (en un camp) per a fer-hi una plantada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aclotar

GERUNDI: aclotant

PARTICIPI: aclotat, aclotada, aclotats, aclotades

INDICATIU PRESENT: acloto, aclotes, aclota, aclotem, acloteu, acloten

INDICATIU IMPERFET: aclotava, aclotaves, aclotava, aclotàvem, aclotàveu, aclotaven

INDICATIU PASSAT: aclotí, aclotares, aclotà, aclotàrem, aclotàreu, aclotaren

INDICATIU FUTUR: aclotaré, aclotaràs, aclotarà, aclotarem, aclotareu, aclotaran

INDICATIU CONDICIONAL: aclotaria, aclotaries, aclotaria, aclotaríem, aclotaríeu, aclotarien

SUBJUNTIU PRESENT: acloti, aclotis, acloti, aclotem, acloteu, aclotin

SUBJUNTIU IMPERFET: aclotés, aclotessis, aclotés, aclotéssim, aclotéssiu, aclotessin

IMPERATIU: aclota, acloti, aclotem, acloteu, aclotin

->aclucada

■aclucada

[de aclucar]

f Acció d’aclucar o d’aclucar-se.

->aclucalls

■aclucalls

[de aclucar]

m pl 1 Qualsevol cosa utilitzada per a tapar els ulls i privar de veure-hi.

2 esp Ulleres col·locades davant els animals de treball quan volten l’era per tal que no es maregin o s’espantin.

->aclucament

■aclucament

[de aclucar]

m Acció d’aclucar o d’aclucar-se.

->aclucar

■aclucar

[d’origen incert, potser de *cludicare, der. del ll. vg. cludĕre (ll. cl. claudĕre ‘cloure’), encreuat amb caliginare ‘afeblir la vista’, d’on *clugicare i *cluccare, base del cat. ant. clucar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Cloure (els ulls) un mateix. Aclucar els ulls.

2 tr Cloure (els ulls) a altri. Aclucar-li els ulls.

3 pron Se m’acluquen els ulls.

4 pron Cloure els ulls. Si no ho vols veure, acluca’t.

5 aclucar-se d’ulls Tancar els ulls.

6 aclucar-se d’ulls fig No voler veure, no voler considerar, etc., alguna cosa. Ara ja no ens podem aclucar d’ulls: això és intolerable!

7 no poder aclucar l’ull (o els ulls) No poder dormir. No he pogut aclucar l’ull en tota la nit.

2 1 tr Destruir, esfondrar. L’explosió ha aclucat la teulada.

2 pron Aclucar-se una arcada.

3 pron Tòrcer-se. Aclucar-se els filferros d’una gàbia.

3 tr Aclaparar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aclucar

GERUNDI: aclucant

PARTICIPI: aclucat, aclucada, aclucats, aclucades

INDICATIU PRESENT: acluco, acluques, acluca, acluquem, acluqueu, acluquen

INDICATIU IMPERFET: aclucava, aclucaves, aclucava, aclucàvem, aclucàveu, aclucaven

INDICATIU PASSAT: acluquí, aclucares, aclucà, aclucàrem, aclucàreu, aclucaren

INDICATIU FUTUR: aclucaré, aclucaràs, aclucarà, aclucarem, aclucareu, aclucaran

INDICATIU CONDICIONAL: aclucaria, aclucaries, aclucaria, aclucaríem, aclucaríeu, aclucarien

SUBJUNTIU PRESENT: acluqui, acluquis, acluqui, acluquem, acluqueu, acluquin

SUBJUNTIU IMPERFET: acluqués, acluquessis, acluqués, acluquéssim, acluquéssiu, acluquessin

IMPERATIU: acluca, acluqui, acluquem, acluqueu, acluquin

->acme

■acme

[del gr. akmḗ ‘punta, caire’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 El punt més alt.

2 MED Punt crític, de màxima intensitat, d’una malaltia o d’un accés de febre.

->acmeisme

acmeisme

Part. sil.: ac_me_is_me

[de acme]

m LIT Moviment poètic rus constituït a partir del 1911 que, en nom de la concreció, s’oposà al simbolisme.

->acmestèsia

acmestèsia

Part. sil.: ac_mes_tè_si_a

[de acme i -estèsia]

f PSIC Facultat de sentir els estímuls d’una punxada sense percebre’n dolor.

->acmita

■acmita

[de acme i -ita]

f MINERAL Inosilicat de sodi i ferro, gris o verd, pertanyent al grup dels piroxens.

->acne

■acne

[del gr. ákhnē ‘eflorescència’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f PAT Afecció de l’aparell pilosebaci —motivada per una infecció dels barbs o per una inflamació de les glàndules sebàcies— que produeix seborrea, retenció glandular sebàcia primitiva i alteracions inflamatòries secundàries.

->acneic

■acneic -a

Part. sil.: ac_neic

[de acne]

adj PAT Relatiu o pertanyent a l’acne.

->acneïforme

■acneïforme

Part. sil.: ac_ne_ï_for_me

[del gr. ákhnē ‘eflorescència’ i -forme]

adj Acniforme.

->acnèmia

acnèmia

Part. sil.: ac_nè_mi_a

[de a-^1 i el gr. knḗa ‘cama’ o bé áknēos ‘sense cames’]

f PAT 1 Manca de cames.

2 Atròfia del ventre de la cama.

->acniforme

acniforme

[de acne i -forme]

adj Semblant a l’acne.

->acnitis

■acnitis

[de acne i -itis]

f PAT Inflamació supurativa de la pell, varietat de la fol·liculitis, que deixa cicatrius.

->acnode

acnode

[de ac(me) i node]

m MAT Punt situat fora d’una corba les coordenades del qual satisfan, però, l’equació d’aquesta corba.

->açò

■açò

[del ll. vg. ecce hoc ‘vet aquí això’]

pron Aquesta cosa.

->acoblable

■acoblable

[de acoblar]

adj Que es pot acoblar.

->acoblador

■acoblador

m 1 ELECTRÒN i ELECTROT Qualsevol dispositiu que permet la interacció entre diferents sistemes o entre els diferents components d’un sistema.

2 INFORM Dispositiu que permet de connectar un ordinador portàtil a una estació d’acoblament.

3 acoblador acústic TELECOM Dispositiu que permet d’adaptar un sistema informàtic a un sistema acústic, especialment un aparell telefònic.

->acoblament

■acoblament

[de acoblar]

m 1 1 Acció d’acoblar o d’acoblar-se;

2 l’efecte.

2 Element d’unió emprat per a acoblar dues peces. Acoblament de maniguet.

3 ASTRON Acció d’unir-se dos satèl·lits llançats separadament, per tal de constituir un giny que no hauria pogut ésser llançat d’un sol cop.

4 FERROC Unió dels dispositius de tracció i dels circuits auxiliars de dos vehicles o més per a constituir un tren.

5 FÍS 1 Terme usat generalment com a sinònim d’acció mútua.

2 constant d’acoblament Nombre adimensional que caracteritza la intensitat d’una interacció.

6 MÚS En l’orgue, mecanisme que permet de fer sonar els registres d’un teclat diferent d’aquell en què hom toca.

7 TÈXT Operació d’acabament que consisteix a unir entre elles diverses capes de teixit, o una o diverses capes de teixit amb una o diverses làmines de matèries no tèxtils.

8 ZOOL Unió sexual de dos individus de sexe oposat.

9 agent d’acoblament PLÀST Substància que en aplicar-se a la fibra de vidre emprada per a obtenir plàstics reforçats millora llurs característiques.

10 estació d’acoblament INFORM Base a la qual hom connecta un ordinador portàtil perquè pugui ésser utilitzat amb els mateixos recursos que un ordinador de taula.

->acoblant

■acoblant

adj HERÀLD Dit de determinades figures enroscades en d’altres, com d’una serp en una columna o d’una heura en un arbre o en una creu.

->acoblar

■acoblar

[de cobla]

v 1 tr Reunir formant parella o coble. Acoblar els cavalls a la tartana.

2 1 tr Unir carnalment. Acoblar el boc i la cabra.

2 pron Acoblar-se el boc i la cabra.

3 1 tr Reunir, aplegar, coordinar (persones o coses disperses, discordes). Acoblar uns quants músics per fer una orquestra.

2 pron Acoblar-se tots en una obra comuna.

4 tr 1 TECNOL Unir (dos òrgans mecànics, dos aparells o dues màquines) per combinar-ne els efectes.

2 TECNOL Unir (dues peces) fent entrar una part de l’una dins l’altra, o bé mitjançant un element d’unió, de manera que es puguin separar sense que se’n destrueixi cap.

3 INFORM Connectar (un ordinador portàtil) a una estació d’acoblament.

5 tr TÈXT Acabar (teixits) mitjançant una operació d’acoblament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acoblar

GERUNDI: acoblant

PARTICIPI: acoblat, acoblada, acoblats, acoblades

INDICATIU PRESENT: acoblo, acobles, acobla, acoblem, acobleu, acoblen

INDICATIU IMPERFET: acoblava, acoblaves, acoblava, acoblàvem, acoblàveu, acoblaven

INDICATIU PASSAT: acoblí, acoblares, acoblà, acoblàrem, acoblàreu, acoblaren

INDICATIU FUTUR: acoblaré, acoblaràs, acoblarà, acoblarem, acoblareu, acoblaran

INDICATIU CONDICIONAL: acoblaria, acoblaries, acoblaria, acoblaríem, acoblaríeu, acoblarien

SUBJUNTIU PRESENT: acobli, acoblis, acobli, acoblem, acobleu, acoblin

SUBJUNTIU IMPERFET: acoblés, acoblessis, acoblés, acobléssim, acobléssiu, acoblessin

IMPERATIU: acobla, acobli, acoblem, acobleu, acoblin

->acoblat

acoblat -ada

[de acoblar]

adj HERÀLD 1 Dit de dos escuts units de costat. L’escut de la muller acoblat al del marit.

2 Dit dels fusos, els losanges, les malles, etc., quan les puntes de llurs flancs es toquen, però són en nombre que no formen un sembrat.

3 Dit de determinades figures enroscades per d’altres, com d’una columna per una serp o d’un arbre o una creu per una heura.

4 Dit de les claus, els bastons, les maces, les espases i les banderes col·locades en aspa darrere l’escussó o un escut.

->acografia

acografia

Part. sil.: a_co_gra_fi_a

Hom.: ecografia

[del gr. ákos ‘remei’ i -grafia]

f Descripció científica dels remeis.

->acòlia

■acòlia

Part. sil.: a_cò_li_a

[de a-^1 i el gr. kholḗ ‘bilis’]

f PAT 1 Manca de secreció biliar.

2 acòlia pigmentària Manca de pigments a la secreció biliar.

->acòlit

■acòlit -a

[del ll. td. acolythus, ultracorrecció de acoluthus, i aquest, del gr. akólouthos ‘company’; 1a FONT: o., Vides, Usatges]

1 LITÚRG 1 m En l’Església llatina, ministre no ordenat que ha rebut la funció d’ajudar el prevere i el diaca en el servei de l’altar.

2 m Clergue que havia rebut l’acolitat i tenia la funció de servir a l’altar.

3 m i f Escolà que serveix a l’altar.

2 m i f p ext Assistent, ajudant, subaltern.

->acolitat

■acolitat

[del b. ll. acolithatus, íd.]

m LITÚRG 1 Ministeri laïcal de l’acòlit.

2 El quart dels antics ordes menors, que conferia el grau d’acòlit.

->acollador

■acollador

[de acollar]

m MAR Cap enquitranat que hom passa pels ulls de les bigotes per tal de mantenir tesos els obencs o altres caps.

->acollament

acollament

[de acollar]

m Acció d’acollar o d’acollar-se.

->acollar

■acollar

[de collar^2]

v tr 1 Ajuntar formant colla. Volien acollar els fills de les diverses famílies.

2 AGR 1 Esporgar els arbres joves i aquells que tenen brots i branques a la soca, deixant-hi solament el brancam superior.

2 Fixar una planta o un sembrat en el terreny on es troba.

3 CONSTR NAV Posar estopa entre els taulons del buc o de la coberta d’una nau.

4 MAR Tesar els acolladors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acollar

GERUNDI: acollant

PARTICIPI: acollat, acollada, acollats, acollades

INDICATIU PRESENT: acollo, acolles, acolla, acollem, acolleu, acollen

INDICATIU IMPERFET: acollava, acollaves, acollava, acollàvem, acollàveu, acollaven

INDICATIU PASSAT: acollí, acollares, acollà, acollàrem, acollàreu, acollaren

INDICATIU FUTUR: acollaré, acollaràs, acollarà, acollarem, acollareu, acollaran

INDICATIU CONDICIONAL: acollaria, acollaries, acollaria, acollaríem, acollaríeu, acollarien

SUBJUNTIU PRESENT: acolli, acollis, acolli, acollem, acolleu, acollin

SUBJUNTIU IMPERFET: acollés, acollessis, acollés, acolléssim, acolléssiu, acollessin

IMPERATIU: acolla, acolli, acollem, acolleu, acollin

->acollatant

■acollatant

adj HERÀLD Rapinyant.

->acollença

■acollença

[de acollent]

f Acolliment, especialment bon acolliment.

->acollent

■acollent

[de acollir; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj Que acull.

->acollida

■acollida

[de acollir]

f Acolliment. La nova revista ha tingut una bona acollida.

->acollidor

■acollidor -a

[de acollir]

adj 1 Que acull.

2 Dit d’un lloc agradable, on fa de bon estar. Un racó acollidor.

->acolliment

■acolliment

[de acollir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció d’acollir.

2 DR CIV 1 Acte de convivència pel qual una persona és acollida a casa d’altri, a canvi del seu treball.

2 Institució jurídica de protecció dels menors desemparats consistent a confiar-ne temporalment la guarda a una persona o a una família.

3 centre d’acolliment Lloc on s’alberga gent.

4 oficina d’acolliment TUR Oficina de recepció.

->acollir

■acollir

[de collir; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr Rebre (algú que es presenta), especialment admetre’l a casa, en la nostra companyia. Acollir bé, malament, amicalment.

2 tr Prendre de tal o tal manera (una nova, una demanda, una opinió, una doctrina, un consell, etc.). Acollir una proposta amb entusiasme.

3 tr Acollir bé, acceptar. Acollir una petició.

4 tr Tenir la capacitat de rebre persones, d’allotjar-les. El centre de refugiats pot acollir unes cent persones.

5 pron Emparar-se. Acollir-se a una llei, a una amnistia, a un indult.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acollir

GERUNDI: acollint

PARTICIPI: acollit, acollida, acollits, acollides

INDICATIU PRESENT: acullo, aculls, acull, acollim, acolliu, acullen

INDICATIU IMPERFET: acollia, acollies, acollia, acollíem, acollíeu, acollien

INDICATIU PASSAT: acollí, acollires, acollí, acollírem, acollíreu, acolliren

INDICATIU FUTUR: acolliré, acolliràs, acollirà, acollirem, acollireu, acolliran

INDICATIU CONDICIONAL: acolliria, acolliries, acolliria, acolliríem, acolliríeu, acollirien

SUBJUNTIU PRESENT: aculli, acullis, aculli, acollim, acolliu, acullin

SUBJUNTIU IMPERFET: acollís, acollissis, acollís, acollíssim, acollíssiu, acollissin

IMPERATIU: acull, aculli, acollim, acolliu, acullin

->acollonar

■acollonar

[de colló]

v tr i pron vulg dial Acollonir.

->acollonir

■acollonir

[de colló]

v vulg 1 tr Acovardir, acoquinar, intimidar.

2 pron Acovardir-se, acoquinar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acollonir

GERUNDI: acollonint

PARTICIPI: acollonit, acollonida, acollonits, acollonides

INDICATIU PRESENT: acolloneixo, acolloneixes, acolloneix, acollonim, acolloniu, acolloneixen

INDICATIU IMPERFET: acollonia, acollonies, acollonia, acolloníem, acolloníeu, acollonien

INDICATIU PASSAT: acolloní, acollonires, acolloní, acollonírem, acolloníreu, acolloniren

INDICATIU FUTUR: acolloniré, acolloniràs, acollonirà, acollonirem, acollonireu, acolloniran

INDICATIU CONDICIONAL: acolloniria, acolloniries, acolloniria, acolloniríem, acolloniríeu, acollonirien

SUBJUNTIU PRESENT: acolloneixi, acolloneixis, acolloneixi, acollonim, acolloniu, acolloneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: acollonís, acollonissis, acollonís, acolloníssim, acolloníssiu, acollonissin

IMPERATIU: acolloneix, acolloneixi, acollonim, acolloniu, acolloneixin

->acolorament

■acolorament

[de acolorar]

m Acció d’acolorar o d’acolorar-se.

->acolorar

■acolorar

[de color]

v tr 1 Acolorir.

2 Cobrir d’una aparença favorable, presentar sota una aparença especiosa, pal·liar. Li van concedir una medalla per acolorar-li la destitució.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acolorar

GERUNDI: acolorant

PARTICIPI: acolorat, acolorada, acolorats, acolorades

INDICATIU PRESENT: acoloro, acolores, acolora, acolorem, acoloreu, acoloren

INDICATIU IMPERFET: acolorava, acoloraves, acolorava, acoloràvem, acoloràveu, acoloraven

INDICATIU PASSAT: acolorí, acolorares, acolorà, acoloràrem, acoloràreu, acoloraren

INDICATIU FUTUR: acoloraré, acoloraràs, acolorarà, acolorarem, acolorareu, acoloraran

INDICATIU CONDICIONAL: acoloraria, acoloraries, acoloraria, acoloraríem, acoloraríeu, acolorarien

SUBJUNTIU PRESENT: acolori, acoloris, acolori, acolorem, acoloreu, acolorin

SUBJUNTIU IMPERFET: acolorés, acoloressis, acolorés, acoloréssim, acoloréssiu, acoloressin

IMPERATIU: acolora, acolori, acolorem, acoloreu, acolorin

->acoloriment

■acoloriment

[de acolorir]

m Acció d’acolorir o d’acolorir-se.

->acolorir

■acolorir

[de color]

v tr 1 Donar color (a alguna cosa). Amb aquest producte acoloreixen el iogurt.

2 esp Donar color a un dibuix, un gravat, etc. Solament has d’acolorir les figures.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acolorir

GERUNDI: acolorint

PARTICIPI: acolorit, acolorida, acolorits, acolorides

INDICATIU PRESENT: acoloreixo, acoloreixes, acoloreix, acolorim, acoloriu, acoloreixen

INDICATIU IMPERFET: acoloria, acolories, acoloria, acoloríem, acoloríeu, acolorien

INDICATIU PASSAT: acolorí, acolorires, acolorí, acolorírem, acoloríreu, acoloriren

INDICATIU FUTUR: acoloriré, acoloriràs, acolorirà, acolorirem, acolorireu, acoloriran

INDICATIU CONDICIONAL: acoloriria, acoloriries, acoloriria, acoloriríem, acoloriríeu, acoloririen

SUBJUNTIU PRESENT: acoloreixi, acoloreixis, acoloreixi, acolorim, acoloriu, acoloreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: acolorís, acolorissis, acolorís, acoloríssim, acoloríssiu, acolorissin

IMPERATIU: acoloreix, acoloreixi, acolorim, acoloriu, acoloreixin

->acugular

■acugular

[probable reducció d’una forma derivada i dissimilada de colgar, acolgolar]

v 1 tr Disposar (el foc) de manera que, dificultant l’accés de l’aire, cremi amb ben poca intensitat, somortament, sense flama.

2 pron Cremar, el foc, somortament, mig apagar-se per insuficiència d’aire.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acugular

GERUNDI: acugulant

PARTICIPI: acugulat, acugulada, acugulats, acugulades

INDICATIU PRESENT: acugulo, acugules, acugula, acugulem, acuguleu, acugulen

INDICATIU IMPERFET: acugulava, acugulaves, acugulava, acugulàvem, acugulàveu, acugulaven

INDICATIU PASSAT: acugulí, acugulares, acugulà, acugulàrem, acugulàreu, acugularen

INDICATIU FUTUR: acugularé, acugularàs, acugularà, acugularem, acugulareu, acugularan

INDICATIU CONDICIONAL: acugularia, acugularies, acugularia, acugularíem, acugularíeu, acugularien

SUBJUNTIU PRESENT: acuguli, acugulis, acuguli, acugulem, acuguleu, acugulin

SUBJUNTIU IMPERFET: acugulés, acugulessis, acugulés, acuguléssim, acuguléssiu, acugulessin

IMPERATIU: acugula, acuguli, acugulem, acuguleu, acugulin

->acuindament

■acuindament

Part. sil.: a_cuin_da_ment

[de acuindar]

m HIST DR Acció d’acuindar.

->acuindar

■acuindar

Part. sil.: a_cuin_dar

[del ll. *accognitare ‘fer saber, declarar’, der. del ll. cognĭtus ‘conegut’]

v tr HIST DR Negar l’obediència deguda (al senyor), trencar el vincle de vassallatge d’un pacte feudal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acuindar

GERUNDI: acuindant

PARTICIPI: acuindat, acuindada, acuindats, acuindades

INDICATIU PRESENT: acuindo, acuindes, acuinda, acuindem, acuindeu, acuinden

INDICATIU IMPERFET: acuindava, acuindaves, acuindava, acuindàvem, acuindàveu, acuindaven

INDICATIU PASSAT: acuindí, acuindares, acuindà, acuindàrem, acuindàreu, acuindaren

INDICATIU FUTUR: acuindaré, acuindaràs, acuindarà, acuindarem, acuindareu, acuindaran

INDICATIU CONDICIONAL: acuindaria, acuindaries, acuindaria, acuindaríem, acuindaríeu, acuindarien

SUBJUNTIU PRESENT: acuindi, acuindis, acuindi, acuindem, acuindeu, acuindin

SUBJUNTIU IMPERFET: acuindés, acuindessis, acuindés, acuindéssim, acuindéssiu, acuindessin

IMPERATIU: acuinda, acuindi, acuindem, acuindeu, acuindin

->acuit

■acuit

Part. sil.: a_cuit

[de acuitar]

m 1 Acció d’acuitar.

2 jugar a l’acuit Jugar a fet.

->acuitar

■acuitar

Part. sil.: a_cui_tar

[de cuitar; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr Encalçar, empaitar.

2 1 tr Empènyer (algú) a fer promptament una cosa. Sa mare l’acuitava a casar-se.

2 pron Apressar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acuitar

GERUNDI: acuitant

PARTICIPI: acuitat, acuitada, acuitats, acuitades

INDICATIU PRESENT: acuito, acuites, acuita, acuitem, acuiteu, acuiten

INDICATIU IMPERFET: acuitava, acuitaves, acuitava, acuitàvem, acuitàveu, acuitaven

INDICATIU PASSAT: acuití, acuitares, acuità, acuitàrem, acuitàreu, acuitaren

INDICATIU FUTUR: acuitaré, acuitaràs, acuitarà, acuitarem, acuitareu, acuitaran

INDICATIU CONDICIONAL: acuitaria, acuitaries, acuitaria, acuitaríem, acuitaríeu, acuitarien

SUBJUNTIU PRESENT: acuiti, acuitis, acuiti, acuitem, acuiteu, acuitin

SUBJUNTIU IMPERFET: acuités, acuitessis, acuités, acuitéssim, acuitéssiu, acuitessin

IMPERATIU: acuita, acuiti, acuitem, acuiteu, acuitin

->acuïtat

■acuïtat

Part. sil.: a_cu_ï_tat

[probablement imitat del fr. acuité, íd.; 1a FONT: s. XV]

f 1 Qualitat d’agut. L’acuïtat d’un so, d’una sensació.

2 FON Qualitat acústica dels sons que depèn de la freqüència de llurs elements constitutius.

->aculada

■aculada

[de acular]

f Acció d’acular o d’acular-se.

->acular

■acular

[de cul]

v 1 tr Arrambar (una cosa) per la part posterior. Va acular el cotxe contra el mur.

2 tr Posar en situació de no poder recular més. Els policies van acular el lladregot al final del passadís.

3 pron fig Entossudir-se a no accedir a un desig o una pretensió, negar-se a tot arranjament. No ens ho dirà mai: s’ha ben aculat.

4 intr MAR Tocar un baix amb la popa o amb el codast en anar endarrere un vaixell.

5 intr TRANSP Carregar més la part posterior d’un vehicle que no l’anterior.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acular

GERUNDI: aculant

PARTICIPI: aculat, aculada, aculats, aculades

INDICATIU PRESENT: aculo, acules, acula, aculem, aculeu, aculen

INDICATIU IMPERFET: aculava, aculaves, aculava, aculàvem, aculàveu, aculaven

INDICATIU PASSAT: aculí, aculares, aculà, aculàrem, aculàreu, acularen

INDICATIU FUTUR: acularé, acularàs, acularà, acularem, aculareu, acularan

INDICATIU CONDICIONAL: acularia, acularies, acularia, acularíem, acularíeu, acularien

SUBJUNTIU PRESENT: aculi, aculis, aculi, aculem, aculeu, aculin

SUBJUNTIU IMPERFET: aculés, aculessis, aculés, aculéssim, aculéssiu, aculessin

IMPERATIU: acula, aculi, aculem, aculeu, aculin

->aculat

aculat -ada

[de acular]

adj HERÀLD 1 Dit del cavall o de l’unicorn encabritat i assegut damunt les anques.

2 Dit de dues llunetes posades l’una sobre l’altra donant-se l’esquena.

3 Dit de dos canons posats en una mateixa línia, l’un mirant a la destra i l’altre a la sinistra i amb la culata més avall que les rodes.

->aculeat

■aculeat -ada

Part. sil.: a_cu_le_at

[del ll. aculeatus, -a, -um, íd.]

1 adj BOT Proveït d’agullons o aculis.

2 adj ENTOM Que té fibló.

3 m ENTOM 1 pl Grup d’himenòpters les femelles d’alguns representants del qual tenen l’oviscapte transformat en un fibló verinós (abelles, vespes, etc.).

2 sing Himenòpter del grup dels aculeats.

->aculeïforme

■aculeïforme

Part. sil.: a_cu_le_ï_for_me

[del ll. aculeus ‘agulló’ i -forme]

adj BOT Que té forma d’aculi.

->aculèol

aculèol

Part. sil.: a_cu_lè_ol

[de la base del ll. aculeus ‘agulló’]

m BOT Petit agulló o aculi de poca consistència.

->aculeolat

aculeolat -ada

Part. sil.: a_cu_le_o_lat

[de aculèol]

adj BOT Proveït d’aculèols.

->aculi

■aculi

Hom.: eculi

[del ll. aculeus ‘agulló’]

m 1 BOT Agulló o excrescència rígida i punxant de formació purament epidèrmica (la qual cosa el distingeix de l’espina).

2 ZOOL Fibló.

->acull

■acull

[de acollir]

m Acolliment.

->aculturació

■aculturació

Part. sil.: a_cul_tu_ra_ci_ó

[de aculturar]

f ANTROP SOC i SOCIOL Procés de canvi cultural pel qual determinades formes de vida o de cultura han estat introduïdes en una societat a través del seu contacte amb una altra societat diferent.

->aculturar

■aculturar

[de cultura]

v tr ANTROP SOC i SOCIOL Adaptar (un individu o un grup) a una nova cultura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aculturar

GERUNDI: aculturant

PARTICIPI: aculturat, aculturada, aculturats, aculturades

INDICATIU PRESENT: aculturo, acultures, acultura, aculturem, acultureu, aculturen

INDICATIU IMPERFET: aculturava, aculturaves, aculturava, aculturàvem, aculturàveu, aculturaven

INDICATIU PASSAT: aculturí, aculturares, aculturà, aculturàrem, aculturàreu, aculturaren

INDICATIU FUTUR: aculturaré, aculturaràs, aculturarà, aculturarem, aculturareu, aculturaran

INDICATIU CONDICIONAL: aculturaria, aculturaries, aculturaria, aculturaríem, aculturaríeu, aculturarien

SUBJUNTIU PRESENT: aculturi, aculturis, aculturi, aculturem, acultureu, aculturin

SUBJUNTIU IMPERFET: aculturés, aculturessis, aculturés, aculturéssim, aculturéssiu, aculturessin

IMPERATIU: acultura, aculturi, aculturem, acultureu, aculturin

->aculturat

■aculturat -ada

[de aculturar]

adj ANTROP SOC i SOCIOL 1 Dit de l’individu que presenta formes de vida diferents de les tradicionals del seu poble.

2 Dit de la societat objecte d’aculturació.

->acumbent

■acumbent

[del ll. accumbens, -ntis ‘que s’ajeu’]

adj 1 Ajagut amb el tronc inclinat i recolzat sobre un braç.

2 BOT Dit de l’embrió que té el pla medià perpendicular al pla de simetria del rudiment seminal respectiu.

3 BOT Dit dels cotilèdons de les dicotiledònies quan l’eix hipocòtil i la radícula es corben fins a aplicar-se al llarg de llurs vores.

->acumen

acumen

[del ll. acumen, -ĭnis ‘punta’]

m BOT Punta, consistent o no, amb què acaben algunes fulles o alguns òrgans foliacis.

->acúmetre

■acúmetre

[de acu- i -metre]

m DIAG Instrument per a mesurar l’agudesa auditiva.

->acumetria

■acumetria

Part. sil.: a_cu_me_tri_a

[de acu- i -metria]

f DIAG Determinació de l’agudesa auditiva.

->acuminat

■acuminat -ada

[del ll. acuminatus, -a, -um ‘acabat en punta’]

adj BOT Acabat en un acumen.

->acuminifoliat

acuminifoliat -ada

Part. sil.: a_cu_mi_ni_fo_li_at

[del ll. acumen, -ĭnis ‘punta’ i foliatus, -a, -um ‘fullat’]

adj BOT Que té fulles acuminades.

->acumulable

■acumulable

[de acumular]

adj Que es pot acumular.

->acumulació

■acumulació

Part. sil.: a_cu_mu_la_ci_ó

[de acumular]

f 1 1 Acció d’acumular o d’acumular-se;

2 l’efecte.

2 ECON Procés de transformació d’una part de la plusvàlua en capital.

3 FARM Fenomen caracteritzat per la persistència en l’organisme dels efectes d’uns determinats medicaments, a causa de llur lenta eliminació.

4 acumulació d’accions DR PROC Exercici en un mateix procés, per part d’una persona o de més, de diverses accions contra una persona o unes quantes.

5 acumulació de causes DR PROC Reunió de dos o més processos ja iniciats que tenen entre ells una vinculació jurídica substancial per a formar-ne un de sol i per a ésser resolts en una mateixa sentència.

6 central d’acumulació ELECT Tipus de central hidroelèctrica, utilitzat sovint.

7 punt d’acumulació GEOM Punt que pertany a l’adherència d’un conjunt de punts.

->acumulador

■acumulador -a

[de acumular]

1 adj Que acumula.

2 m ELECTROT Aparell capaç de transformar l’energia elèctrica que rep en energia química per a retornar-la després, bé que amb algunes pèrdues. Acumulador de plom.

3 m INFORM Registre d’una unitat aritmètica que conté successivament un operand i el resultat d’una operació.

4 m TECNOL Aparell o instal·lació que recull i emmagatzema l’energia en alguna de les seves formes (mecànica, calorífica, elèctrica) i que pot restituir-la totalment o en part, segons les necessitats. Acumulador de calor. Acumulador d’aire comprimit. Acumulador hidràulic.

->acumulament

■acumulament

[de acumular]

m 1 Acció d’acumular o d’acumular-se;

2 l’efecte.

->acumular

■acumular

[de cúmul; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 1 tr Apilar, aplegar en una massa. Acumular mercaderies en un magatzem.

2 pron Se m’ha acumulat la correspondència.

2 tr fig 1 Ajuntar com apilant. Acumular béns.

2 Conferir (més d’un càrrec) a un funcionari.

3 Conferir (un càrrec) a algú que ja en té un de semblant.

3 tr Imputar a algú (alguna mala acció o falta). Aquest fet li acumulen, a ell, però estic segur que no ho ha pas fet.

4 tr TECNOL Reunir energia, vapor, aire o altres matèries per a utilitzar-les en un moment donat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acumular

GERUNDI: acumulant

PARTICIPI: acumulat, acumulada, acumulats, acumulades

INDICATIU PRESENT: acumulo, acumules, acumula, acumulem, acumuleu, acumulen

INDICATIU IMPERFET: acumulava, acumulaves, acumulava, acumulàvem, acumulàveu, acumulaven

INDICATIU PASSAT: acumulí, acumulares, acumulà, acumulàrem, acumulàreu, acumularen

INDICATIU FUTUR: acumularé, acumularàs, acumularà, acumularem, acumulareu, acumularan

INDICATIU CONDICIONAL: acumularia, acumularies, acumularia, acumularíem, acumularíeu, acumularien

SUBJUNTIU PRESENT: acumuli, acumulis, acumuli, acumulem, acumuleu, acumulin

SUBJUNTIU IMPERFET: acumulés, acumulessis, acumulés, acumuléssim, acumuléssiu, acumulessin

IMPERATIU: acumula, acumuli, acumulem, acumuleu, acumulin

->acumulat

■acumulat -ada

[de acumular]

adj QUÍM ORG Dit dels enllaços dobles que uneixen tres o més àtoms de carboni consecutius al llarg d’una cadena carbonada.

->acumulatiu

■acumulatiu -iva

Part. sil.: a_cu_mu_la_tiu

[de acumular]

adj 1 Que es refereix a una acumulació.

2 FOLK 1 ball acumulatiu Dansa popular en la qual en cada passada o recoble de la melodia un nou ballador o una nova parella s’incorpora a la dansa.

2 cançó acumulativa Tipus de cançó popular en què a cada recoble o estrofa hom afegeix un nou element a la lletra i a la música.

3 procés acumulatiu ECON Augments de preus acumulatius com a conseqüència d’un descens de la taxa d’interès bancari que arrossega la taxa d’interès del mercat.

->acumulativament

■acumulativament

[de acumulatiu]

adv En comú, ensems amb un altre o amb d’altres.

->acunçament

■acunçament

[de acunçar]

m Acció d’acunçar.

->acunçar

■acunçar

[del ll. vg. *comptiare, der. de comptus ‘adornat, elegant’; 1a FONT: s. XIII]

v tr Arranjar amb art, especialment llavorar, polir (pedres precioses).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acunçar

GERUNDI: acunçant

PARTICIPI: acunçat, acunçada, acunçats, acunçades

INDICATIU PRESENT: acunço, acunces, acunça, acuncem, acunceu, acuncen

INDICATIU IMPERFET: acunçava, acunçaves, acunçava, acunçàvem, acunçàveu, acunçaven

INDICATIU PASSAT: acuncí, acunçares, acunçà, acunçàrem, acunçàreu, acunçaren

INDICATIU FUTUR: acunçaré, acunçaràs, acunçarà, acunçarem, acunçareu, acunçaran

INDICATIU CONDICIONAL: acunçaria, acunçaries, acunçaria, acunçaríem, acunçaríeu, acunçarien

SUBJUNTIU PRESENT: acunci, acuncis, acunci, acuncem, acunceu, acuncin

SUBJUNTIU IMPERFET: acuncés, acuncessis, acuncés, acuncéssim, acuncéssiu, acuncessin

IMPERATIU: acunça, acunci, acuncem, acunceu, acuncin

->acupuntor

■acupuntor -a

[formació analògica sobre acupuntura]

m i f MED Especialista en acupuntura.

->acupuntura

■acupuntura

[del ll. acus ‘agulla’ i punctura, de punctum ‘punt’]

f MED Pràctica terapèutica oriental consistent en la inserció d’agulles fines en determinats punts del cos humà.

->acuradament

■acuradament

[de acurat]

adv Amb una gran cura. Treballar acuradament.

->acurat

■acurat -ada

[de cura; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 Fet amb una gran cura.

2 Curós. És una persona molt acurada.

->acurçar

■acurçar

[variant de escurçar]

v tr i pron dial Escurçar.

->acurtar

■acurtar

[de curt]

v dial 1 tr i pron Escurçar.

2 tr Vestir de curt (un infant de bolquers).

->acus-

acus-

Forma prefixada del mot grec akoúō, que significa ‘escoltar’. Ex.: acusmatamnèsia.

->acusable

■acusable

[de acusar]

adj Que pot ésser acusat.

->acusació

■acusació

Part. sil.: a_cu_sa_ci_ó

[de acusar]

f 1 Acció d’acusar o d’acusar-se.

2 DR PEN Exercici d’una acció penal.

3 PSIQ Declaració de culpabilitat falsa o injustificada contra una altra persona formulada per individus mentalment desequilibrats.

->acusador

■acusador -a

[de acusar]

1 adj i m i f Que acusa.

2 m i f DR PROC Persona que en un procés penal manté l’acusació.

->acusament

■acusament

[de acusar]

m 1 Acusació.

2 acusament de recepció Justificant de recepció.

->acusar

■acusar

[del ll. accūsare, íd., der. de causa; 1a FONT: s. XIII]

v 1 1 tr Assenyalar com a culpable. Han acusat la portera d’haver robat els diners. Volen acusar-lo d’homicidi.

2 pron S’acusa d’haver estat massa sever.

2 tr Palesar, denunciar (alguna cosa), donar-ne indici. Aquests actes acusen la seva inexperiència. La teva cara acusa l’esgotament.

3 tr Fer ressaltar. Un jersei que acusa les formes.

4 tr DR PROC Exercir una acció penal.

5 tr JOCS En alguns jocs de cartes, declarar la possessió de determinades cartes.

6 acusar recepció Declarar haver rebut una carta, una tramesa, etc. Acusar recepció d’una carta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acusar

GERUNDI: acusant

PARTICIPI: acusat, acusada, acusats, acusades

INDICATIU PRESENT: acuso, acuses, acusa, acusem, acuseu, acusen

INDICATIU IMPERFET: acusava, acusaves, acusava, acusàvem, acusàveu, acusaven

INDICATIU PASSAT: acusí, acusares, acusà, acusàrem, acusàreu, acusaren

INDICATIU FUTUR: acusaré, acusaràs, acusarà, acusarem, acusareu, acusaran

INDICATIU CONDICIONAL: acusaria, acusaries, acusaria, acusaríem, acusaríeu, acusarien

SUBJUNTIU PRESENT: acusi, acusis, acusi, acusem, acuseu, acusin

SUBJUNTIU IMPERFET: acusés, acusessis, acusés, acuséssim, acuséssiu, acusessin

IMPERATIU: acusa, acusi, acusem, acuseu, acusin

->acusat

■acusat -ada

[de acusar]

1 adj i m i f DR PROC Dit de la persona contra la qual és dirigida, en general, l’acusació penal.

2 adj Destacat. Un color groc de pell molt acusat.

->acusatiu

■acusatiu

Part. sil.: a_cu_sa_tiu

[del ll. accusativus, -a, -um, íd.]

m GRAM 1 Cas gramatical el concepte del qual té una íntima connexió amb les nocions de transitivitat i d’intransitivitat.

2 complement acusatiu Complement directe.

->acusatori

■acusatori -òria

[del ll. accusatorius, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’acusació, especialment en un procés penal.

2 sistema acusatori DR PROC Procediment per a perseguir i jutjar els delictes que exigeix acusació concreta per a jutjar una persona, publicitat en el procés, igualtat de drets i de deures entre l’acusació i la defensa, possible impugnació de la sentència, etc.

->acuseta

acuseta

m i f col·loq Persona que té costum d’acusar o delatar.

->acústic

■acústic -a

[del gr. akoustikós, íd., der. de akoúō ‘escoltar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Relatiu o pertanyent al sentit o a l’òrgan de l’oïda, a la ciència dels sons. Nervi acústic. Impressions acústiques.

2 f 1 FÍS Part de la física relativa al so.

2 FON Part de la fonètica experimental que estudia les ones relacionades amb qualsevol fet lingüístic.

3 Conjunt de qualitats d’un indret o d’un local pel que fa a la propagació del so. Tenir bona o mala acústica una sala.

3 adj MÚS Dit d’un instrument musical no electrònic. Baix acústic.

4 sala acústica Sala de bones condicions acústiques.

->acut-

acut-

Forma prefixada del mot llatí acūtus, que significa ‘punxegut, agut’. Ex.: acutangle.

->acutangle

■acutangle

[del ll. td. acutiangulum, íd.]

adj GEOM Dit d’un triangle que té tots els angles aguts.

->acutangular

acutangular

[de acutangle]

adj GEOM Que forma un angle agut.

->acuti-

acuti-

Forma prefixada del mot llatí acūtus, que significa ‘punxegut, agut’. Ex.: acutirostre.

->acutifoli

acutifoli -òlia

[de acuti- i el ll. -foli]

adj BOT Que té fulles agudes.

->acutirostre

acutirostre

[de acuti- i el ll. rostrum ‘bec’]

adj ORNIT Que té el bec agut.

->acutiúscul

acutiúscul -a

Part. sil.: a_cu_ti_ús_cul

[del b. ll. acutiuscŭlus ‘lleugerament agut, subtil’]

adj BOT Dit de les fulles, els pètals, etc., lleugerament aguts.

->acutorsió

■acutorsió

Part. sil.: a_cu_tor_si_ó

[del ll. acus ‘agulla’ i torsió]

f MED Torsió d’una artèria amb una agulla per estroncar l’hemorràgia.

->ad-

ad-

Prefix, del llatí ad, que significa ‘cap a’. Ex.: adherir, adjacent.

->-ada

-ada

1 Sufix, del llatí -ata, que significa: 1 ‘conjunt o gran quantitat de’. Ex.: fillada, gentada, costellada.

2 ‘cop de’ o ‘cop a’. Ex.: bastonada, pedrada, clatellada.

3 ‘acció pròpia de’. Ex.: criaturada, pallassada.

4 ‘operació tècnica de’. Ex.: premsada.

5 ‘acció de’. Ex.: suada, fiblada.

2 Sufix, del llatí -ata, que indica: 1 Fenomen meteorològic. Ex.: nuvolada, boirada.

2 Període temporal. Ex.: diada, anyada, migdiada.

3 Magnitud. Ex.: llargada, alçada.

->ad absurdum

ad absurdum* [atapsúrðum]

[llat ] loc adv Locució que significa ‘a l’absurd’, que hom aplica a un tipus d’argumentació que demostra la veritat o la falsedat d’una cosa a partir de l’absurd de la seva negació.

->adàctil

■adàctil -a

[de a-^1 i -dàctil]

adj Sense dits, mancat de dits.

->adactília

adactília

Part. sil.: a_dac_tí_li_a

[de adàctil]

f PAT Manca congènita dels dits de la mà o del peu.

->adagi

■adagi

[del ll. adagium, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

m Sentència antiga.

->adagio

■adagio* [aðádʒo]

[mot it., ‘lentament’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m MÚS 1 Moviment musical lent, entre el largo i l’andante.

2 Fragment escrit en aquest moviment. Indistintament amb el largo sol constituir el segon temps de la simfonia, la sonata i el concert. L’‘adagio’ d’Albinoni.

->adalil

■adalil

[de l’àr. ad-dalîl, der. del verb dall ‘ensenyar el camí’; 1a FONT: s. XIII]

m 1 1 Guia.

2 Capdavanter, líder.

2 ant Bon coneixedor del terreny que acompanyava un cos d’exèrcit per tal de mostrar-li el camí o bé per observar els moviments de l’enemic.

->Adam

■Adam

[de Adam, nom bíblic hebreu del primer home]

m 1 Mot usat en les expressions: 1 anar amb el vestit d’Adam Anar completament nu.

2 del temps d’Adam Molt antic, vell.

3 fills d’Adam Els homes.

4 més vell que Adam Molt vell.

2 [en minúscula] Home que no té cura de la polidesa de la seva persona, que va sempre mal engiponat, brut. Ésser un adam. Quin adam estàs fet!

->adamantà

adamantà

[del ll. adamas, -ntis i -à*]

m QUÍM ORG Hidrocarbur policíclic saturat de fórmula C10H16.

->adamantí

■adamantí -ina

[del b. ll. adamantinus, -a, -um, íd.]

adj 1 1 Que té les qualitats del diamant.

2 esp Dit dels minerals que tenen una lluentor o una duresa semblants a les del diamant.

3 fig Dur, persistent.

2 HISTOL Referent a l’esmalt dentari.

3 òrgan adamantí HISTOL Òrgan d’origen ectodèrmic que ocasiona l’esmalt de les dents.

->adamantinoma

adamantinoma

[de adamantí i -ona]

m PAT Tumor del maxil·lar format per les restes paradentals de l’esmalt dentari.

->adamantoblast

adamantoblast

[del gr. adámas, -ntos ‘diamant’ i -blast]

m HISTOL En els vertebrats, cèl·lula prismàtica de l’òrgan adamantí, relacionada amb la diferenciació dels odontoblasts.

->adamauaubanguià

adamauaubanguià -ana

Part. sil.: a_da_ma_ua_u_ban_gui_à

[del nom de Adamaua, regió del Sudan, i Ubangui, riu afluent del Congo]

LING 1 adj Relatiu o pertanyent a les llengües del grup adamauaubanguià.

2 m Grup de llengües de la família nigerocongolesa.

->adambulacral

adambulacral

[de ad- i ambulacral]

adj ZOOL En els equinoderms, dit de cadascuna de les petites plaques disposades en fila que voregen les plaques ambulacrals i porten punxes.

->adàmic

■adàmic -a

[de Adam]

adj 1 Relatiu o pertanyent a Adam.

2 Semblant a Adam.

->adamisme

■adamisme

[de Adam]

m CRIST Doctrina de la secta dels adamites.

->adamita^1

■adamita^1

[del ll. adamitae, i aquest, del gr. adamítai ‘adamites’, der. de Adam]

m i f 1 Persona que va nua a imitació d’Adam.

2 CRIST Membre d’una petita secta cristiana apareguda al segle II dC que predicava el retorn a la primitiva innocència d’Adam al paradís.

->adamita^2

adamita^2

[del nom del mineralogista G.-J. Adam (mort el 1881)]

f MINERAL Arsenat de zinc hidratat, AsO4(OH) Zn2, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic.

->adamític

■adamític -a

[de Adam]

adj 1 Relatiu o pertanyent als adamites.

2 Adàmic.

->adamsita

adamsita

[del nom del químic nord-americà Roger Adams (1889-1971)]

f QUÍM ORG Agent agressiu químic constituït per la 10-cloro-5,10-dihidrofenarsazina, anomenat també difenilaminocloroarsina.

->adaptabilitat

■adaptabilitat

[de adaptable]

f Qualitat d’adaptable.

->adaptable

■adaptable

[de adaptar]

adj Capaç d’ésser adaptat.

->adaptació

■adaptació

Part. sil.: a_dap_ta_ci_ó

[de adaptar]

f 1 1 Acció d’adaptar o d’adaptar-se;

2 l’efecte.

2 BIOL i ECOL 1 Conjunt de modificacions hereditàries que permeten a un organisme, una població o una espècie adequar-se a les condicions biòtiques i abiòtiques del medi.

2 adaptació genètica Adaptació que és resultat de certes mutacions produïdes a l’atzar, però que es mantenen per selecció natural.

3 GRÀF Ampliació o reducció d’un text original perquè ocupi les mides establertes en la seva compaginació.

4 LIT i CIN Reelaboració d’una obra literària en una altra llengua, un altre gènere o un altre mitjà expressiu.

5 MÚS Arranjament d’una obra amb vista a executar-la amb elements distints dels originals.

6 MÚS Utilització de peces musicals com a acompanyament d’obres dramàtiques o bé de versos declamats.

7 PSIC Conjunt i resultat de les reaccions per mitjà de les quals un individu respon harmònicament a les diferents condicions que li planteja un determinat ambient.

8 SOCIOL Procés mitjançant el qual un individu, un grup o una col·lectivitat s’acomoden i viuen en llur medi físic i social.

9 adaptació sensitiva PSIC Reducció progressiva de les sensacions malgrat persistir l’estímul.

10 síndrome d’adaptació PAT Conjunt de reaccions no específiques de l’organisme enfront d’una agressió qualsevol.

->adaptador^1

■adaptador^1

[de adaptar]

m TECNOL Peça que, acoblada a un aparell, permet la intercanviabilitat de certs òrgans.

->adaptador^2

■adaptador^2 -a

[v. adaptador^1]

1 adj i m i f Que adapta o que permet d’adaptar.

2 m i f Persona que adapta, especialment la que fa una adaptació literària, cinematogràfica o teatral.

->adaptar

■adaptar

[del ll. adaptare, íd.]

v 1 1 tr Ajustar o acomodar (una cosa) fent-la apta a un fi, a un nou ús. Adaptar la música a la lletra.

2 tr Reelaborar (una obra literària, musical, etc.) fent-la apta per a un altre públic, una altre gènere, un altre mitjà expressiu. Adaptar una obra de teatre al cinema.

3 pron El tap no s’adapta a l’ampolla.

2 pron Acomodar-se, conformar-se, resignar-se a alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adaptar

GERUNDI: adaptant

PARTICIPI: adaptat, adaptada, adaptats, adaptades

INDICATIU PRESENT: adapto, adaptes, adapta, adaptem, adapteu, adapten

INDICATIU IMPERFET: adaptava, adaptaves, adaptava, adaptàvem, adaptàveu, adaptaven

INDICATIU PASSAT: adaptí, adaptares, adaptà, adaptàrem, adaptàreu, adaptaren

INDICATIU FUTUR: adaptaré, adaptaràs, adaptarà, adaptarem, adaptareu, adaptaran

INDICATIU CONDICIONAL: adaptaria, adaptaries, adaptaria, adaptaríem, adaptaríeu, adaptarien

SUBJUNTIU PRESENT: adapti, adaptis, adapti, adaptem, adapteu, adaptin

SUBJUNTIU IMPERFET: adaptés, adaptessis, adaptés, adaptéssim, adaptéssiu, adaptessin

IMPERATIU: adapta, adapti, adaptem, adapteu, adaptin

->adaptometria

adaptometria

Part. sil.: a_dap_to_me_tri_a

[de adaptar i -metria]

f OFTAL Mesura de la capacitat d’adaptació de la retina a les variacions de la intensitat lluminosa.

->adar

■adar

m CRON Mes hebreu, sisè de l’any civil i dotzè de l’any religiós.

->adaram

■adaram

[de l’hispanoàrab dárham, íd., i ‘mena de moneda’]

m METROL Unitat de pes equivalent a 36 grams o a una setzena part de l’unça, pròpia del País Valencià, Tortosa i les illes Balears.

->adarb

■adarb

m Camí de ronda a la part superior d’una muralla.

->adarga

adarga

[de l’àr. ad-dárqa ‘la darga’]

f Darga.

->adargar

■adargar

[de darga]

v 1 tr Cobrir amb la darga 1.

2 pron Cobrir-se amb la darga, amb quelcom a tall de darga o escut; escudar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adargar

GERUNDI: adargant

PARTICIPI: adargat, adargada, adargats, adargades

INDICATIU PRESENT: adargo, adargues, adarga, adarguem, adargueu, adarguen

INDICATIU IMPERFET: adargava, adargaves, adargava, adargàvem, adargàveu, adargaven

INDICATIU PASSAT: adarguí, adargares, adargà, adargàrem, adargàreu, adargaren

INDICATIU FUTUR: adargaré, adargaràs, adargarà, adargarem, adargareu, adargaran

INDICATIU CONDICIONAL: adargaria, adargaries, adargaria, adargaríem, adargaríeu, adargarien

SUBJUNTIU PRESENT: adargui, adarguis, adargui, adarguem, adargueu, adarguin

SUBJUNTIU IMPERFET: adargués, adarguessis, adargués, adarguéssim, adarguéssiu, adarguessin

IMPERATIU: adarga, adargui, adarguem, adargueu, adarguin

->adaxial

■adaxial

Part. sil.: ad_a_xi_al

[de axial]

adj BOT Amb relació a un eix, dit de l’òrgan més pròxim a ell.

->addax

addax

[del ll. addax, -ācis, íd.]

m ZOOL Antílop d’una gran talla de la subfamília dels antilopins (Addax nasomaculatus) que habita a l’Àfrica sahariana.

->addend

■addend

[del ll. addendus, -a, -um ‘que ha d’ésser afegit’]

m 1 MAT 1 Segon dels dos termes d’una addició.

2 p ext Cadascun dels termes d’una suma.

2 QUÍM En qualsevol tipus d’addició, element afegit a un altre.

->addenda

■addenda

[expressió ll., ‘coses que han d’ésser afegides’, neutre pl. del participi futur passiu, addendus, -a, -um, del ll. addĕre ‘afegir’]

f Nota o conjunt de notes addicionals a la fi d’un escrit, d’un llibre.

->addicció

■addicció

Part. sil.: ad_dic_ci_ó

Cp. addició

[del ll. addictio, -ōnis, íd.]

f 1 Tendència, inclinació forta, a alguna cosa.

2 DR Adjudicació.

3 MED i PSIC Dependència psicològica i fisiològica habitual envers el consum de drogues creadores d’hàbit i amb finalitats no mèdiques, o envers una pràctica fora del control voluntari.

->addició

■addició

Part. sil.: ad_di_ci_ó

Cp. addicció

[del ll. additio, -ōnis, der. de addĕre ‘afegir’; 1a FONT: 1392]

f 1 Acció d’afegir, d’agregar.

2 Cosa afegida a una altra.

3 MAT Operació consistent a fer correspondre a cada parell d’elements d’un determinat conjunt un altre element del mateix conjunt anomenat suma.

4 addició latent FISIOL Acumulació d’efectes d’un determinat nombre d’estímuls aïllats subliminars que actuen sobre una estructura fins al punt d’arribar al llindar d’excitació d’aquesta estructura.

5 compost d’addició QUÍM Compost que resulta d’una reacció química en la qual dues molècules s’ajunten per formar, amb tots llurs àtoms components, una molècula única.

6 reacció d’addició QUÍM ORG Nom genèric de les reaccions orgàniques en les quals els elements d’una molècula (addend) s’addicionen sobre una altra molècula que conté un enllaç doble o triple (substrat) i es fixen sobre els àtoms entre els quals hi havia l’enllaç múltiple.

->addicionable

■addicionable

Part. sil.: ad_di_ci_o_na_ble

[de addicionar]

adj Que es pot addicionar.

->addicional

■addicional

Part. sil.: ad_di_ci_o_nal

[de addició; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Que s’ha afegit, que constitueix una addició. Despeses addicionals.

2 línia addicional MÚS Línia afegida damunt o davall el pautat i paral·lela a aquest, utilitzada per a situar les notes que en surten.

->addicionar

■addicionar

Part. sil.: ad_di_ci_o_nar

[de addició; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Fer l’addició de, sumar. Addicionar dos nombres. Li han addicionat dos articles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: addicionar

GERUNDI: addicionant

PARTICIPI: addicionat, addicionada, addicionats, addicionades

INDICATIU PRESENT: addiciono, addiciones, addiciona, addicionem, addicioneu, addicionen

INDICATIU IMPERFET: addicionava, addicionaves, addicionava, addicionàvem, addicionàveu, addicionaven

INDICATIU PASSAT: addicioní, addicionares, addicionà, addicionàrem, addicionàreu, addicionaren

INDICATIU FUTUR: addicionaré, addicionaràs, addicionarà, addicionarem, addicionareu, addicionaran

INDICATIU CONDICIONAL: addicionaria, addicionaries, addicionaria, addicionaríem, addicionaríeu, addicionarien

SUBJUNTIU PRESENT: addicioni, addicionis, addicioni, addicionem, addicioneu, addicionin

SUBJUNTIU IMPERFET: addicionés, addicionessis, addicionés, addicionéssim, addicionéssiu, addicionessin

IMPERATIU: addiciona, addicioni, addicionem, addicioneu, addicionin

->addicte

■addicte -a

[del ll. addictus, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj i m i f Fortament inclinat, donat, a alguna cosa. Addicte a l’opi. Una addicta al joc.

2 adj Unit a una altra persona en alguna empresa, algun afer, etc.

->addisonisme

addisonisme

[del nom del metge britànic Thomas Addison (1793-1860)]

m PAT Síndrome atenuada de la malaltia d’Addison, que es troba en moltes malalties generals quan el procés morbós lesiona secundàriament les càpsules suprarenals.

->additament

■additament

[del ll. additamentum, íd.; 1a FONT: s. XV]

m Cosa afegida, afegitó.

->additiu

■additiu -iva

Part. sil.: ad_di_tiu

[del ll. additivus, -a, -um, íd.]

1 adj Que enclou una addició, que s’obté sumant, que per la seva addició o agregació produeix un augment quantitatiu.

2 m Qualsevol substància que hom afegeix a un producte de consum industrial per millorar-ne les característiques sense alterar-ne fonamentalment la natura.

3 m CONSTR Producte que hom afegeix als formigons per tal de modificar alguna de les seves característiques o atorgar-los alguna qualitat.

4 m PINT Substància (cera, resina, etc.) barrejada a les pastes pictòriques per tal de donar-los característiques especials (per exemple, consistència).

5 additiu alimentari ALIM Substància sense poder nutritiu emprada amb finalitats no nutritives, que en qualsevol fase de l’elaboració hom afegeix a la massa o a la superfície dels aliments.

6 procediment additiu CIN Procediment d’obtenció del color en cinema en el qual la bicromia o la tricromia són aconseguides per síntesi additiva.

7 propietats additives QUÍM FÍS Propietats que en un sistema donat són representades per la suma de les propietats corresponents dels elements que el constitueixen.

->additivitat

■additivitat

[de additiu]

f Qualitat d’additiu.

->adducció

■adducció

Part. sil.: ad_duc_ci_ó

Cp. abducció

[del ll. adductio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció d’adduir.

2 1 ANAT ANIM Moviment pel qual un membre o un òrgan qualsevol s’acosta al pla medià del cos.

2 MED Posició resultant del moviment d’adducció.

->adducte

adducte -a

[del ll. adductus, -a, -um, participi de adducĕre ‘conduir vers, emmenar’]

adj QUÍM ORG Dit de l’associació il·limitada de dues molècules en la qual una molècula d’un component és enterament o parcialment inclosa dintre d’una xarxa cristal·lina de l’altra.

->adductor

■adductor -a

[del ll. adductor, -ōris, íd.]

adj 1 ANAT ANIM Que produeix l’adducció. Múscul adductor. Nervi adductor.

2 ZOOL Dit dels músculs que en els mol·luscs bivalves asseguren el tancament de la conquilla.

->adduïble

■adduïble

Part. sil.: ad_du_ï_ble

[de adduir]

adj Que hom pot adduir.

->adduir

■adduir

Part. sil.: ad_du_ir

[del ll. addūcĕre ‘conduir o dur a algun lloc’, a través del cat. ant. adur]

v tr Presentar, oferir, al·legar (una prova, una raó, un argument). Adduir diversos arguments en la seva defensa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adduir

GERUNDI: adduint

PARTICIPI: adduït, adduïda, adduïts, adduïdes

INDICATIU PRESENT: addueixo, addueixes, addueix, adduïm, adduïu, addueixen

INDICATIU IMPERFET: adduïa, adduïes, adduïa, adduíem, adduíeu, adduïen

INDICATIU PASSAT: adduí, adduïres, adduí, adduírem, adduíreu, adduïren

INDICATIU FUTUR: adduiré, adduiràs, adduirà, adduirem, adduireu, adduiran

INDICATIU CONDICIONAL: adduiria, adduiries, adduiria, adduiríem, adduiríeu, adduirien

SUBJUNTIU PRESENT: addueixi, addueixis, addueixi, adduïm, adduïu, addueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: adduís, adduïssis, adduís, adduíssim, adduíssiu, adduïssin

IMPERATIU: addueix, addueixi, adduïm, adduïu, addueixin

->a. de C.

a. de C.

abrev CRON abans de Crist.

->adèctic

adèctic -a

[del gr. ádēktos ‘que no mossega’]

adj ENTOM Dit del tipus més evolucionat de nimfa, amb mandíbules immòbils i no funcionals, que presenten alguns ordres d’insectes.

->adèfags

adèfags

[del gr. adēphágos ‘voraç’]

m ENTOM 1 pl Subordre de coleòpters integrat per insectes carnívors; comprèn les famílies dels cicindèlids, els caràbids, els ditíscids i els girínids.

2 sing Insecte del subordre dels adèfags.

->adeleradament

■adeleradament

[de adelerat]

adv Amb deler.

->adelerar-se

■adelerar-se

[de deler]

v pron Obrar amb deler.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adelerar

GERUNDI: adelerant

PARTICIPI: adelerat, adelerada, adelerats, adelerades

INDICATIU PRESENT: adelero, adeleres, adelera, adelerem, adelereu, adeleren

INDICATIU IMPERFET: adelerava, adeleraves, adelerava, adeleràvem, adeleràveu, adeleraven

INDICATIU PASSAT: adelerí, adelerares, adelerà, adeleràrem, adeleràreu, adeleraren

INDICATIU FUTUR: adeleraré, adeleraràs, adelerarà, adelerarem, adelerareu, adeleraran

INDICATIU CONDICIONAL: adeleraria, adeleraries, adeleraria, adeleraríem, adeleraríeu, adelerarien

SUBJUNTIU PRESENT: adeleri, adeleris, adeleri, adelerem, adelereu, adelerin

SUBJUNTIU IMPERFET: adelerés, adeleressis, adelerés, adeleréssim, adeleréssiu, adeleressin

IMPERATIU: adelera, adeleri, adelerem, adelereu, adelerin

->adelerat

■adelerat -ada

[de deler]

adj Ple de deler.

->-adelf

■-adelf -adelfa

BOT Forma sufixada del mot grec adelphós ‘germà’, usada per a significar que els estams, units per llurs filaments, són disposats formant un fascicle, dos, etc. Ex.: monadelf, poliadelf.

->adèlfia

adèlfia

Part. sil.: a_dèl_fi_a

[del gr. adelphós ‘germà’]

f BOT Soldadura dels filaments estaminals en un feix o en diversos.

->adelfo-

adelfo-

Forma prefixada del mot grec adelphós, que significa ‘germà’. Ex.: adelfofàgia.

->adelfofàgia

adelfofàgia

Part. sil.: a_del_fo_fà_gi_a

[de adelfo- i -fàgia]

f ZOOL Fenomen pel qual els embrions nascuts devoren els ous encara no desclosos.

->adelfogàmia

adelfogàmia

Part. sil.: a_del_fo_gà_mi_a

[de adelfo- i -gàmia]

f BOT Pol·linització entre germans.

->adeliciat

■adeliciat -ada

Part. sil.: a_de_li_ci_at

[de delícia]

adj Lliurat a les delícies d’una vida regalada.

->adelita

adelita

[de adelo- i -lita]

f [AsO4(OH)CaMg] MINERAL Mineral de color gris que cristal·litza en el sistema ròmbic.

->adelitament

■adelitament

[de adelitar]

m Acció d’adelitar-se.

->adelitar

■adelitar

[de delit; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Donar delit (a algú). Tot l’adelita.

2 pron Trobar delit en alguna cosa. Adelitar-se en la contemplació d’un paisatge.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adelitar

GERUNDI: adelitant

PARTICIPI: adelitat, adelitada, adelitats, adelitades

INDICATIU PRESENT: adelito, adelites, adelita, adelitem, adeliteu, adeliten

INDICATIU IMPERFET: adelitava, adelitaves, adelitava, adelitàvem, adelitàveu, adelitaven

INDICATIU PASSAT: adelití, adelitares, adelità, adelitàrem, adelitàreu, adelitaren

INDICATIU FUTUR: adelitaré, adelitaràs, adelitarà, adelitarem, adelitareu, adelitaran

INDICATIU CONDICIONAL: adelitaria, adelitaries, adelitaria, adelitaríem, adelitaríeu, adelitarien

SUBJUNTIU PRESENT: adeliti, adelitis, adeliti, adelitem, adeliteu, adelitin

SUBJUNTIU IMPERFET: adelités, adelitessis, adelités, adelitéssim, adelitéssiu, adelitessin

IMPERATIU: adelita, adeliti, adelitem, adeliteu, adelitin

->adelo-

■adelo-

Forma prefixada del mot grec ádēlos, que significa ‘amagat’, ‘no aparent’. Ex.: adelomorf.

->adelòcera

adelòcera

[de adelo- i el gr. kéras, -atos ‘corn, matèria còrnia’]

f ENTOM Gènere d’insectes coleòpters de la família dels elatèrids (Adelocera sp), de color negrós, que ataquen les patateres.

->adelofici

adelofici -ícia

[de adelo- i el gr. phỹkos ‘alga’]

adj BOT Amb relació a un estat o una fase del cicle d’algunes algues, caracteritzat pel format diminut, amb filaments lliures o soldats en un disc, aplicats al substrat.

->adelomicets

adelomicets

[de adelo- i -micet]

m pl BOT Deuteromicets, fongs imperfectes.

->aden-

■aden-

Forma prefixada del mot grec adḗn, -énos, que significa ‘glàndula’. Ex.: adenàlgia, adenitis.

->àdena

àdena

[metàtesi de àneda]

f ORNIT 1 Ànec.

2 Ànec collverd.

->adenàlgia

adenàlgia

Part. sil.: a_de_nàl_gi_a

[de aden- i -àlgia]

f PAT Dolor en una glàndula o en un gangli.

->adenectomia

adenectomia

Part. sil.: a_de_nec_to_mi_a

[de aden- i -ectomia]

f CIR 1 Extirpació quirúrgica d’una glàndula.

2 Adenoidectomia.

->adeni-

■adeni-

Forma prefixada del mot grec adḗn, -énos, que significa ‘glàndula’. Ex.: adeniforme.

->adènia

adènia

Part. sil.: a_dè_ni_a

[del gr. adḗn, -énos ‘glàndula’]

f BOT Gènere de plantes de la família de les passifloràcies (Adenia sp), arbusts i lianes d’Àfrica i d’Àsia.

->adeniforme

adeniforme

[de adeni- i -forme]

adj HISTOL Adenoide. Teixit adeniforme.

->adenilat

■adenilat

[de aden-, -il i -at^2]

m BIOQ 1 Qualsevol de les sals o èsters d’un àcid adenílic.

2 adenilat ciclasa Enzim que catalitza la formació d’AMP cíclic a partir de l’ATP, que li és el substrat específic.

->adenílic

■adenílic, àcid

[de aden-, -il i -ic^1]

BIOQ Nom dels tres nucleòtids isòmers, èsters monofosfòrics de l’adenosina, que difereixen només per la posició de l’hidroxil de la ribosa que es troba esterificat.

->adenina

■adenina

[de aden- i -ina]

f BIOQ Base purínica constituent de l’adenosina, de fórmula C5H5N5.

->adenitis

■adenitis

[de aden- i -itis]

f PAT Inflamació dels ganglis limfàtics.

->adeno-

■adeno-

Forma prefixada del mot grec adḗn, -énos, que significa ‘glàndula’. Ex.: adenografia, adenosarcoma.

->adenocarcinoma

adenocarcinoma

[de adeno- i carcinoma]

m PAT Tumor maligne de l’epiteli glandular o dels seus conductes excretors.

->adenofibroma

adenofibroma

[de adeno- i fibroma]

m PAT Tumor conjuntivoepitelial benigne caracteritzat per la proliferació connectiva i el creixement de les estructures epitelials glandulars.

->adenòfor

adenòfor -a

[de adeno- i -for]

adj BIOL Que té glàndules.

->adenograma

adenograma

[de adeno- i -grama]

m PAT Examen del frotis del suc ganglionar, extret per punció d’un gangli limfàtic, consistent en el compte de cèl·lules al microscopi òptic.

->adenohipòfisi

■adenohipòfisi

[de adeno- i hipòfisi]

f ANAT ANIM Part anterior i mitjana de la hipòfisi, de natura glandular.

->adenoïdal

■adenoïdal

Part. sil.: a_de_no_ï_dal

[de adenoide]

adj MED Relatiu o pertanyent a les adenoides.

->adenoide

■adenoide

Part. sil.: a_de_noi_de

[de aden- i -oide]

MED 1 adj 1 En forma de glàndula o gangli.

2 teixit adenoide Adenoides.

2 f pl Teixit limfàtic de la nasofaringe la hipertròfia del qual constitueix les vegetacions adenoides.

->adenoidectomia

■adenoidectomia

Part. sil.: a_de_noi_dec_to_mi_a

[de adenoide i -ectomia]

f CIR Extirpació de les vegetacions adenoides.

->adenoïditis

■adenoïditis

Part. sil.: a_de_no_ï_di_tis

[de adenoide i -itis]

f MED Inflamació de les adenoides.

->adenolimfocele

adenolimfocele

[de adeno-, limfo- i -cele]

f PAT Dilatació varicosa dels ganglis limfàtics.

->adenoma

■adenoma

[de aden- i -oma]

m PAT Tumor benigne degut a la proliferació d’un epiteli glandular normal.

->adenomatosi

■adenomatosi

[de adenoma i -osi]

f PAT 1 Hiperplàsia del teixit glandular.

2 adenomatosi pulmonar Malaltia neoplàstica difusa del teixit epitelial alveolar o bronquiolar, caracteritzada per una producció exagerada de moc i hemoptisi.

->adenomegàlia

adenomegàlia

Part. sil.: a_de_no_me_gà_li_a

f HISTOL i PAT Hipertròfia d’una glàndula o d’un gangli limfàtic.

->adenopatia

■adenopatia

Part. sil.: a_de_no_pa_ti_a

[de adeno- i -patia]

f PAT Augment de volum patològic dels ganglis limfàtics.

->adenosi

■adenosi

[de aden- i -osi]

f 1 BOT Estat d’una planta o d’un òrgan vegetal que es cobreix de glàndules.

2 PAT 1 Procés patològic de les glàndules o dels ganglis.

2 Formació o desenvolupament anòmal del teixit glandular.

->adenosina

■adenosina

[de aden(ina), (rib)os(a) i -ina]

f BIOQ Nucleòsid que resulta de la combinació d’una molècula de ribosa i d’una d’adenina, de fórmula C5H4N5·C5H9O4, constituent dels àcids nucleics.

->adenosina-difosfòric

adenosina-difosfòric, àcid

[de adenosina, di-^1 i fosfòric]

BIOQ Nucleòtid que deriva de l’àcid 5’-adenílic per fosforilació d’un hidroxil lligat a l’àtom de fòsfor, anomenat també adenosina difosfat o ADP.

->adenosina-monofosfòric

adenosina-monofosfòric, àcid

[de adenosina, mono- i fosfòric]

BIOQ 1 Mononucleòtid, constituït per l’associació de l’adenina i l’àcid fosfòric, que actua com a regulador al·lostèric de les principals vies metabòliques.

2 àcid adenosina-monofosfòric cíclic Forma cíclica de l’àcid adenílic, que fa la funció de regulador de processos metabòlics en bacteris i animals.

->adenosinatrifosfatasa

adenosinatrifosfatasa

[de adenosina, trifosfat- i -asa]

f BIOQ Enzim que catalitza la hidròlisi del trifosfat d’adenosina (ATP) en àcid ortofosfòric i difosfat d’adenosina (ADP).

->adenosina-trifosfòric

adenosina-trifosfòric, àcid

[de adenosina, tri- i fosfòric]

BIOQ Nucleòtid extremament important que deriva de l’àcid adenosina-difosfòric per fosforilació. Té la fórmula C10H16O13P.

->adenostil

adenostil

[de adeno- i estil]

m BOT Gènere de plantes herbàcies de la família de les compostes (Adenostyles sp), de flors rosades o liles.

->adenovirosi

■adenovirosi

[de adenovir(us) i -osi]

f 1 PAT Afecció, sovint subclínica, del tracte respiratori i la conjuntiva, causada per alguna espècie d’adenovirus.

2 VETER Afecció generalment benigna de mamífers i ocells causada per adenovirus.

->adenovirus

■adenovirus

[de adeno- i virus]

m MICROB Grup de virus d’ADN que causen infeccions a la conjuntiva i a les vies respiratòries.

->adepte

■adepte -a

[del ll. adeptus, -a, -um ‘adquirit’, participi de adipisci ‘aconseguir, abastar’, der. de apisci, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj i m i f 1 Iniciat, versat, en alguna doctrina, en algun art, etc.

2 Partidari d’alguna persona o d’alguna idea.

->adequació

■adequació

Part. sil.: a_de_qua_ci_ó

[del ll. td. adaequatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció d’adequar o d’adequar-se.

2 LING 1 Idoneïtat d’un enunciat respecte a la varietat dialectal i el registre corresponents a la situació comunicativa.

2 En gramàtica generativa, capacitat d’una gramàtica de donar compte per si mateixa de les dades empíricament observables.

->adequadament

■adequadament

[de adequat]

adv D’una manera adequada.

->adequar

■adequar

[del ll. adaequare, íd.; 1a FONT: 1502]

v* 1 tr Fer adequat. Adequar l’edifici a les activitats que s’hi faran.

2 pron Esdevenir adequat. Les solucions s’han d’adequar als problemes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adequar

GERUNDI: adequant

PARTICIPI: adequat, adequada, adequats, adequades

INDICATIU PRESENT: adequo, adeqües, adequa, adeqüem, adeqüeu, adeqüen

INDICATIU IMPERFET: adequava, adequaves, adequava, adequàvem, adequàveu, adequaven

INDICATIU PASSAT: adeqüí, adequares, adequà, adequàrem, adequàreu, adequaren

INDICATIU FUTUR: adequaré, adequaràs, adequarà, adequarem, adequareu, adequaran

INDICATIU CONDICIONAL: adequaria, adequaries, adequaria, adequaríem, adequaríeu, adequarien

SUBJUNTIU PRESENT: adeqüi, adeqüis, adeqüi, adeqüem, adeqüeu, adeqüin

SUBJUNTIU IMPERFET: adeqüés, adeqüessis, adeqüés, adeqüéssim, adeqüéssiu, adeqüessin

IMPERATIU: adequa, adeqüi, adeqüem, adeqüeu, adeqüin

->adequat

■adequat -ada

[de adequar]

adj 1 Apropiat, proporcionat, completament suficient, a un objecte, a un fi, a un propòsit.

2 LING Dit de l’enunciat que presenta adequació.

->adermina

adermina

[de a-^1, derm- i -ina]

f FARM Piridoxina.

->adés

■adés

[d’origen incert, potser del ll. vg. *addesso, der. de (iam tempus) adesse ‘ja arriba l’hora’, o de *addipsum, contracció de ad id ipsum (tempus) ‘en aquest mateix temps’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 adv En un temps passat o esdevenidor molt pròxim al present. Adés l’hem vist. Adés ho acabarem.

2 adés adés loc adv A cada moment, molt sovint. Adés adés es girava.

3 adés... adés... (o ara... adés...) conj Introdueix expressions distributives. Adés plorant, adés rient. Ara guanyant, adés perdent.

->adesar

■adesar

v tr Desar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adesar

GERUNDI: adesant

PARTICIPI: adesat, adesada, adesats, adesades

INDICATIU PRESENT: adeso, adeses, adesa, adesem, adeseu, adesen

INDICATIU IMPERFET: adesava, adesaves, adesava, adesàvem, adesàveu, adesaven

INDICATIU PASSAT: adesí, adesares, adesà, adesàrem, adesàreu, adesaren

INDICATIU FUTUR: adesaré, adesaràs, adesarà, adesarem, adesareu, adesaran

INDICATIU CONDICIONAL: adesaria, adesaries, adesaria, adesaríem, adesaríeu, adesarien

SUBJUNTIU PRESENT: adesi, adesis, adesi, adesem, adeseu, adesin

SUBJUNTIU IMPERFET: adesés, adesessis, adesés, adeséssim, adeséssiu, adesessin

IMPERATIU: adesa, adesi, adesem, adeseu, adesin

->adesiara

■adesiara

Part. sil.: a_de_si_a_ra

[de adés i ara^2]

adv De tant en tant.

->adéu

■adéu

Part. sil.: a_déu

[v. adéu-siau; 1a FONT: s. XV]

1 1 interj Expressió de comiat, especialment a una persona que hom tracta de tu.

2 fer adéu Fer un gest de comiat movent la mà, el braç, etc. En arrencar el tren van fer adéu amb la mà.

2 interj fig Per denotar que cal renunciar a una cosa, que una cosa és perduda sense remissió, etc.

3 m 1 Comiat. És l’hora dels adéus.

2 cant dels adéus MÚS Cant popular d’origen escocès que es canta com a comiat col·lectiu i de germanor en molts aplecs o reunions, mentre tothom es dóna les mans formant rotllana.

->adéu-siau

■adéu-siau

Part. sil.: a_déu-si_au

[de l’expressió a Déu siau [forma ant. per sigueu] (encomanat), amb què hom encomanava a la protecció de Déu la persona acomiadada; 1a FONT: s. XV]

interj Expressió de comiat, especialment a una persona que hom tracta de vós o a dues persones o més que hom tracta de tu o de vós.

->adherència

■adherència

Part. sil.: ad_he_rèn_ci_a

[del ll. adhaerentia; 1a FONT: s. XV]

f 1 El fet d’adherir o d’estar adherit.

2 Qualitat d’adherent.

3 AUT i FERROC 1 Fregament produït per les rodes d’un vehicle sobre la superfície en què es mou.

2 coeficient d’adherència Relació entre l’adherència i el pes aplicat sobre les rodes motrius.

3 límit d’adherència Adherència en el moment que la roda comença a patinar.

4 BOT Soldadura íntima o parcial entre dos òrgans veïns, tant si pertanyen al mateix verticil com si no.

5 PAT Brida o soldadura entre dos òrgans o dues superfícies, formada per fibrina, que s’organitza com a resultat d’una inflamació.

6 adherència àtica PAT Adherència produïda entre la bufeta del fel i el pílor.

7 adherència respecte a un conjunt de punts GEOM Conjunt de punts que són “infinitament propers" al conjunt primitiu o, particularment, que pertanyen a aquell conjunt.

->adherent

■adherent

[del ll. adhaerens, -ntis; 1a FONT: s. XV]

1 adj Que adhereix o està adherit.

2 m i f Persona unida per un vincle d’amistat, d’ideologia, etc.

3 m AGR Substància utilitzada per a afavorir la resistència del dipòsit antiparasitari sobre els òrgans de les plantes.

4 punt adherent a un conjunt GEOM Punt tot entorn del qual té intersecció no nul·la amb el conjunt.

->adheriment

■adheriment

[de adherir; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Acció d’adherir o d’adherir-se.

->adherir

■adherir

[del ll. adhaerēre ‘estar enganxat’ i aquest de haerēre, íd.; 1a FONT: 1453]

v 1 1 intr Estar, alguna cosa, aplicada a la superfície d’una altra i agafada a ella. La pell adhereix a la carn.

2 tr Aplicar (alguna cosa) a la superfície d’una altra fent que s’hi agafi. Adheriren tires de paper als vidres perquè no es trenquessin.

3 pron La resina s’adhereix als dits.

2 pron Manifestar-se algú completament d’acord amb una idea, un dictamen, una doctrina, etc., associar-se a un acord. M’adhereixo a tot el que has dit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adherir

GERUNDI: adherint

PARTICIPI: adherit, adherida, adherits, adherides

INDICATIU PRESENT: adhereixo, adhereixes, adhereix, adherim, adheriu, adhereixen

INDICATIU IMPERFET: adheria, adheries, adheria, adheríem, adheríeu, adherien

INDICATIU PASSAT: adherí, adherires, adherí, adherírem, adheríreu, adheriren

INDICATIU FUTUR: adheriré, adheriràs, adherirà, adherirem, adherireu, adheriran

INDICATIU CONDICIONAL: adheriria, adheriries, adheriria, adheriríem, adheriríeu, adheririen

SUBJUNTIU PRESENT: adhereixi, adhereixis, adhereixi, adherim, adheriu, adhereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: adherís, adherissis, adherís, adheríssim, adheríssiu, adherissin

IMPERATIU: adhereix, adhereixi, adherim, adheriu, adhereixin

->adhesió

■adhesió

Part. sil.: ad_he_si_ó

[del ll. adhaesio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció d’adherir-se;

2 l’efecte.

2 DR INTERN Acte pel qual un estat accepta les obligacions d’un tractat conclòs entre d’altres estats.

3 FÍS Força que s’oposa a la separació de dos cossos posats en contacte íntim, deguda a l’atracció mútua de les molècules.

4 QUÍM FÍS Fenomen per mitjà del qual dues superfícies són mantingudes juntes per forces intermoleculars.

5 contracte d’adhesió DR Contracte en el qual una de les parts ha fixat per endavant totes les clàusules, sense que l’altra part en pugui modificar cap.

->adhesiu

■adhesiu -iva

Part. sil.: ad_he_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. adhaesus, -a, -um, participi de adhaerēre ‘adherir’]

1 adj 1 Que té la propietat d’adherir, capaç d’adherir-se.

2 nota adhesiva OFICINA Full petit, generalment de color, amb una banda adhesiva que permet d’enganxar-lo i desenganxar-lo diverses vegades, que s’utilitza per a deixar notes.

2 m GRÀF Etiqueta impresa autoadhesiva emprada sovint amb fins publicitaris, reivindicatius, etc.

3 m 1 TECNOL Substància capaç de mantenir unides les superfícies de dos sòlids en contacte.

2 TERAP Substància utilitzada en terapèutica per tal d’unir les vores d’una ferida, fixar una cura o preservar les superfícies corporals del frec d’elements externs.

->adhesivitat

■adhesivitat

[de adhesiu]

f Qualitat d’adhesiu.

->adho

adho

[de àdhuc potser per influència de l’ant. hoc ‘sí’, ‘fins i tot’]

adv dial Àdhuc.

->ad hoc

■ad hoc* [aðɔ́k, atɔ́k]

[llat ] loc adv i loc adj Locució que significa ‘per a això’, ‘expressament’, ‘a propòsit’. Una capsa feta ‘ad hoc’. S’ha creat una comissió ‘ad hoc’.

->ad hominem

■ad hominem* [aðɔ́minem, atɔ́minem]

[llat ] loc adj FILOS Locució, que significa ‘a l’home’, aplicada a l’argument que s’adreça als principis, les opinions, els interessos, etc., de l’interlocutor, més que no pas a les raons de la veritat o de la lògica.

->àdhuc

■àdhuc

[del ll. adhuc ‘fins ací, fins ara’; 1a FONT: 1196]

adv 1 Fins i tot.

2 esp Contràriament al que hom podia suposar.

->adiabàtic

■adiabàtic -a

Part. sil.: a_di_a_bà_tic

[de a-^1 i el gr. diabaínō ‘travessar’]

adj TERMO 1 Impenetrable a la calor o que s’hi oposa.

2 Dit del procés termodinàmic en el qual no hi ha intercanvi de calor entre el sistema considerat i l’exterior.

->adiabatisme

adiabatisme

Part. sil.: a_di_a_ba_tis_me

[de adiabàtic]

m TERMO Estat d’un sistema termodinàmic que no intercanvia energia calorífica.

->adiadococinèsia

adiadococinèsia

Part. sil.: a_di_a_do_co_ci_nè_si_a

[de a-^1, diadókhos ‘successiu, successor’ i kinēsis ‘moviment’]

f PAT Dificultat per a executar moviments d’una manera ràpida i alternativa, símptoma d’afecció cerebel·losa.

->adiàfon

■adiàfon

Part. sil.: a_di_à_fon

[de a-^1 i el gr. diáphōnos ‘discordant’]

m MÚS 1 Instrument semblant a un petit piano en què les cordes són substituïdes per làmines metàl·liques.

2 Espècie d’acordió.

->adiàfor

■adiàfor -a

Part. sil.: a_di_à_for

[del gr. adiáphoros ‘indiferent’]

adj FILOS Segons els estoics, dit d’aquelles entitats que, pel fet de no dependre de nosaltres, són moralment indiferents (riqueses, plaer, mort, etc.).

->adiaforesi

■adiaforesi

Part. sil.: a_di_a_fo_re_si

[del gr. adiaphórēsis ‘indiferència’]

f PAT Anhidrosi.

->adiaforètic

■adiaforètic -a

Part. sil.: a_di_a_fo_rè_tic

[del gr. adiaphorētikós, íd.]

1 adj PAT Relatiu o pertanyent a la adiaforesi.

2 adj i m FARM Dit de l’agent que redueix o atura la perspiració.

->adiafòria

■adiafòria

Part. sil.: a_di_a_fò_ri_a

[del gr. adiaphoría ‘indiferència’]

f Indiferència, qualitat d’adiàfor.

->adiaforisme

adiaforisme

Part. sil.: a_di_a_fo_ris_me

[de adiàfor]

m Doctrina que segueixen els adiaforistes.

->adiaforista

adiaforista

Part. sil.: a_di_a_fo_ris_ta

[de adiàfor]

m i f 1 FILOS Seguidor de la doctrina estoica de la indiferència de tot, exceptuats el vici i la virtut.

2 PROTEST Membre d’un grup del protestantisme germànic que considerava determinades pràctiques catòliques com a coses indiferents.

->adiamantat

■adiamantat -ada

Part. sil.: a_di_a_man_tat

[de diamant]

adj Adamantí.

->adiament

■adiament

Part. sil.: a_di_a_ment

[de adiar]

m Acció d’adiar.

->adiant

■adiant

Part. sil.: a_di_ant

[del gr. adíantos ‘no moll’]

m BOT Gènere de falgueres de la família de les polipodiàcies (Adiantum sp), caracteritzades per la posició marginal dels esporangis.

->adiar

■adiar

Part. sil.: a_di_ar

[de dia; 1a FONT: s. XV]

v tr Fixar, assenyalar, el dia (de fer alguna cosa). Des que van adiar l’aigua, reguen cada dijous.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adiar

GERUNDI: adiant

PARTICIPI: adiat, adiada, adiats, adiades

INDICATIU PRESENT: adio, adies, adia, adiem, adieu, adien

INDICATIU IMPERFET: adiava, adiaves, adiava, adiàvem, adiàveu, adiaven

INDICATIU PASSAT: adií, adiares, adià, adiàrem, adiàreu, adiaren

INDICATIU FUTUR: adiaré, adiaràs, adiarà, adiarem, adiareu, adiaran

INDICATIU CONDICIONAL: adiaria, adiaries, adiaria, adiaríem, adiaríeu, adiarien

SUBJUNTIU PRESENT: adiï, adiïs, adiï, adiem, adieu, adiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: adiés, adiessis, adiés, adiéssim, adiéssiu, adiessin

IMPERATIU: adia, adiï, adiem, adieu, adiïn

->adiatermància

■adiatermància

Part. sil.: a_di_a_ter_màn_ci_a

[de a-^1, dia- i el gr. thérmansis ‘acció d’escalfar’, probablement per mitjà de l’angl. adiathermancy]

f TERMO Impenetrabilitat per a les ones calorífiques.

->adiatètic

■adiatètic -a

Part. sil.: a_di_a_tè_tic

[de a-^1 i diatètic]

adj MED No degut a una diàtesi.

->adició

■adició

Part. sil.: a_di_ci_ó

Hom.: edició

[del ll. aditio, -ōnis, íd.]

f DR CIV 1 Acció d’acceptar una herència.

2 certificat d’adició Títol de propietat industrial que protegeix les millores afegides a una patent d’invenció que ja ha estat registrada.

->adient

■adient

Part. sil.: a_di_ent

[de adir-se]

adj Que s’adiu.

->adigué

adigué

[del rus adyge, transcripció del nom original dels circassians]

[pl -és] 1 adj i m i f D’Adiguèsia (república de Rússia), dels adigués (poble) o de l’adigué (llengua).

2 m i f ETNOL 1 Nom autòcton dels circassians o txerquessos.

2 esp Circassià d’Adiguèsia, anomenat també circassià occidental o txerkès inferior.

3 m LING 1 Circassià.

2 esp Llengua caucàsica del grup nord-occidental, o abkhazoadigué, parlada pels circassians d’Adiguèsia.

->adinàmia

■adinàmia

Part. sil.: a_di_nà_mi_a

[de a-^1 i el gr. dýnamis ‘força’]

f PAT Manca o pèrdua de la potència vital normal, manifestada per una marcada feblesa muscular.

->adinàmic

■adinàmic -a

[de adinàmia]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’adinàmia.

2 Caracteritzat per l’absència de força o de potència.

->adinerar

■adinerar

[de diner^1]

v 1 tr Canviar (un gènere) en diners. Adinerar la llet, la mantega, el formatge.

2 tr esp Treure de la venda (d’una cosa) més diners del que hom podia esperar, vendre bé.

3 intr Arreplegar diners, fer-se ric.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adinerar

GERUNDI: adinerant

PARTICIPI: adinerat, adinerada, adinerats, adinerades

INDICATIU PRESENT: adinero, adineres, adinera, adinerem, adinereu, adineren

INDICATIU IMPERFET: adinerava, adineraves, adinerava, adineràvem, adineràveu, adineraven

INDICATIU PASSAT: adinerí, adinerares, adinerà, adineràrem, adineràreu, adineraren

INDICATIU FUTUR: adineraré, adineraràs, adinerarà, adinerarem, adinerareu, adineraran

INDICATIU CONDICIONAL: adineraria, adineraries, adineraria, adineraríem, adineraríeu, adinerarien

SUBJUNTIU PRESENT: adineri, adineris, adineri, adinerem, adinereu, adinerin

SUBJUNTIU IMPERFET: adinerés, adineressis, adinerés, adineréssim, adineréssiu, adineressin

IMPERATIU: adinera, adineri, adinerem, adinereu, adinerin

->adinerat

■adinerat -ada

[de adinerar]

adj Que té molts diners, ric.

->adiníferes

adiníferes

[de a-^1, el gr. díē ‘terbolí’ i -fer]

f pl BOT Desmofícides.

->adinyar

■adinyar

[variant de endinyar]

v vulg tr 1 endinyar 1.

2 adinyar-la Dinyar-la.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adinyar

GERUNDI: adinyant

PARTICIPI: adinyat, adinyada, adinyats, adinyades

INDICATIU PRESENT: adinyo, adinyes, adinya, adinyem, adinyeu, adinyen

INDICATIU IMPERFET: adinyava, adinyaves, adinyava, adinyàvem, adinyàveu, adinyaven

INDICATIU PASSAT: adinyí, adinyares, adinyà, adinyàrem, adinyàreu, adinyaren

INDICATIU FUTUR: adinyaré, adinyaràs, adinyarà, adinyarem, adinyareu, adinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: adinyaria, adinyaries, adinyaria, adinyaríem, adinyaríeu, adinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: adinyi, adinyis, adinyi, adinyem, adinyeu, adinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: adinyés, adinyessis, adinyés, adinyéssim, adinyéssiu, adinyessin

IMPERATIU: adinya, adinyi, adinyem, adinyeu, adinyin

->adip-

■adip-

Forma prefixada del mot llatí adeps, adĭpis, que significa ‘greix’. Ex.: adiposi.

->adipat

■adipat

[de adip- i -at^2]

m QUÍM ORG Qualsevol sal o èster de l’àcid adípic.

->adípic

■adípic -a

Hom.: edípic

[de adip- i -ic^1]

adj 1 Relatiu o pertanyent a les substàncies grasses.

2 àcid adípic QUÍM ORG Àcid hexadioic, sòlid cristal·lí obtingut industrialment oxidant en fase líquida la barreja de ciclohexanol i ciclohexanona provinent de l’oxidació del ciclohexà.

->adipo-

■adipo-

Forma prefixada del mot llatí adeps, adĭpis, que significa ‘greix’. Ex.: adipogènia.

->adipoblast

adipoblast

m CIT Adipòcit immadur.

->adipocera

■adipocera

[de adipo- i cera]

f Substància cèria especial formada per la descomposició incompleta de les matèries animals.

->adipòcit

■adipòcit

[de adipo- i -cit]

m CIT Cèl·lula constituent del teixit adipós.

->adipogènesi

■adipogènesi

[de adipo- i -gènesi]

f FISIOL ANIM Formació de greix en l’organisme.

->adiponitril

■adiponitril

[de adipo- i nitril]

m QUÍM ORG Hexadinitril, NC[CH2]4CN, líquid utilitzat per a preparar l’hexametilendiamina.

->adipós

■adipós -osa

[del b. ll. adiposus, -a, -um, íd., del ll. adeps, adĭpis ‘greix’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 Format de greix, de la natura del greix.

2 teixit adipós Varietat de teixit conjuntiu que té funcions de reserva energètica, de suport estructural i de protecció de l’organisme dels vertebrats.

->adipos-

■adipos-

Forma prefixada del mot llatí adeps, adĭpis, que significa ‘greix’. Ex.: adiposàlgia.

->adiposàlgia

■adiposàlgia

Part. sil.: a_di_po_sàl_gi_a

[de adipos- i -àlgia]

f PAT Sensibilitat del teixit cel·lular subcutani amb una induració dels punts dolorosos, observada en les persones obeses que fan vida sedentària.

->adiposi

■adiposi

[de adip- i -osi]

f 1 Obesitat.

2 PAT 1 Estat morbós caracteritzat per una sobrecàrrega de teixit cel·lular subcutani.

2 Degeneració greixosa d’un teixit o d’un òrgan.

3 adiposi dolorosa PAT Afecció caracteritzada per una obesitat general que respecta les extremitats, amb crisis doloroses de les masses adiposes.

->adipositat

■adipositat

[de adipós]

f Qualitat d’adipós.

->adiposogenital

adiposogenital, síndrome

[de adipós i genital]

PAT Síndrome constituïda per l’associació d’una obesitat considerable i una distròfia genital.

->adípsia

■adípsia

Part. sil.: a_díp_si_a

[del gr. dípsa ‘set’ amb el pref. privatiu a-^1]

f PAT Disminució natural o manca completa de la set.

->adir

■adir

[del ll. adīre ‘abordar, emprendre’]

v [usat només en infinitiu] tr Acceptar (una herència, una successió).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adir

GERUNDI: adient

PARTICIPI: adit, adita, adits, adites

INDICATIU PRESENT: adic, adius, adiu, adiem, adieu, adiuen

INDICATIU IMPERFET: adeia, adeies, adeia, adèiem, adèieu, adeien

INDICATIU PASSAT: adiguí, adigueres, adigué, adiguérem, adiguéreu, adigueren

INDICATIU FUTUR: adiré, adiràs, adirà, adirem, adireu, adiran

INDICATIU CONDICIONAL: adiria, adiries, adiria, adiríem, adiríeu, adirien

SUBJUNTIU PRESENT: adigui, adiguis, adigui, adiguem, adigueu, adiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: adigués, adiguessis, adigués, adiguéssim, adiguéssiu, adiguessin

IMPERATIU: adigues, adigui, adiguem, adigueu, adiguin

IMPERATIU (alternatiu): adiu, adigui, adiguem, adieu, adiguin

->adir-se

■adir-se

[de dir^1; 1a FONT: 1893]

v pron Harmonitzar, anar bé l’un amb l’altre. Aquest abric no s’adiu gens amb les sabates.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adir

GERUNDI: adient

PARTICIPI: adit, adita, adits, adites

INDICATIU PRESENT: adic, adius, adiu, adiem, adieu, adiuen

INDICATIU IMPERFET: adeia, adeies, adeia, adèiem, adèieu, adeien

INDICATIU PASSAT: adiguí, adigueres, adigué, adiguérem, adiguéreu, adigueren

INDICATIU FUTUR: adiré, adiràs, adirà, adirem, adireu, adiran

INDICATIU CONDICIONAL: adiria, adiries, adiria, adiríem, adiríeu, adirien

SUBJUNTIU PRESENT: adigui, adiguis, adigui, adiguem, adigueu, adiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: adigués, adiguessis, adigués, adiguéssim, adiguéssiu, adiguessin

IMPERATIU: adigues, adigui, adiguem, adigueu, adiguin

IMPERATIU (alternatiu): adiu, adigui, adiguem, adieu, adiguin

->adives

■adives

[de l’àr. ad-di´ba, íd.]

f pl VETER Inflamació de la gola en les bèsties.

->adj.

adj.

abrev 1 adjunt -a.

2 GRAM adjectiu 4 2.

->adjacència

■adjacència

Part. sil.: ad_ja_cèn_ci_a

[del b. ll. adjacentia, íd.]

f Qualitat d’adjacent.

->adjacent

■adjacent

[del ll. adjacens, -tis, íd.]

adj 1 Que és tocant, al costat mateix, contigu. Angles adjacents.

2 GRAM Element que fa de complement del nucli d’un sintagma i que n’és contigu.

->adjar

adjar

m i f ETNOL Individu d’un poble caucàsic que forma part del grup occidental dels georgians i que habita majoritàriament l’Adjària.

->adjectiu

■adjectiu -iva

Part. sil.: ad_jec_tiu

[del ll. adjectivus, -a, -um ‘que s’afegeix, adjectiu’, der. de adjicĕre ‘llançar vers’; 1a FONT: c. 1390]

1 adj Que es refereix a una qualitat o un accident.

2 adj Que no és en si.

3 adj COL Dit dels colorants indirectes que en tintoreria necessiten una substància auxiliar, anomenada mordent, per a poder-se fixar sobre la fibra.

4 GRAM 1 adj Adjectival. Locució adjectiva.

2 m [abrev adj.] Categoria gramatical que, dins una oració i en un sintagma nominal, té com a funció ordinària de completar un substantiu. Adjectius qualificatius. Adjectius determinatius.

3 adjectiu verbal Adjectiu que prové d’un participi i que no ha perdut totalment la seva natura verbal, com ara bullent en aigua bullent.

4 nom adjectiu Adjectiu.

5 verb adjectiu Verb atributiu.

->adjectivació

■adjectivació

Part. sil.: ad_jec_ti_va_ci_ó

[de adjectivar]

f GRAM Fenomen pel qual un mot que normalment no té una funció d’adjectiu passa a assumir aquesta funció.

->adjectivador

■adjectivador -a

[de adjectivar]

adj LING Dit del morfema derivatiu que permet l’obtenció d’un adjectiu.

->adjectival

■adjectival

[de adjectiu]

adj GRAM Que té el valor d’un adjectiu.

->adjectivament

■adjectivament

[de adjectiu]

adv D’una manera adjectiva, amb el valor i la significació d’un adjectiu. Un substantiu usat adjectivament.

->adjectivar

■adjectivar

[de adjectiu]

v tr 1 Fer tornar adjectiu, especialment convertir (un substantiu) en adjectiu.

2 1 Adjuntar (a un element lingüístic) un o més adjectius. Adjectiveu tots els substantius d’aquest text.

2 Aplicar adjectius (a algú o alguna cosa); qualificar. No sabria com adjectivar-la, aquesta decisió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adjectivar

GERUNDI: adjectivant

PARTICIPI: adjectivat, adjectivada, adjectivats, adjectivades

INDICATIU PRESENT: adjectivo, adjectives, adjectiva, adjectivem, adjectiveu, adjectiven

INDICATIU IMPERFET: adjectivava, adjectivaves, adjectivava, adjectivàvem, adjectivàveu, adjectivaven

INDICATIU PASSAT: adjectiví, adjectivares, adjectivà, adjectivàrem, adjectivàreu, adjectivaren

INDICATIU FUTUR: adjectivaré, adjectivaràs, adjectivarà, adjectivarem, adjectivareu, adjectivaran

INDICATIU CONDICIONAL: adjectivaria, adjectivaries, adjectivaria, adjectivaríem, adjectivaríeu, adjectivarien

SUBJUNTIU PRESENT: adjectivi, adjectivis, adjectivi, adjectivem, adjectiveu, adjectivin

SUBJUNTIU IMPERFET: adjectivés, adjectivessis, adjectivés, adjectivéssim, adjectivéssiu, adjectivessin

IMPERATIU: adjectiva, adjectivi, adjectivem, adjectiveu, adjectivin

->adjudicable

■adjudicable

[de adjudicar]

adj Que hom pot adjudicar.

->adjudicació

■adjudicació

Part. sil.: ad_ju_di_ca_ci_ó

[del ll. adjudicatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció d’adjudicar o d’adjudicar-se.

2 DR 1 Acció d’assignar a una persona la porció de béns que legalment li correspon;

2 l’efecte.

3 Resolució de l’autoritat judicial o administrativa que declara a favor d’un licitador la cosa objecte d’una subhasta.

4 Nomenament d’una persona per a exercir les funcions d’un càrrec, per mitjà d’una oposició o un concurs públic.

->adjudicador

■adjudicador -a

[de adjudicar]

adj i m i f Que adjudica.

->adjudicar

■adjudicar

[del ll. adjudicare, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Assignar (alguna cosa) a qui de dret pertoca, a qui n’és jutjat digne, conferir. Us han adjudicat el terreny que hi ha a la vora del riu.

2 tr En un concurs, un encant, etc., assignar (l’empresa d’un treball, un càrrec, la cosa en venda, etc.) a algun dels concursants, dels postors, etc. Adjudicar la construcció del pont a una empresa estrangera.

3 pron Apropiar-se, assignar-se a si mateix (alguna cosa).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adjudicar

GERUNDI: adjudicant

PARTICIPI: adjudicat, adjudicada, adjudicats, adjudicades

INDICATIU PRESENT: adjudico, adjudiques, adjudica, adjudiquem, adjudiqueu, adjudiquen

INDICATIU IMPERFET: adjudicava, adjudicaves, adjudicava, adjudicàvem, adjudicàveu, adjudicaven

INDICATIU PASSAT: adjudiquí, adjudicares, adjudicà, adjudicàrem, adjudicàreu, adjudicaren

INDICATIU FUTUR: adjudicaré, adjudicaràs, adjudicarà, adjudicarem, adjudicareu, adjudicaran

INDICATIU CONDICIONAL: adjudicaria, adjudicaries, adjudicaria, adjudicaríem, adjudicaríeu, adjudicarien

SUBJUNTIU PRESENT: adjudiqui, adjudiquis, adjudiqui, adjudiquem, adjudiqueu, adjudiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: adjudiqués, adjudiquessis, adjudiqués, adjudiquéssim, adjudiquéssiu, adjudiquessin

IMPERATIU: adjudica, adjudiqui, adjudiquem, adjudiqueu, adjudiquin

->adjudicatari

■adjudicatari -ària

[de adjudicar]

1 m i f Persona a qui és adjudicada alguna cosa.

2 adj L’empresa adjudicatària de les obres de restauració.

->adjudicatiu

■adjudicatiu -iva

Part. sil.: ad_ju_di_ca_tiu

[de adjudicar]

adj Que enclou una adjudicació.

->adjunció

■adjunció

Part. sil.: ad_jun_ci_ó

[del ll. adjunctio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció d’adjuntar.

2 Cosa adjuntada.

3 DR CIV Modalitat d’accessió contínua en béns mobles, coneguda també amb el nom de conjunció, que té lloc quan una cosa moble és afegida a una altra de pertanyent a un propietari diferent d’una manera inseparable, però que permet de distingir-les totes dues.

4 GRAM Zeugma.

->adjunt

■adjunt -a

[del ll. adjunctus, -a, -um, íd., participi de adjungĕre ‘unir, afegir’, der. de jungĕre ‘junyir’]

[abrev adj.] 1 adj Que està o va unit com a auxiliar amb algú o amb alguna cosa, que acompanya alguna cosa.

2 adj i m i f Que acompanya algú en una tasca, en una empresa, en un servei, etc. Membre adjunt. Adjunt de gerència.

3 m i f Professor adjunt.

4 adj i m GRAM Dit del mot o dels mots que acompanyen els elements essencials de l’oració.

->adjuntar

■adjuntar

Cp. ajuntar

[de adjunt]

v tr 1 Fer que (una persona o una cosa) estigui o vagi adjunta a una altra. Heu d’adjuntar aquesta documentació a la sol·licitud. Vol que li adjuntin un parell d’ajudants.

2 INFORM Annexar (fitxers de text, imatge, etc.), a un missatge de correu electrònic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adjuntar

GERUNDI: adjuntant

PARTICIPI: adjuntat, adjuntada, adjuntats, adjuntades

INDICATIU PRESENT: adjunto, adjuntes, adjunta, adjuntem, adjunteu, adjunten

INDICATIU IMPERFET: adjuntava, adjuntaves, adjuntava, adjuntàvem, adjuntàveu, adjuntaven

INDICATIU PASSAT: adjuntí, adjuntares, adjuntà, adjuntàrem, adjuntàreu, adjuntaren

INDICATIU FUTUR: adjuntaré, adjuntaràs, adjuntarà, adjuntarem, adjuntareu, adjuntaran

INDICATIU CONDICIONAL: adjuntaria, adjuntaries, adjuntaria, adjuntaríem, adjuntaríeu, adjuntarien

SUBJUNTIU PRESENT: adjunti, adjuntis, adjunti, adjuntem, adjunteu, adjuntin

SUBJUNTIU IMPERFET: adjuntés, adjuntessis, adjuntés, adjuntéssim, adjuntéssiu, adjuntessin

IMPERATIU: adjunta, adjunti, adjuntem, adjunteu, adjuntin

->adjuntiu

■adjuntiu -iva

Part. sil.: ad_jun_tiu

[del ll. adjunctivus, -a, -um, íd.]

adj Que adjunta.

->adjuració

■adjuració

Part. sil.: ad_ju_ra_ci_ó

[del ll. adjuratio, -ōnis, íd.]

f Acció d’adjurar.

->adjurar

■adjurar

[del ll. adjurare, íd.]

v tr 1 Pregar amb insistència en nom d’una cosa sagrada, d’una cosa estimada.

2 Exorcitzar, conjurar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adjurar

GERUNDI: adjurant

PARTICIPI: adjurat, adjurada, adjurats, adjurades

INDICATIU PRESENT: adjuro, adjures, adjura, adjurem, adjureu, adjuren

INDICATIU IMPERFET: adjurava, adjuraves, adjurava, adjuràvem, adjuràveu, adjuraven

INDICATIU PASSAT: adjurí, adjurares, adjurà, adjuràrem, adjuràreu, adjuraren

INDICATIU FUTUR: adjuraré, adjuraràs, adjurarà, adjurarem, adjurareu, adjuraran

INDICATIU CONDICIONAL: adjuraria, adjuraries, adjuraria, adjuraríem, adjuraríeu, adjurarien

SUBJUNTIU PRESENT: adjuri, adjuris, adjuri, adjurem, adjureu, adjurin

SUBJUNTIU IMPERFET: adjurés, adjuressis, adjurés, adjuréssim, adjuréssiu, adjuressin

IMPERATIU: adjura, adjuri, adjurem, adjureu, adjurin

->adjutor

■adjutor -a

[del ll. adjutor, -ōris, íd.]

adj i m i f Que ajuda o assisteix algú en alguna comesa.

->adjutori

■adjutori

[del ll. adjutorium, íd.; 1a FONT: s. XIII]

m Ajut, auxili.

->adjuvant

■adjuvant

[del ll. adjuvans, íd.]

adj i m 1 CONSTR Additiu.

2 FARM Dit d’un medicament que augmenta o modifica l’acció d’un altre medicament.

->adlàter

■adlàter

[deformació de l’expressió ll. juridicoeclesiàstica a latĕre ‘del costat’, aplicada als legats pontificis]

m i f Seguidor.

->ad libitum

ad libitum* [àdlíßitum]

[llat ] loc adv i loc adj Locució que significa ‘a voluntat’, ‘comsevulla’.

->adm.

adm.

abrev administració.

->admdor. admdora.

admdor. admdora.

abrev DR CIV administrador 2.

->admetre

■admetre

[del ll. admittĕre, íd.]

v* tr 1 Rebre, donar entrada, en algun lloc. Ésser admès en un partit.

2 Rebre en l’esperit (alguna cosa) com a veritable o valedora; acceptar. Admetre una suposició.

3 Consentir, sofrir. No admetre ajornaments.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: admetre

GERUNDI: admetent

PARTICIPI: admès, admesa, admesos, admeses

INDICATIU PRESENT: admeto, admets, admet, admetem, admeteu, admeten

INDICATIU IMPERFET: admetia, admeties, admetia, admetíem, admetíeu, admetien

INDICATIU PASSAT: admetí, admeteres, admeté, admetérem, admetéreu, admeteren

INDICATIU FUTUR: admetré, admetràs, admetrà, admetrem, admetreu, admetran

INDICATIU CONDICIONAL: admetria, admetries, admetria, admetríem, admetríeu, admetrien

SUBJUNTIU PRESENT: admeti, admetis, admeti, admetem, admeteu, admetin

SUBJUNTIU IMPERFET: admetés, admetessis, admetés, admetéssim, admetéssiu, admetessin

IMPERATIU: admet, admeti, admetem, admeteu, admetin

->adminicle

■adminicle

[del ll. adminicŭlum ‘puntal, ajut’; 1a FONT: 1671]

m 1 Allò que serveix d’ajuda, mitjà auxiliar.

2 Prova corroborativa o explanatòria.

->adminicular^1

■adminicular^1

[der. culte del ll. adminicŭlum ‘adminicle’]

adj Auxiliar, corroboratiu.

->adminicular^2

■adminicular^2

[del ll. adminiculare, íd.]

v tr Corroborar (un argument, una idea, etc.) amb adminicles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adminicular

GERUNDI: adminiculant

PARTICIPI: adminiculat, adminiculada, adminiculats, adminiculades

INDICATIU PRESENT: adminiculo, adminicules, adminicula, adminiculem, adminiculeu, adminiculen

INDICATIU IMPERFET: adminiculava, adminiculaves, adminiculava, adminiculàvem, adminiculàveu, adminiculaven

INDICATIU PASSAT: adminiculí, adminiculares, adminiculà, adminiculàrem, adminiculàreu, adminicularen

INDICATIU FUTUR: adminicularé, adminicularàs, adminicularà, adminicularem, adminiculareu, adminicularan

INDICATIU CONDICIONAL: adminicularia, adminicularies, adminicularia, adminicularíem, adminicularíeu, adminicularien

SUBJUNTIU PRESENT: adminiculi, adminiculis, adminiculi, adminiculem, adminiculeu, adminiculin

SUBJUNTIU IMPERFET: adminiculés, adminiculessis, adminiculés, adminiculéssim, adminiculéssiu, adminiculessin

IMPERATIU: adminicula, adminiculi, adminiculem, adminiculeu, adminiculin

->administrable

■administrable

[de administrar]

adj Que es pot administrar.

->administració

■administració

Part. sil.: ad_mi_nis_tra_ci_ó

[del ll. administratio, -ōnis, íd.]

f [abrev adm.] 1 Acció d’administrar.

2 Els administradors, el servei d’administració.

3 Local on és instal·lat el servei d’administració.

4 administració de justícia DR 1 Organització dels tribunals i els jutjats per a exercir la seva potestat jurisdiccional, jutjant i fent executar allò que han jutjat.

2 Acció dels jutges i els tribunals que exerceixen la potestat d’aplicar les lleis.

5 ECON Gestió general del patrimoni d’una empresa.

6 administració pública DR ADM 1 Conjunt de persones públiques i d’òrgans que formen part de l’estat encarregats d’efectuar la funció pública administrativa. Administració central. Administració autònoma.

2 Conjunt d’atribucions que tenen legalment assignades i activitat que efectuen les entitats públiques i els òrgans que constitueixen l’administració pública en l’exercici de les facultats i les competències que les lleis els atorguen.

7 contracte per administració DR CIV Contracte d’execució d’obra segons el qual el pagament del treball del constructor o dels operaris ha d’ésser fet per unitat de temps o d’obra feta.

->administrador

■administrador -a

[del ll. administrator, -ōris, íd.]

1 adj Que administra.

2 m i f DR CIV [abrev admdor. -a.] 1 Persona encarregada, sola o juntament amb d’altres, d’administrar béns o negocis d’una altra persona.

2 Persona encarregada, sola o conjuntament amb d’altres, amb facultats indistintes o mancomunades, de l’administració d’una societat.

3 administrador apostòlic DR CAN Clergue al qual el papa encarrega el govern i l’administració d’una diòcesi.

->administrant

■administrant

[de administrar]

m LITÚRG El sacerdot que administra els sagraments.

->administrar

■administrar

[del ll. administrare, íd.; 1a FONT: s. XIV]

v tr 1 Aplicar a algú (alguna cosa, especialment que li és útil). Administrar un remei.

2 Regir, governar (els afers d’una societat, de l’estat, d’una persona).

3 Curar (dels béns propis o d’altri). No sap administrar la fortuna que ha heretat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: administrar

GERUNDI: administrant

PARTICIPI: administrat, administrada, administrats, administrades

INDICATIU PRESENT: administro, administres, administra, administrem, administreu, administren

INDICATIU IMPERFET: administrava, administraves, administrava, administràvem, administràveu, administraven

INDICATIU PASSAT: administrí, administrares, administrà, administràrem, administràreu, administraren

INDICATIU FUTUR: administraré, administraràs, administrarà, administrarem, administrareu, administraran

INDICATIU CONDICIONAL: administraria, administraries, administraria, administraríem, administraríeu, administrarien

SUBJUNTIU PRESENT: administri, administris, administri, administrem, administreu, administrin

SUBJUNTIU IMPERFET: administrés, administressis, administrés, administréssim, administréssiu, administressin

IMPERATIU: administra, administri, administrem, administreu, administrin

->administrat

■administrat -ada

[de administrar]

m i f DR ADM Persona física o jurídica que, sense tenir la condició d’administració pública, participa en una relació jurídica administrativa.

->administratiu

■administratiu -iva

Part. sil.: ad_mi_nis_tra_tiu

[del ll. administrativus, -a, -um, íd.]

[abrev admtiu. -iva.] 1 adj Relatiu o pertanyent a l’administració.

2 m i f Treballador administratiu.

3 funcionari administratiu DR ADM Categoria de funcionaris públics entre el tècnic i l’auxiliar, amb funcions de col·laboració i de tramitació.

4 treballador administratiu DR TREB Categoria professional de treballadors que fan preferentment tasques d’oficina.

->administrativament

■administrativament

[de administratiu]

adv Per procediment administratiu.

->administrativista

administrativista

m i f DR ADM Jurista especialitzat en dret administratiu.

->admirable

■admirable

[del ll. admirabilis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj Digne d’admiració.

->admirablement

■admirablement

[de admirable]

adv D’una manera admirable.

->admiració

■admiració

Part. sil.: ad_mi_ra_ci_ó

[del ll. admiratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV]

f 1 Emoció produïda per la vista, la contemplació, la consideració, d’una persona o una cosa extraordinària, meravellosa, d’una gran bellesa; sentiment de plaer i d’aprovació provocat per una persona o una cosa que posseeix alguna qualitat extraordinària, excel·lent.

2 Objecte d’admiració.

3 signe d’admiració GRAM Signe ortogràfic que hom posa a la fi (...!), i en algunes llengües també al començament (¡...!), d’un enunciat exclamatiu.

->admirador

■admirador -a

[del ll. admirator, -ōris íd.]

adj i m i f Que admira.

->admirar

■admirar

[del ll. admirari, íd.; 1a FONT: s. XV]

v 1 tr Contemplar, considerar, amb admiració, sentir admiració per (algú o alguna cosa). Admirar una pintura.

2 tr Produir alguna cosa admiració, sorpresa; meravellar. El seu valor va admirar tots els seus amics.

3 admirar-se de (alguna cosa) Veure-la amb sorpresa, produir aquesta cosa admiració. M’admiro de l’esforç que ha hagut de fer. Encara s’admira que no s’hi hagi presentat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: admirar

GERUNDI: admirant

PARTICIPI: admirat, admirada, admirats, admirades

INDICATIU PRESENT: admiro, admires, admira, admirem, admireu, admiren

INDICATIU IMPERFET: admirava, admiraves, admirava, admiràvem, admiràveu, admiraven

INDICATIU PASSAT: admirí, admirares, admirà, admiràrem, admiràreu, admiraren

INDICATIU FUTUR: admiraré, admiraràs, admirarà, admirarem, admirareu, admiraran

INDICATIU CONDICIONAL: admiraria, admiraries, admiraria, admiraríem, admiraríeu, admirarien

SUBJUNTIU PRESENT: admiri, admiris, admiri, admirem, admireu, admirin

SUBJUNTIU IMPERFET: admirés, admiressis, admirés, admiréssim, admiréssiu, admiressin

IMPERATIU: admira, admiri, admirem, admireu, admirin

->admiratiu

■admiratiu -iva

Part. sil.: ad_mi_ra_tiu

[del b. ll. admirativus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que expressa admiració.

2 punt admiratiu Signe d’admiració.

->admirativament

■admirativament

[de admiratiu]

adv Amb admiració, d’una manera admirativa.

->admissibilitat

■admissibilitat

[de admissible]

f Qualitat d’admissible.

->admissible

■admissible

[de admetre; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que es pot admetre.

->admissió

■admissió

Part. sil.: ad_mis_si_ó

[del ll. admissio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 El fet d’ésser admès.

2 MOT Introducció del vapor en el cilindre de la màquina de vapor, deguda a la diferència de pressió entre la caldera i el cilindre.

3 MOT Temps del cicle d’un motor endotèrmic en el qual l’aire o la mescla gasosa combustible entra al cilindre a causa de l’aspiració creada pel moviment del pistó.

4 admissió en la cotització ECON Acte pel qual és concedit a un títol el dret a figurar en la cotització oficial de la borsa i, per tant, a ésser objecte de negociació.

5 admissió temporal DR FISC Règim d’importació de mercaderies sense pagament de drets aranzelaris i per un temps determinat, amb la finalitat de perfeccionar-les, transformar-les o augmentar-ne el valor i ésser després reexportades.

6 tub d’admissió MOT 1 En les màquines de vapor, conducte pel qual s’esdevé l’admissió.

2 En els motors endotèrmics, conducte pel qual s’esdevé l’aspiració.

->admitància

■admitància

Part. sil.: ad_mi_tàn_ci_a

[de l’angl. admittance (v. admetre); 1a FONT: s. XX]

f ELECTROT [símb: Y] Relació per quocient entre la intensitat i la tensió en un corrent altern. És anomenada també conductància aparent.

->admixtió

admixtió

Part. sil.: ad_mix_ti_ó

[del ll. admixtio, -ōnis, íd., der. de admiscēre ‘afegir barrejant’, der. de miscēre]

f Mescla, barreja.

->admonició

■admonició

Part. sil.: ad_mo_ni_ci_ó

[del ll. admonitio, -ōnis, íd.]

f Amonestament, advertiment.

->admonitor

■admonitor -a

[del ll. admonĭtor, -ōris, íd.]

m i f Amonestador.

->admonitori

■admonitori -òria

[del ll. admonitorium, íd.]

adj Que implica admonició, que adverteix o amonesta.

->admtiu. admtiva.

admtiu. admtiva.

abrev administratiu -iva.

->ADN

ADN

sigla m BIOQ àcid desoxiribonucleic.

->adnat

■adnat -a

[del ll. adnatus, -a, -um ‘nascut al costat’]

adj 1 Que presenta adherència íntima, de naixement.

2 BOT Dit de les làmines dels bolets agaricacis quan arriben fins al peu i s’hi solden.

->adnominal

adnominal

[de nominal]

adj LING Que depèn d’un nom.

->adob

■adob

[de adobar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m 1 1 Acció d’adobar;

2 l’efecte.

3 tenir adob Poder ésser adobat. Un malalt que no té adob.

2 Ingredient utilitzat per a adobar carns, llegums, etc.

3 Afait, coloret.

4 ADOB 1 Conjunt de les operacions d’adobar pells.

2 Quantitat de cuir que pot ésser adobat d’una sola vegada.

5 ADOB Ingredient emprat per a adobar les pells.

6 AGR i ECON Substància orgànica o mineral que conté un o diversos elements químics indispensables per al creixement dels vegetals i que, addicionada al sòl, el compensa de les deficiències que pugui tenir d’aquests elements.

->adobable

■adobable

[de adobar]

adj Que es pot adobar.

->adobacadires

■adobacadires

[de adobar i cadira]

m i f Persona que té per ofici adobar cadires.

->adobacamins

■adobacamins

[de adobar i camí]

m i f Persona que té cura de la conservació dels camins.

->adobacossis

■adobacossis

[de adobar i cossi]

m i f Persona que té per ofici adobar cossis, gibrells i altres atuells, especialment de terrissa.

->adobador

■adobador -a

[de adobar; 1a FONT: s. XIV]

1 adj i m i f Que adoba.

2 m i f Assaonador.

3 m i f Saludador, persona que exerceix com a metge sense ésser-ne.

4 f AGR Màquina per a distribuir uniformement els adobs.

5 m FOLK Nom donat als curadors, els remeiers i els bruixots que exercien llur ofici especialment les nits de Cap d’Any i de Sant Joan.

->adobadures

■adobadures

[de adobar; 1a FONT: 1345]

f pl Adobs o reparacions fets en alguna cosa.

->adobaire

■adobaire

Part. sil.: a_do_bai_re

[de adobar]

m i f Persona que adoba.

->adobament

■adobament

[de adobar; 1a FONT: 1365]

m 1 1 Acció d’adobar o d’adobar-se;

2 l’efecte.

2 adobament de fons AGR Conjunt de matèries fertilitzants que hom addiciona abans de la sementera.

->adobamitges

■adobamitges

[de adobar i mitja]

m i f Persona que té per ofici adobar mitges.

->adobar

■adobar

[del germ. fràncic *dubban ‘empènyer, copejar’; primitivament significà ‘donar les armes al novell cavaller, armar-lo cavaller amb un cop d’espasa a l’espatlla’, després també ‘arreglar les armes’ i d’ací passà a significar ‘arranjar altres coses, arreglar, assaonar, amanir’; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 ant 1 Batre, copejar.

2 adobar a novell cavaller Armar cavaller.

2 1 Preparar, amanir, aparellar.

2 Assaonar tota mena de carn amb certs ingredients per tal de conservar-la.

3 Assaonar (un menjar) amb espècies, amb sal, etc.

4 Estovar (un menjar).

5 adobar de menjar (o de sopar, etc.) ant Fer-lo, cuinar-lo.

3 1 Reparar, compondre (una cosa espatllada).

2 Fer millorar (un malalt, una nafra, etc.).

3 per a acabar-ho d’adobar Expressió que hom utilitza quan una circumstància negativa s’afegeix a una altra que també ho és. A l’excursió va ploure tot el dia i, per a acabar-ho d’adobar, vaig caure i m’he trencat un braç.

4 ADOB 1 Donar a les pells o els cuirs el tractament o els tractaments adequats per tal de transformar-los en una matèria que, a més de no ésser putrescible, posseeixi les propietats i l’aspecte necessaris per a l’aplicació pràctica a què vagin destinats.

2 esp Estabilitzar el teixit col·lagènic de la pell per tal de fer-lo imputrescible i menys hidrolitzable.

5 AGR Femar la terra, fornir-li adobs químics, millorar-la amb matèries fertilitzants.

6 ENOL Addicionar alcohol al vi en una petita proporció.

7 TÈXT Aprestar.

8 adobar el terreny AGR Deixar llisa la terra després de sembrar, cavant vores, racons i llobades i esterrossant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adobar

GERUNDI: adobant

PARTICIPI: adobat, adobada, adobats, adobades

INDICATIU PRESENT: adobo, adobes, adoba, adobem, adobeu, adoben

INDICATIU IMPERFET: adobava, adobaves, adobava, adobàvem, adobàveu, adobaven

INDICATIU PASSAT: adobí, adobares, adobà, adobàrem, adobàreu, adobaren

INDICATIU FUTUR: adobaré, adobaràs, adobarà, adobarem, adobareu, adobaran

INDICATIU CONDICIONAL: adobaria, adobaries, adobaria, adobaríem, adobaríeu, adobarien

SUBJUNTIU PRESENT: adobi, adobis, adobi, adobem, adobeu, adobin

SUBJUNTIU IMPERFET: adobés, adobessis, adobés, adobéssim, adobéssiu, adobessin

IMPERATIU: adoba, adobi, adobem, adobeu, adobin

->adobassar

■adobassar

[de adobar]

v tr Fer (en una cosa espatllada, atrotinada) adobs de poc cost que permetin d’utilitzar-la. Aquest paraigua, si l’adobasses, encara tirarà tot aquest any.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adobassar

GERUNDI: adobassant

PARTICIPI: adobassat, adobassada, adobassats, adobassades

INDICATIU PRESENT: adobasso, adobasses, adobassa, adobassem, adobasseu, adobassen

INDICATIU IMPERFET: adobassava, adobassaves, adobassava, adobassàvem, adobassàveu, adobassaven

INDICATIU PASSAT: adobassí, adobassares, adobassà, adobassàrem, adobassàreu, adobassaren

INDICATIU FUTUR: adobassaré, adobassaràs, adobassarà, adobassarem, adobassareu, adobassaran

INDICATIU CONDICIONAL: adobassaria, adobassaries, adobassaria, adobassaríem, adobassaríeu, adobassarien

SUBJUNTIU PRESENT: adobassi, adobassis, adobassi, adobassem, adobasseu, adobassin

SUBJUNTIU IMPERFET: adobassés, adobassessis, adobassés, adobasséssim, adobasséssiu, adobassessin

IMPERATIU: adobassa, adobassi, adobassem, adobasseu, adobassin

->adobatge

■adobatge

[de adobar]

m 1 Adobament.

2 ADOB En l’adob de les pells, procés d’estabilització del col·lagen.

->adober

■adober -a

[de adobar]

m i f Persona que adoba pells; blanquer, assaonador.

->adoberia

■adoberia

Part. sil.: a_do_be_ri_a

[de adober]

f ADOB 1 Establiment destinat a adobar pells.

2 Tècnica i indústria d’adobar pells.

->adoctrinable

■adoctrinable

[de adoctrinar]

adj Susceptible d’ésser adoctrinat.

->adoctrinador

■adoctrinador -a

[de adoctrinar]

adj i m i f Que adoctrina.

->adoctrinament

■adoctrinament

[de adoctrinar]

m Acció d’adoctrinar.

->adoctrinar

■adoctrinar

[de doctrina; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Instruir (algú) en alguna cosa. Calia adoctrinar-la en els principis de l’associació.

2 Fer entrar (algú) en certes doctrines, en certes opinions. El que em fa ràbia és que sempre vulgui adoctrinar els altres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adoctrinar

GERUNDI: adoctrinant

PARTICIPI: adoctrinat, adoctrinada, adoctrinats, adoctrinades

INDICATIU PRESENT: adoctrino, adoctrines, adoctrina, adoctrinem, adoctrineu, adoctrinen

INDICATIU IMPERFET: adoctrinava, adoctrinaves, adoctrinava, adoctrinàvem, adoctrinàveu, adoctrinaven

INDICATIU PASSAT: adoctriní, adoctrinares, adoctrinà, adoctrinàrem, adoctrinàreu, adoctrinaren

INDICATIU FUTUR: adoctrinaré, adoctrinaràs, adoctrinarà, adoctrinarem, adoctrinareu, adoctrinaran

INDICATIU CONDICIONAL: adoctrinaria, adoctrinaries, adoctrinaria, adoctrinaríem, adoctrinaríeu, adoctrinarien

SUBJUNTIU PRESENT: adoctrini, adoctrinis, adoctrini, adoctrinem, adoctrineu, adoctrinin

SUBJUNTIU IMPERFET: adoctrinés, adoctrinessis, adoctrinés, adoctrinéssim, adoctrinéssiu, adoctrinessin

IMPERATIU: adoctrina, adoctrini, adoctrinem, adoctrineu, adoctrinin

->adolescència

■adolescència

Part. sil.: a_do_les_cèn_ci_a

[del ll. adulescentia, íd.; 1a FONT: c. 1390]

f PSIC Període de la vida que segueix la infància i precedeix l’edat adulta.

->adolescent

■adolescent

[del ll. adulescens (o adolescens), -ntis, participi actiu de adolescĕre ‘créixer’; 1a FONT: s. XIII, CTort.]

adj i m i f Que està en l’adolescència.

->adollament

■adollament

[de adollar]

m 1 1 Acció d’adollar o d’adollar-se;

2 l’efecte.

2 síndrome de l’adollament PAT Conjunt de símptomes vasomotors (taquicàrdia, suor, sufocació) que apareixen després de menjar en individus sotmesos a reseccions gastroduodenals.

->adollar

■adollar

[de doll]

v 1 tr 1 Abocar a doll. Feia tanta calor que s’acabaven tota l’aigua que els adollaven a l’abeurador.

2 fig Font que del cel adolles la música a la terra.

2 1 intr Rajar a doll. La sang li adolla.

2 pron La sang se li adolla.

3 caure adollat Caure formant doll.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adollar

GERUNDI: adollant

PARTICIPI: adollat, adollada, adollats, adollades

INDICATIU PRESENT: adollo, adolles, adolla, adollem, adolleu, adollen

INDICATIU IMPERFET: adollava, adollaves, adollava, adollàvem, adollàveu, adollaven

INDICATIU PASSAT: adollí, adollares, adollà, adollàrem, adollàreu, adollaren

INDICATIU FUTUR: adollaré, adollaràs, adollarà, adollarem, adollareu, adollaran

INDICATIU CONDICIONAL: adollaria, adollaries, adollaria, adollaríem, adollaríeu, adollarien

SUBJUNTIU PRESENT: adolli, adollis, adolli, adollem, adolleu, adollin

SUBJUNTIU IMPERFET: adollés, adollessis, adollés, adolléssim, adolléssiu, adollessin

IMPERATIU: adolla, adolli, adollem, adolleu, adollin

->adoloradament

■adoloradament

[de adolorat]

adv Amb adolorament.

->adolorament

■adolorament

[de adolorar]

m Estat de qui està adolorat.

->adolorar

■adolorar

[de dolor]

v tr Colpir dolorosament en l’ànima, causar dolor a l’ànima. Aquell menyspreu va adolorar la seva germana.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adolorar

GERUNDI: adolorant

PARTICIPI: adolorat, adolorada, adolorats, adolorades

INDICATIU PRESENT: adoloro, adolores, adolora, adolorem, adoloreu, adoloren

INDICATIU IMPERFET: adolorava, adoloraves, adolorava, adoloràvem, adoloràveu, adoloraven

INDICATIU PASSAT: adolorí, adolorares, adolorà, adoloràrem, adoloràreu, adoloraren

INDICATIU FUTUR: adoloraré, adoloraràs, adolorarà, adolorarem, adolorareu, adoloraran

INDICATIU CONDICIONAL: adoloraria, adoloraries, adoloraria, adoloraríem, adoloraríeu, adolorarien

SUBJUNTIU PRESENT: adolori, adoloris, adolori, adolorem, adoloreu, adolorin

SUBJUNTIU IMPERFET: adolorés, adoloressis, adolorés, adoloréssim, adoloréssiu, adoloressin

IMPERATIU: adolora, adolori, adolorem, adoloreu, adolorin

->adolorat

adolorat -ada

[de adolorar]

adj Que sent dolor en l’ànima, afligit.

->adoloriment

■adoloriment

[de adolorir]

m 1 El fet d’estar adolorit.

2 Adolorament.

->adolorir

■adolorir

[de dolor]

v 1 tr Causar dolor. El cop l’ha adolorit durant un parell de dies. Aquestes paraules l’han adolorit.

2 pron Esdevenir adolorit. Se m’ha adolorit la mà de tant picar amb el martell.

3 tr Adolorar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adolorir

GERUNDI: adolorint

PARTICIPI: adolorit, adolorida, adolorits, adolorides

INDICATIU PRESENT: adoloreixo, adoloreixes, adoloreix, adolorim, adoloriu, adoloreixen

INDICATIU IMPERFET: adoloria, adolories, adoloria, adoloríem, adoloríeu, adolorien

INDICATIU PASSAT: adolorí, adolorires, adolorí, adolorírem, adoloríreu, adoloriren

INDICATIU FUTUR: adoloriré, adoloriràs, adolorirà, adolorirem, adolorireu, adoloriran

INDICATIU CONDICIONAL: adoloriria, adoloriries, adoloriria, adoloriríem, adoloriríeu, adoloririen

SUBJUNTIU PRESENT: adoloreixi, adoloreixis, adoloreixi, adolorim, adoloriu, adoloreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: adolorís, adolorissis, adolorís, adoloríssim, adoloríssiu, adolorissin

IMPERATIU: adoloreix, adoloreixi, adolorim, adoloriu, adoloreixin

->adolorit

■adolorit -ida

[de adolorir]

adj 1 Dit del cos o d’una part del cos on hom sent dolor.

2 Adolorat, afligit.

->adomassar

■adomassar

[de domàs]

v tr TÈXT Fer tornar negatiu un lligament positiu, o viceversa, de manera que la mostra o el tema decoratiu sigui lluent damunt un fons mat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adomassar

GERUNDI: adomassant

PARTICIPI: adomassat, adomassada, adomassats, adomassades

INDICATIU PRESENT: adomasso, adomasses, adomassa, adomassem, adomasseu, adomassen

INDICATIU IMPERFET: adomassava, adomassaves, adomassava, adomassàvem, adomassàveu, adomassaven

INDICATIU PASSAT: adomassí, adomassares, adomassà, adomassàrem, adomassàreu, adomassaren

INDICATIU FUTUR: adomassaré, adomassaràs, adomassarà, adomassarem, adomassareu, adomassaran

INDICATIU CONDICIONAL: adomassaria, adomassaries, adomassaria, adomassaríem, adomassaríeu, adomassarien

SUBJUNTIU PRESENT: adomassi, adomassis, adomassi, adomassem, adomasseu, adomassin

SUBJUNTIU IMPERFET: adomassés, adomassessis, adomassés, adomasséssim, adomasséssiu, adomassessin

IMPERATIU: adomassa, adomassi, adomassem, adomasseu, adomassin

->adomassat

■adomassat -ada

[de adomassar]

adj Semblant al domàs, que conté elements d’aquest teixit.

->adonar-se

■adonar-se

[de donar; 1a FONT: s. XIII]

v pron 1 Haver esment, algú, d’alguna persona o alguna cosa, no passar-li desapercebuda, no escapar a la seva atenció. Gràcies a l’anestèsia no es va adonar de res. T’has adonat de la cara que ha fet?

2 fer adonar (algú d’alguna cosa) Fer que se n’adoni. La van fer adonar que s’hi havia de fixar més.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adonar

GERUNDI: adonant

PARTICIPI: adonat, adonada, adonats, adonades

INDICATIU PRESENT: adono, adones, adona, adonem, adoneu, adonen

INDICATIU IMPERFET: adonava, adonaves, adonava, adonàvem, adonàveu, adonaven

INDICATIU PASSAT: adoní, adonares, adonà, adonàrem, adonàreu, adonaren

INDICATIU FUTUR: adonaré, adonaràs, adonarà, adonarem, adonareu, adonaran

INDICATIU CONDICIONAL: adonaria, adonaries, adonaria, adonaríem, adonaríeu, adonarien

SUBJUNTIU PRESENT: adoni, adonis, adoni, adonem, adoneu, adonin

SUBJUNTIU IMPERFET: adonés, adonessis, adonés, adonéssim, adonéssiu, adonessin

IMPERATIU: adona, adoni, adonem, adoneu, adonin

->adondament

■adondament

[de adondar]

m 1 Acció d’adondar o d’adondar-se;

2 l’efecte.

->adondar

■adondar

[alteració del cat. ant. domdar, íd., ll. domĭtare, der. freqüentatiu del ll. dŏmare, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

v 1 tr Fer dòcil, reduir a l’obediència, domtar. Adondar un noi rebel.

2 1 tr Avesar. Adondar algú a una tasca.

2 pron Adondar-se a viure al camp.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adondar

GERUNDI: adondant

PARTICIPI: adondat, adondada, adondats, adondades

INDICATIU PRESENT: adondo, adondes, adonda, adondem, adondeu, adonden

INDICATIU IMPERFET: adondava, adondaves, adondava, adondàvem, adondàveu, adondaven

INDICATIU PASSAT: adondí, adondares, adondà, adondàrem, adondàreu, adondaren

INDICATIU FUTUR: adondaré, adondaràs, adondarà, adondarem, adondareu, adondaran

INDICATIU CONDICIONAL: adondaria, adondaries, adondaria, adondaríem, adondaríeu, adondarien

SUBJUNTIU PRESENT: adondi, adondis, adondi, adondem, adondeu, adondin

SUBJUNTIU IMPERFET: adondés, adondessis, adondés, adondéssim, adondéssiu, adondessin

IMPERATIU: adonda, adondi, adondem, adondeu, adondin

->adònic

■adònic -a

1 adj Relatiu o pertanyent a Adonis.

2 m POÈTICA Vers adònic.

3 vers adònic POÈTICA Vers que consisteix en un dàctil i un espondeu o un troqueu.

->adonies

adonies

Part. sil.: a_do_ni_es

f pl HIST En el món antic, festes de la mort i la resurrecció d’Adonis.

->adonis

■adonis

[del ll. Adonis, amant d’Afrodita]

m Home notable per la seva bellesa.

->adonitzar

■adonitzar

[de adonis]

v tr Aplicar-se a embellir (especialment un home), a fer-ne un adonis.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adonitzar

GERUNDI: adonitzant

PARTICIPI: adonitzat, adonitzada, adonitzats, adonitzades

INDICATIU PRESENT: adonitzo, adonitzes, adonitza, adonitzem, adonitzeu, adonitzen

INDICATIU IMPERFET: adonitzava, adonitzaves, adonitzava, adonitzàvem, adonitzàveu, adonitzaven

INDICATIU PASSAT: adonitzí, adonitzares, adonitzà, adonitzàrem, adonitzàreu, adonitzaren

INDICATIU FUTUR: adonitzaré, adonitzaràs, adonitzarà, adonitzarem, adonitzareu, adonitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: adonitzaria, adonitzaries, adonitzaria, adonitzaríem, adonitzaríeu, adonitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: adonitzi, adonitzis, adonitzi, adonitzem, adonitzeu, adonitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: adonitzés, adonitzessis, adonitzés, adonitzéssim, adonitzéssiu, adonitzessin

IMPERATIU: adonitza, adonitzi, adonitzem, adonitzeu, adonitzin

->adopció

■adopció

Part. sil.: a_dop_ci_ó

[del ll. adoptio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIII, CTort.]

f 1 1 Acció d’adoptar;

2 l’efecte. L’adopció d’un acord.

2 DR CIV Institució jurídica que consisteix a prendre com a fill el que no ho és per generació.

->adopcionisme

■adopcionisme

Part. sil.: a_dop_ci_o_nis_me

[de adopció]

m CRIST Doctrina que ensenya que Jesucrist, en tant que home, és fill de Déu només per adopció.

->adopcionista

■adopcionista

Part. sil.: a_dop_ci_o_nis_ta

[de adopció]

CRIST 1 m i f Seguidor de l’adopcionisme.

2 adj Relatiu o pertanyent a l’adopcionisme o als adopcionistes.

->adoperar

■adoperar

[del ll. adoperari, íd.]

v tr Usar, emprar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adoperar

GERUNDI: adoperant

PARTICIPI: adoperat, adoperada, adoperats, adoperades

INDICATIU PRESENT: adopero, adoperes, adopera, adoperem, adopereu, adoperen

INDICATIU IMPERFET: adoperava, adoperaves, adoperava, adoperàvem, adoperàveu, adoperaven

INDICATIU PASSAT: adoperí, adoperares, adoperà, adoperàrem, adoperàreu, adoperaren

INDICATIU FUTUR: adoperaré, adoperaràs, adoperarà, adoperarem, adoperareu, adoperaran

INDICATIU CONDICIONAL: adoperaria, adoperaries, adoperaria, adoperaríem, adoperaríeu, adoperarien

SUBJUNTIU PRESENT: adoperi, adoperis, adoperi, adoperem, adopereu, adoperin

SUBJUNTIU IMPERFET: adoperés, adoperessis, adoperés, adoperéssim, adoperéssiu, adoperessin

IMPERATIU: adopera, adoperi, adoperem, adopereu, adoperin

->adoptable

■adoptable

[del b. ll. adoptabilis, íd.]

1 adj Que es pot adoptar.

2 m i f DR CIV Persona susceptible d’ésser adoptada.

->adoptand

■adoptand -a

Hom.: adoptant

m i f DR CIV Persona que està en procés d’adopció.

->adoptant

■adoptant

Hom.: adoptand

[de adoptar]

m i f Persona que adopta o afilla. Donar el nom de l’adoptant a l’adoptat.

->adoptar

■adoptar

[del ll. adoptare, íd.; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

v tr 1 Prendre com a fill (un menor que no ho és naturalment); afillar.

2 Fer algú seu (el parer, l’opinió, etc., d’un altre). Adoptar un criteri.

3 Prendre (una resolució, un acord) després de previ examen o prèvia deliberació. Adoptar les normes internacionals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adoptar

GERUNDI: adoptant

PARTICIPI: adoptat, adoptada, adoptats, adoptades

INDICATIU PRESENT: adopto, adoptes, adopta, adoptem, adopteu, adopten

INDICATIU IMPERFET: adoptava, adoptaves, adoptava, adoptàvem, adoptàveu, adoptaven

INDICATIU PASSAT: adoptí, adoptares, adoptà, adoptàrem, adoptàreu, adoptaren

INDICATIU FUTUR: adoptaré, adoptaràs, adoptarà, adoptarem, adoptareu, adoptaran

INDICATIU CONDICIONAL: adoptaria, adoptaries, adoptaria, adoptaríem, adoptaríeu, adoptarien

SUBJUNTIU PRESENT: adopti, adoptis, adopti, adoptem, adopteu, adoptin

SUBJUNTIU IMPERFET: adoptés, adoptessis, adoptés, adoptéssim, adoptéssiu, adoptessin

IMPERATIU: adopta, adopti, adoptem, adopteu, adoptin

->adoptat

adoptat -ada

[del ll. adoptatus, íd.]

adj i m i f Que és adoptat o afillat.

->adoptiu

■adoptiu -iva

Part. sil.: a_dop_tiu

[del ll. adoptivus, -a, -um, íd.]

adj 1 1 Dit de la persona adoptada. Fill adoptiu.

2 Dit de la persona que adopta. Pare adoptiu.

2 Dit d’allò que hom adopta com a propi. Pàtria adoptiva. El declararen fill adoptiu de la ciutat.

->adorabilitat

■adorabilitat

[de adorable]

f Qualitat d’adorable.

->adorable

■adorable

[del ll. adorabĭlis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Digne d’ésser adorat.

->adorablement

■adorablement

[de adorable]

adv D’una manera adorable.

->adoració

■adoració

Part. sil.: a_do_ra_ci_ó

[del ll. adoratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Acció d’adorar.

2 RELIG Acte essencial de la religió amb el qual el creient reconeix la seva dependència total de la divinitat i la superioritat infinita d’aquesta damunt de tot. L’adoració dels Reis Mags.

->adorador

■adorador -a

[del b. ll. adorator, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XV]

adj i m i f Que adora.

->adoral

■adoral

[de oral]

adj ZOOL Pròxim a la boca. Tentacles adorals. Cilis adorals.

->adorar

■adorar

[del ll. adorare, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v tr 1 TEOL Tributar culte (a Déu, a una divinitat, a una cosa divinitzada).

2 fig Tenir com un culte (per alguna persona o alguna cosa). Sempre ha adorat la seva dona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adorar

GERUNDI: adorant

PARTICIPI: adorat, adorada, adorats, adorades

INDICATIU PRESENT: adoro, adores, adora, adorem, adoreu, adoren

INDICATIU IMPERFET: adorava, adoraves, adorava, adoràvem, adoràveu, adoraven

INDICATIU PASSAT: adorí, adorares, adorà, adoràrem, adoràreu, adoraren

INDICATIU FUTUR: adoraré, adoraràs, adorarà, adorarem, adorareu, adoraran

INDICATIU CONDICIONAL: adoraria, adoraries, adoraria, adoraríem, adoraríeu, adorarien

SUBJUNTIU PRESENT: adori, adoris, adori, adorem, adoreu, adorin

SUBJUNTIU IMPERFET: adorés, adoressis, adorés, adoréssim, adoréssiu, adoressin

IMPERATIU: adora, adori, adorem, adoreu, adorin

->adoratori

■adoratori

[de adorar]

m HIST Petit retaule portàtil, en forma de díptic o de tríptic, amb imatges religioses.

->adoratriu

■adoratriu

Part. sil.: a_do_ra_triu

[de adorador]

f CATOL Professa d’un orde religiós fundat el 1850 per Maria Miquela del Santíssim Sagrament.

->adorer

adorer -a

adj i m i f D’Ador (Safor).

->adormidor

■adormidor -a

[de adormir]

adj Que adorm.

->adormiment

■adormiment

[de adormir]

m Acció d’adormir o d’adormir-se.

->adormir

■adormir

Cp. dormir^1

[de dormir^1; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr Fer dormir. Adormir un infant gronxant-lo.

2 pron Començar a dormir. No poder-se adormir fins a la matinada.

3 pron fig No posar la deguda activitat en l’execució d’una cosa. Afanya’t, no t’hi adormis.

4 tr Fer tornar gairebé inert i insensible (un membre), fer perdre la sensibilitat (a un membre), anestesiar, insensibilitzar. Abans d’operar-lo el van adormir.

5 pron Esdevenir un membre gairebé inert i insensible. Se m’ha adormit la cama.

6 tr fig Calmar, apaivagar, fer oblidar un moment (un dolor, una pena, la tristesa, etc.). Les visites del seu cosí li adormien la tristor.

7 pron Girar molt finament una baldufa, sense moure’s gens de lloc, de tal manera, que el seu moviment sigui imperceptible a la mirada.

8 pron CONSTR Endurir-se el guix pastat o l’argamassa d’edificació.

9 estar adormit Dormir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adormir

GERUNDI: adormint

PARTICIPI: adormit, adormida, adormits, adormides

INDICATIU PRESENT: adormo, adorms, adorm, adormim, adormiu, adormen

INDICATIU IMPERFET: adormia, adormies, adormia, adormíem, adormíeu, adormien

INDICATIU PASSAT: adormí, adormires, adormí, adormírem, adormíreu, adormiren

INDICATIU FUTUR: adormiré, adormiràs, adormirà, adormirem, adormireu, adormiran

INDICATIU CONDICIONAL: adormiria, adormiries, adormiria, adormiríem, adormiríeu, adormirien

SUBJUNTIU PRESENT: adormi, adormis, adormi, adormim, adormiu, adormin

SUBJUNTIU IMPERFET: adormís, adormissis, adormís, adormíssim, adormíssiu, adormissin

IMPERATIU: adorm, adormi, adormim, adormiu, adormin

->adormissar-se

■adormissar-se

[de adormir]

v pron Mig adormir-se, ensopir-se, abaltir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: adormissar

GERUNDI: adormissant

PARTICIPI: adormissat, adormissada, adormissats, adormissades

INDICATIU PRESENT: adormisso, adormisses, adormissa, adormissem, adormisseu, adormissen

INDICATIU IMPERFET: adormissava, adormissaves, adormissava, adormissàvem, adormissàveu, adormissaven

INDICATIU PASSAT: adormissí, adormissares, adormissà, adormissàrem, adormissàreu, adormissaren

INDICATIU FUTUR: adormissaré, adormissaràs, adormissarà, adormissarem, adormissareu, adormissaran

INDICATIU CONDICIONAL: adormissaria, adormissaries, adormissaria, adormissaríem, adormissaríeu, adormissarien

SUBJUNTIU PRESENT: adormissi, adormissis, adormissi, adormissem, adormisseu, adormissin

SUBJUNTIU IMPERFET: adormissés, adormissessis, adormissés, adormisséssim, adormisséssiu, adormissessin

IMPERATIU: adormissa, adormissi, adormissem, adormisseu, adormissin

->adorn

■adorn

[de adornar]

m 1 Adornament.

2 HERÀLD Acompanyament.

->adornable

■adornable

[de adornar; 1a FONT: 1888, DLab.]

adj Susceptible d’ésser adornat.

->adornador

■adornador -a

[de adornar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj i m i f Que adorna.

->adornament

■adornament

[de adornar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció d’adornar o d’adornar-se.

2 Allò que serveix per a adornar.

->arriada^1

■arriada^1

[de arriar^1]

f MAR 1 Acció d’arriar, d’abaixar veles, vergues o banderes;

2 l’efecte.

->arriada^2

■arriada^2

Part. sil.: ar_ri_a_da

[de arriar^2]

f Asenada, rucada.

->arrianisme

■arrianisme

Part. sil.: ar_ri_a_nis_me

[de arrià]

m CRIST Arianisme.

->arriar^1

■arriar^1

Part. sil.: ar_ri_ar

Hom.: arrià

[variant de arrear en el sentit ant. de ‘arranjar o plegar (les veles)’]

v tr 1 MAR 1 Afluixar o deixar anar un cap, una cadena o un cable.

2 Fer baixar les veles o qualsevol altra cosa que estigui hissada.

2 arriar bandera ORG MIL Abaixar una bandera.

3 arriar en banda MAR Deixar anar totalment un cap que era fermat o que hom aguantava amb les mans.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arriar

GERUNDI: arriant

PARTICIPI: arriat, arriada, arriats, arriades

INDICATIU PRESENT: arrio, arries, arria, arriem, arrieu, arrien

INDICATIU IMPERFET: arriava, arriaves, arriava, arriàvem, arriàveu, arriaven

INDICATIU PASSAT: arrií, arriares, arrià, arriàrem, arriàreu, arriaren

INDICATIU FUTUR: arriaré, arriaràs, arriarà, arriarem, arriareu, arriaran

INDICATIU CONDICIONAL: arriaria, arriaries, arriaria, arriaríem, arriaríeu, arriarien

SUBJUNTIU PRESENT: arriï, arriïs, arriï, arriem, arrieu, arriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: arriés, arriessis, arriés, arriéssim, arriéssiu, arriessin

IMPERATIU: arria, arriï, arriem, arrieu, arriïn

->arriar^2

■arriar^2

Part. sil.: ar_ri_ar

Hom.: arrià

[de arri; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 1 Estimular (una bèstia) a continuar o accelerar la marxa, amb la veu, les xurriaques, etc. Arria la mula, que fem tard!

2 arriar el rellotge p ext Donar-li corda.

2 Tirar, arrossegar (un vehicle). Un carro arriat per dos cavalls.

3 abs Una moto que arria molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arriar

GERUNDI: arriant

PARTICIPI: arriat, arriada, arriats, arriades

INDICATIU PRESENT: arrio, arries, arria, arriem, arrieu, arrien

INDICATIU IMPERFET: arriava, arriaves, arriava, arriàvem, arriàveu, arriaven

INDICATIU PASSAT: arrií, arriares, arrià, arriàrem, arriàreu, arriaren

INDICATIU FUTUR: arriaré, arriaràs, arriarà, arriarem, arriareu, arriaran

INDICATIU CONDICIONAL: arriaria, arriaries, arriaria, arriaríem, arriaríeu, arriarien

SUBJUNTIU PRESENT: arriï, arriïs, arriï, arriem, arrieu, arriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: arriés, arriessis, arriés, arriéssim, arriéssiu, arriessin

IMPERATIU: arria, arriï, arriem, arrieu, arriïn

->arribada

■arribada

[de arribar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció d’arribar.

2 donar la bona arribada Donar la benvinguda.

3 fer una bona arribada Rebre bé els qui arriben.

2 ESPORT 1 Moment que l’atleta, la màquina o l’animal atenyen la línia d’arribada.

2 línia d’arribada Senyal de referència que indica el lloc on fineix una cursa.

3 1 MAR Acció d’atènyer el port un vaixell.

2 arribada forçosa DR MAR Acció d’atènyer un vaixell un indret de la costa no previst en la seva ruta per causes imprevistes i extraordinàries.

4 d’arribada loc adv De bell antuvi, per començar.

->arribar

■arribar

[de riba^1; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v 1 intr Venir a trobar-se en un indret per moció progressiva, tocar al terme del seu camí. Demà arribarà una balandra estrangera. Ha arribat el tren amb passatgers i equipatges.

2 intr 1 Atènyer la seva destinació una cosa. Ha arribat l’encàrrec d’ahir.

2 fig Atènyer el fi perseguit. Arribar al bisbat. Arribar a aconseguir un desig.

3 pron Anar en un lloc no gaire llunyà. M’hi arribaré en un salt i li ho diré. Arribar-se a la font.

4 intr Per transcurs del temps una època esdevenir actual. És arribat el moment de manifestar-se.

5 intr Ascendir una cosa que és susceptible de variació (que puja, etc.) a un cert grau o nivell. L’aigua va arribar al tercer esglaó.

6 intr Tenir extensió, potència, etc., suficients a un cert objecte o un cert fi. Acosta-m’ho, que no hi arribo. És massa car i no hi arribem.

7 intr Durar una cosa que passa, que es consumeix, etc., fins a una certa època. Les provisions no arribaran a l’estiu.

8 intr Esdevenir-se, tenir lloc. Arribi el que arribi.

9 intr MAR 1 Moure el timó de manera que el vaixell viri cap a sotavent.

2 Portar la proa del vaixell cap a sotavent.

3 Portar el vaixell fins al port o fins a la vora.

10 intr Unit a un infinitiu amb la preposició a, indica la intensitat de l’acció expressada per aquest infinitiu. Que n’arriba a ser, de talòs! Si n’arriba a tenir, de diners!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arribar

GERUNDI: arribant

PARTICIPI: arribat, arribada, arribats, arribades

INDICATIU PRESENT: arribo, arribes, arriba, arribem, arribeu, arriben

INDICATIU IMPERFET: arribava, arribaves, arribava, arribàvem, arribàveu, arribaven

INDICATIU PASSAT: arribí, arribares, arribà, arribàrem, arribàreu, arribaren

INDICATIU FUTUR: arribaré, arribaràs, arribarà, arribarem, arribareu, arribaran

INDICATIU CONDICIONAL: arribaria, arribaries, arribaria, arribaríem, arribaríeu, arribarien

SUBJUNTIU PRESENT: arribi, arribis, arribi, arribem, arribeu, arribin

SUBJUNTIU IMPERFET: arribés, arribessis, arribés, arribéssim, arribéssiu, arribessin

IMPERATIU: arriba, arribi, arribem, arribeu, arribin

->arribatge

■arribatge

m BOT Conjunt d’algues i altres restes vegetals arrossegades per les ones i dipositades a la platja.

->arribisme

■arribisme

[del fr. arrivisme, id; 1a FONT: 1932, DFa.]

m Condició d’arribista.

->arribista

■arribista

[del fr. arriviste, íd.; 1a FONT: 1932, DFa.]

m i f Persona que per tots els mitjans procura d’atènyer de pressa l’objecte de la seva ambició.

->arridar

arridar

[del fr. rider, íd., ‘arrugar’, de l’alt al. ant. rîdan ‘girar, torçar’; o bé a través del cast. arridar, que prové també del fr]

v tr MAR Referit al tesat de l’eixàrcia, cobrar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arridar

GERUNDI: arridant

PARTICIPI: arridat, arridada, arridats, arridades

INDICATIU PRESENT: arrido, arrides, arrida, arridem, arrideu, arriden

INDICATIU IMPERFET: arridava, arridaves, arridava, arridàvem, arridàveu, arridaven

INDICATIU PASSAT: arridí, arridares, arridà, arridàrem, arridàreu, arridaren

INDICATIU FUTUR: arridaré, arridaràs, arridarà, arridarem, arridareu, arridaran

INDICATIU CONDICIONAL: arridaria, arridaries, arridaria, arridaríem, arridaríeu, arridarien

SUBJUNTIU PRESENT: arridi, arridis, arridi, arridem, arrideu, arridin

SUBJUNTIU IMPERFET: arridés, arridessis, arridés, arridéssim, arridéssiu, arridessin

IMPERATIU: arrida, arridi, arridem, arrideu, arridin

->arrienc

■arrienc -a

Part. sil.: ar_ri_enc

[de arri]

adj Que fa arrieses o coses d’ase.

->arrier

■arrier -a

Part. sil.: ar_ri_er

[de arriar^2, a través segurament del cast. arriero, íd.]

m i f Traginer.

->arrieria

■arrieria

Part. sil.: ar_ri_e_ri_a

[de arrier]

f Ofici d’arrier o de traginer.

->arriesa

■arriesa

Part. sil.: ar_ri_e_sa

[de arri]

f Asenada, rucada.

->arriet

■arriet

Part. sil.: ar_ri_et

[de arri]

m 1 Ase petit.

2 ZOOL Gènere de crustacis peracàrides de l’ordre dels isòpodes (Lygia sp), amb el cos oval i deprimit, sense closca; panerola de mar.

->arrigolar-se

■arrigolar-se

[variant de regolar]

v pron Atipar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrigolar

GERUNDI: arrigolant

PARTICIPI: arrigolat, arrigolada, arrigolats, arrigolades

INDICATIU PRESENT: arrigolo, arrigoles, arrigola, arrigolem, arrigoleu, arrigolen

INDICATIU IMPERFET: arrigolava, arrigolaves, arrigolava, arrigolàvem, arrigolàveu, arrigolaven

INDICATIU PASSAT: arrigolí, arrigolares, arrigolà, arrigolàrem, arrigolàreu, arrigolaren

INDICATIU FUTUR: arrigolaré, arrigolaràs, arrigolarà, arrigolarem, arrigolareu, arrigolaran

INDICATIU CONDICIONAL: arrigolaria, arrigolaries, arrigolaria, arrigolaríem, arrigolaríeu, arrigolarien

SUBJUNTIU PRESENT: arrigoli, arrigolis, arrigoli, arrigolem, arrigoleu, arrigolin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrigolés, arrigolessis, arrigolés, arrigoléssim, arrigoléssiu, arrigolessin

IMPERATIU: arrigola, arrigoli, arrigolem, arrigoleu, arrigolin

->arrimada

■arrimada

[de arrimar]

f 1 Acció d’arrimar o d’arrimar-se;

2 l’efecte.

->arrimador

■arrimador

[de arrimar]

m CONSTR Revestiment que hom posa a la part baixa d’algunes parets per a protegir-les del fregament dels mobles (si és molt baix, rep el nom de sòcol).

->arrimament

■arrimament

[de arrimar]

m Acció d’arrimar o d’arrimar-se.

->arrimar

■arrimar

[d’origen incert, potser derivat de rim o rima^1 ‘igualtat de terminacions en el vers’, d’on arrimar ‘igualar o adaptar la construcció, les idees, etc.’ i després ‘posar en contacte una cosa amb una altra’; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr Disposar formant rima^2.

2 1 tr Posar (una cosa) tocant a una altra; arrambar. Arrimeu les cadires a la paret.

2 pron S’han embrutat arrimant-se a la paret.

3 pron fig Acollir-se a la protecció d’algú. Va arrimar-se a l’alcalde i al final li han concedit el permís.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrimar

GERUNDI: arrimant

PARTICIPI: arrimat, arrimada, arrimats, arrimades

INDICATIU PRESENT: arrimo, arrimes, arrima, arrimem, arrimeu, arrimen

INDICATIU IMPERFET: arrimava, arrimaves, arrimava, arrimàvem, arrimàveu, arrimaven

INDICATIU PASSAT: arrimí, arrimares, arrimà, arrimàrem, arrimàreu, arrimaren

INDICATIU FUTUR: arrimaré, arrimaràs, arrimarà, arrimarem, arrimareu, arrimaran

INDICATIU CONDICIONAL: arrimaria, arrimaries, arrimaria, arrimaríem, arrimaríeu, arrimarien

SUBJUNTIU PRESENT: arrimi, arrimis, arrimi, arrimem, arrimeu, arrimin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrimés, arrimessis, arrimés, arriméssim, arriméssiu, arrimessin

IMPERATIU: arrima, arrimi, arrimem, arrimeu, arrimin

->arriscadament

■arriscadament

[de arriscat]

adv Amb risc, d’una manera arriscada.

->arriscament

■arriscament

[de arriscar]

m Acció d’arriscar o d’arriscar-se.

->arriscar

■arriscar

[de risc; 1a FONT: 1386]

v 1 tr Exposar a un risc, posar en risc. Arriscar els béns en un negoci. Arriscar la vida.

2 pron 1 Arriscar-se en una empresa difícil. No t’arrisquis pas a volar, amb aquest temps.

2 qui no s’arrisca no pisca Refrany que indica que, per a obtenir coses importants, cal arriscar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arriscar

GERUNDI: arriscant

PARTICIPI: arriscat, arriscada, arriscats, arriscades

INDICATIU PRESENT: arrisco, arrisques, arrisca, arrisquem, arrisqueu, arrisquen

INDICATIU IMPERFET: arriscava, arriscaves, arriscava, arriscàvem, arriscàveu, arriscaven

INDICATIU PASSAT: arrisquí, arriscares, arriscà, arriscàrem, arriscàreu, arriscaren

INDICATIU FUTUR: arriscaré, arriscaràs, arriscarà, arriscarem, arriscareu, arriscaran

INDICATIU CONDICIONAL: arriscaria, arriscaries, arriscaria, arriscaríem, arriscaríeu, arriscarien

SUBJUNTIU PRESENT: arrisqui, arrisquis, arrisqui, arrisquem, arrisqueu, arrisquin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrisqués, arrisquessis, arrisqués, arrisquéssim, arrisquéssiu, arrisquessin

IMPERATIU: arrisca, arrisqui, arrisquem, arrisqueu, arrisquin

->arriscat

■arriscat -ada

[de arriscar]

adj 1 Ple de riscs, que ofereix un risc.

2 Que afronta els riscs.

->arrissada

■arrissada

[de arrissar]

f Acció d’arrissar.

->arrissar

■arrissar

[de ris; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr 1 Cargolar (els cabells, el pèl) formant anells, rulls. Fer-se arrissar les puntes dels cabells. Arrissar el pèl d’un teixit. Arrissar els cabells a algú.

2 dial Apallissar.

3 col·loq Enganyar cobrant un preu abusiu. Hi vam menjar bé, però ens van arrissar.

2 pron 1 Cargolar-se el pèl, els cabells, formant anells, rulls. Se li arrissà la barba en eixugar-se.

2 Arrissar-se la mar. Arrissar-se una fulla quan és seca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrissar

GERUNDI: arrissant

PARTICIPI: arrissat, arrissada, arrissats, arrissades

INDICATIU PRESENT: arrisso, arrisses, arrissa, arrissem, arrisseu, arrissen

INDICATIU IMPERFET: arrissava, arrissaves, arrissava, arrissàvem, arrissàveu, arrissaven

INDICATIU PASSAT: arrissí, arrissares, arrissà, arrissàrem, arrissàreu, arrissaren

INDICATIU FUTUR: arrissaré, arrissaràs, arrissarà, arrissarem, arrissareu, arrissaran

INDICATIU CONDICIONAL: arrissaria, arrissaries, arrissaria, arrissaríem, arrissaríeu, arrissarien

SUBJUNTIU PRESENT: arrissi, arrissis, arrissi, arrissem, arrisseu, arrissin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrissés, arrissessis, arrissés, arrisséssim, arrisséssiu, arrissessin

IMPERATIU: arrissa, arrissi, arrissem, arrisseu, arrissin

->-arro

-arro

Sufix, d’una forma preromana *-arru, amb valor augmentatiu. Ex.: homenarro, xicotarro.

->arrocar

arrocar

[de roca^1]

v tr dial Destrossar, desfer.

->arrodir-se

arrodir-se

[de roda]

v pron dial 1 Doblegar-se sobre si mateix; cargolar-se. El gat s’arrodia vora el foc.

2 fig Arrodir-se de fred.

->arrodolar

■arrodolar

[de roda]

v tr Fer anar violentament (alguna cosa) de rodolons per terra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrodolar

GERUNDI: arrodolant

PARTICIPI: arrodolat, arrodolada, arrodolats, arrodolades

INDICATIU PRESENT: arrodolo, arrodoles, arrodola, arrodolem, arrodoleu, arrodolen

INDICATIU IMPERFET: arrodolava, arrodolaves, arrodolava, arrodolàvem, arrodolàveu, arrodolaven

INDICATIU PASSAT: arrodolí, arrodolares, arrodolà, arrodolàrem, arrodolàreu, arrodolaren

INDICATIU FUTUR: arrodolaré, arrodolaràs, arrodolarà, arrodolarem, arrodolareu, arrodolaran

INDICATIU CONDICIONAL: arrodolaria, arrodolaries, arrodolaria, arrodolaríem, arrodolaríeu, arrodolarien

SUBJUNTIU PRESENT: arrodoli, arrodolis, arrodoli, arrodolem, arrodoleu, arrodolin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrodolés, arrodolessis, arrodolés, arrodoléssim, arrodoléssiu, arrodolessin

IMPERATIU: arrodola, arrodoli, arrodolem, arrodoleu, arrodolin

->arrodonida

arrodonida

[de arrodonir]

f 1 Acció d’arrodonir;

2 l’efecte.

->arrodonidament

■arrodonidament

[de arrodonida]

adv D’una manera arrodonida.

->arrodonidor

arrodonidor -a

[de arrodonir]

adj i m i f Que arrodoneix.

->arrodoniment

■arrodoniment

[de arrodonir]

m 1 1 Acció d’arrodonir o d’arrodonir-se;

2 l’efecte.

2 FON Fenomen particular de la labialització que consisteix en una prominència activa dels llavis en la realització de certs fonemes.

->arrodonir

■arrodonir

[de rodó; 1a FONT: 1575, DPou.]

v 1 tr Fer esdevenir rodó. El fuster va arrodonir-ne els caires amb un cop de raspa.

2 pron Esdevenir rodó. La pedra s’ha arrodonit per l’acció de les onades.

3 tr Fer més complet. Arrodonir la fortuna.

4 tr Deixar més ben acabat. Arrodonir una redacció. Una tasca ben arrodonida.

5 arrodonir un nombre Substituir un nombre per un altre de més simple i de valor aproximadament igual per tal d’alleugerir el càlcul.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrodonir

GERUNDI: arrodonint

PARTICIPI: arrodonit, arrodonida, arrodonits, arrodonides

INDICATIU PRESENT: arrodoneixo, arrodoneixes, arrodoneix, arrodonim, arrodoniu, arrodoneixen

INDICATIU IMPERFET: arrodonia, arrodonies, arrodonia, arrodoníem, arrodoníeu, arrodonien

INDICATIU PASSAT: arrodoní, arrodonires, arrodoní, arrodonírem, arrodoníreu, arrodoniren

INDICATIU FUTUR: arrodoniré, arrodoniràs, arrodonirà, arrodonirem, arrodonireu, arrodoniran

INDICATIU CONDICIONAL: arrodoniria, arrodoniries, arrodoniria, arrodoniríem, arrodoniríeu, arrodonirien

SUBJUNTIU PRESENT: arrodoneixi, arrodoneixis, arrodoneixi, arrodonim, arrodoniu, arrodoneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrodonís, arrodonissis, arrodonís, arrodoníssim, arrodoníssiu, arrodonissin

IMPERATIU: arrodoneix, arrodoneixi, arrodonim, arrodoniu, arrodoneixin

->arrodonit

■arrodonit -ida

[de arrodonir]

adj FON Dit del fonema en la pronúncia del qual intervé activament la formació d’una cavitat de ressonància anterior mitjançant la prominència dels llavis.

->arroentament

■arroentament

Part. sil.: ar_ro_en_ta_ment

[de arroentar]

m Acció d’arroentar.

->arroentar

■arroentar

Part. sil.: ar_ro_en_tar

[de roent]

v tr Fer esdevenir roent. Si vols doblegar el ferro, l’has d’arroentar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arroentar

GERUNDI: arroentant

PARTICIPI: arroentat, arroentada, arroentats, arroentades

INDICATIU PRESENT: arroento, arroentes, arroenta, arroentem, arroenteu, arroenten

INDICATIU IMPERFET: arroentava, arroentaves, arroentava, arroentàvem, arroentàveu, arroentaven

INDICATIU PASSAT: arroentí, arroentares, arroentà, arroentàrem, arroentàreu, arroentaren

INDICATIU FUTUR: arroentaré, arroentaràs, arroentarà, arroentarem, arroentareu, arroentaran

INDICATIU CONDICIONAL: arroentaria, arroentaries, arroentaria, arroentaríem, arroentaríeu, arroentarien

SUBJUNTIU PRESENT: arroenti, arroentis, arroenti, arroentem, arroenteu, arroentin

SUBJUNTIU IMPERFET: arroentés, arroentessis, arroentés, arroentéssim, arroentéssiu, arroentessin

IMPERATIU: arroenta, arroenti, arroentem, arroenteu, arroentin

->arrogació

■arrogació

Part. sil.: ar_ro_ga_ci_ó

[del ll. arrogatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció d’arrogar-se;

2 l’efecte.

2 DR ROM Adopció d’una persona no sotmesa a la potestat d’una altra.

3 arrogació de funcions DR PEN Delicte consistent en el fet que un funcionari de l’administració pública s’atribueix funcions judicials o impedeix l’execució de les resolucions dels tribunals, o que un jutge s’atribueix funcions d’una autoritat administrativa o impedeix l’exercici legítim de les atribucions d’aquesta.

->arrogància

■arrogància

Part. sil.: ar_ro_gàn_ci_a

[del ll. arrogantia, íd.; 1a FONT: c. 1390]

f 1 Orgull agressiu, insolent, de qui s’atribueix una importància, un valor, una dignitat, un poder, excessius. Un home d’una gran arrogància.

2 Manifestació o acte d’arrogància.

3 Qualitat d’arrogant.

->arrogant

■arrogant

[del ll. arrogans, -ntis, íd., participi present de arrogare (v. arrogar-se); 1a FONT: 1507]

adj 1 Que té, que manifesta, arrogància.

2 De posats, de maneres, de presència, altívols, superbs, que imposen.

->arrogantment

■arrogantment

[de arrogant]

adv Amb arrogància.

->arrogar-se

■arrogar-se

[del ll. arrogare, íd., der. de rogare ‘demanar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v pron Apropiar-se, atribuir-se, sense tenir-hi dret (una facultat, un poder, una qualitat). El president s’ha arrogat drets que el reglament no li permet.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrogar

GERUNDI: arrogant

PARTICIPI: arrogat, arrogada, arrogats, arrogades

INDICATIU PRESENT: arrogo, arrogues, arroga, arroguem, arrogueu, arroguen

INDICATIU IMPERFET: arrogava, arrogaves, arrogava, arrogàvem, arrogàveu, arrogaven

INDICATIU PASSAT: arroguí, arrogares, arrogà, arrogàrem, arrogàreu, arrogaren

INDICATIU FUTUR: arrogaré, arrogaràs, arrogarà, arrogarem, arrogareu, arrogaran

INDICATIU CONDICIONAL: arrogaria, arrogaries, arrogaria, arrogaríem, arrogaríeu, arrogarien

SUBJUNTIU PRESENT: arrogui, arroguis, arrogui, arroguem, arrogueu, arroguin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrogués, arroguessis, arrogués, arroguéssim, arroguéssiu, arroguessin

IMPERATIU: arroga, arrogui, arroguem, arrogueu, arroguin

->arromançar

■arromançar

[de romanç; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v tr Posar en romanç o llengua vulgar romànica (allò que és escrit en una llengua clàssica).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arromançar

GERUNDI: arromançant

PARTICIPI: arromançat, arromançada, arromançats, arromançades

INDICATIU PRESENT: arromanço, arromances, arromança, arromancem, arromanceu, arromancen

INDICATIU IMPERFET: arromançava, arromançaves, arromançava, arromançàvem, arromançàveu, arromançaven

INDICATIU PASSAT: arromancí, arromançares, arromançà, arromançàrem, arromançàreu, arromançaren

INDICATIU FUTUR: arromançaré, arromançaràs, arromançarà, arromançarem, arromançareu, arromançaran

INDICATIU CONDICIONAL: arromançaria, arromançaries, arromançaria, arromançaríem, arromançaríeu, arromançarien

SUBJUNTIU PRESENT: arromanci, arromancis, arromanci, arromancem, arromanceu, arromancin

SUBJUNTIU IMPERFET: arromancés, arromancessis, arromancés, arromancéssim, arromancéssiu, arromancessin

IMPERATIU: arromança, arromanci, arromancem, arromanceu, arromancin

->arromangada

■arromangada

[de arromangar]

f 1 Acció d’arromangar o d’arromangar-se;

2 l’efecte.

->arromangall

■arromangall

[de arromangar]

m Plec o plecs que fa la roba que s’arromanga.

->arromangar

■arromangar

[de arremangar]

v 1 tr 1 Tirar amunt, replegant-les, les mànigues (d’una peça de roba). Arromanga’t la camisa i no tindràs tanta calor.

2 Tirar amunt (una peça de roba) replegant-la. Arromangar-se les faldilles.

3 abs Arromanga’t per fregar els plats.

2 pron fig i col·loq Decidir-se resoludament a fer alguna cosa. Mira que si m’hi arromango!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arromangar

GERUNDI: arromangant

PARTICIPI: arromangat, arromangada, arromangats, arromangades

INDICATIU PRESENT: arromango, arromangues, arromanga, arromanguem, arromangueu, arromanguen

INDICATIU IMPERFET: arromangava, arromangaves, arromangava, arromangàvem, arromangàveu, arromangaven

INDICATIU PASSAT: arromanguí, arromangares, arromangà, arromangàrem, arromangàreu, arromangaren

INDICATIU FUTUR: arromangaré, arromangaràs, arromangarà, arromangarem, arromangareu, arromangaran

INDICATIU CONDICIONAL: arromangaria, arromangaries, arromangaria, arromangaríem, arromangaríeu, arromangarien

SUBJUNTIU PRESENT: arromangui, arromanguis, arromangui, arromanguem, arromangueu, arromanguin

SUBJUNTIU IMPERFET: arromangués, arromanguessis, arromangués, arromanguéssim, arromanguéssiu, arromanguessin

IMPERATIU: arromanga, arromangui, arromanguem, arromangueu, arromanguin

->arrombollament

■arrombollament

[de arrombollar]

m 1 Acció d’arrombollar o d’arrombollar-se;

2 l’efecte.

->arrombollar

■arrombollar

[de rombollar; 1a FONT: 1877, Verdaguer]

v 1 tr Arremolinar. El vent arrombolla les fulles seques.

2 pron Arrombollar-se la neu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrombollar

GERUNDI: arrombollant

PARTICIPI: arrombollat, arrombollada, arrombollats, arrombollades

INDICATIU PRESENT: arrombollo, arrombolles, arrombolla, arrombollem, arrombolleu, arrombollen

INDICATIU IMPERFET: arrombollava, arrombollaves, arrombollava, arrombollàvem, arrombollàveu, arrombollaven

INDICATIU PASSAT: arrombollí, arrombollares, arrombollà, arrombollàrem, arrombollàreu, arrombollaren

INDICATIU FUTUR: arrombollaré, arrombollaràs, arrombollarà, arrombollarem, arrombollareu, arrombollaran

INDICATIU CONDICIONAL: arrombollaria, arrombollaries, arrombollaria, arrombollaríem, arrombollaríeu, arrombollarien

SUBJUNTIU PRESENT: arrombolli, arrombollis, arrombolli, arrombollem, arrombolleu, arrombollin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrombollés, arrombollessis, arrombollés, arrombolléssim, arrombolléssiu, arrombollessin

IMPERATIU: arrombolla, arrombolli, arrombollem, arrombolleu, arrombollin

->arronsada

■arronsada

[de arronsar]

f 1 Acció d’arronsar o d’arronsar-se;

2 l’efecte.

->arronsament

■arronsament

[de arronsar; 1a FONT: s. XV]

m Acció d’arronsar o d’arronsar-se.

->arronsar

■arronsar

[d’origen incert, probablement de l’àr. ar-råmz, romz ‘signe fet amb la cara, ullet’; de la idea d’arrugar una part de la cara es va passar a la de contreure en general; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr 1 Disminuir per contracció el volum (d’alguna cosa, especialment el cos o alguns dels seus membres). Arronseu més les cames.

2 arronsar les celles Arrufar-les.

3 arronsar les celles fig Demostrar enuig, sorpresa.

4 arronsar les espatlles fig Demostrar ignorància, indiferència.

2 pron 1 Arronsar-se de fred.

2 fig Perdre el coratge, la resolució, intimidar-se. Baladreja molt, però amb quatre raons s’arronsa.

3 arronsar-se-li el melic (a algú) fig Agafar algú molta por.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arronsar

GERUNDI: arronsant

PARTICIPI: arronsat, arronsada, arronsats, arronsades

INDICATIU PRESENT: arronso, arronses, arronsa, arronsem, arronseu, arronsen

INDICATIU IMPERFET: arronsava, arronsaves, arronsava, arronsàvem, arronsàveu, arronsaven

INDICATIU PASSAT: arronsí, arronsares, arronsà, arronsàrem, arronsàreu, arronsaren

INDICATIU FUTUR: arronsaré, arronsaràs, arronsarà, arronsarem, arronsareu, arronsaran

INDICATIU CONDICIONAL: arronsaria, arronsaries, arronsaria, arronsaríem, arronsaríeu, arronsarien

SUBJUNTIU PRESENT: arronsi, arronsis, arronsi, arronsem, arronseu, arronsin

SUBJUNTIU IMPERFET: arronsés, arronsessis, arronsés, arronséssim, arronséssiu, arronsessin

IMPERATIU: arronsa, arronsi, arronsem, arronseu, arronsin

->arronyacat

■arronyacat -ada

[der. de renoc, amb possible contaminació amb anyoc]

adj Dit d’un arbre migrat, petit i amatat a terra.

->arronyonat

■arronyonat -ada

[de ronyó]

adj Que té la forma de ronyó.

->arrop

■arrop

[de l’àr. ar-rubb ‘suc de fruita cuit fins a espessir-se’; 1a FONT: 1372]

m 1 ALIM 1 Almívar obtingut concentrant el most no fermentat, ric en sucres.

2 p ext Confitura elaborada amb el most concentrat.

2 ésser dolç com l’arrop (o com un arrop) fig Ésser de caràcter dòcil i pacífic.

->arropar

■arropar

[de arrop]

v tr Tirar arrop (al vi).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arropar

GERUNDI: arropant

PARTICIPI: arropat, arropada, arropats, arropades

INDICATIU PRESENT: arropo, arropes, arropa, arropem, arropeu, arropen

INDICATIU IMPERFET: arropava, arropaves, arropava, arropàvem, arropàveu, arropaven

INDICATIU PASSAT: arropí, arropares, arropà, arropàrem, arropàreu, arroparen

INDICATIU FUTUR: arroparé, arroparàs, arroparà, arroparem, arropareu, arroparan

INDICATIU CONDICIONAL: arroparia, arroparies, arroparia, arroparíem, arroparíeu, arroparien

SUBJUNTIU PRESENT: arropi, arropis, arropi, arropem, arropeu, arropin

SUBJUNTIU IMPERFET: arropés, arropessis, arropés, arropéssim, arropéssiu, arropessin

IMPERATIU: arropa, arropi, arropem, arropeu, arropin

->arroper

■arroper -a

[de arrop]

m i f Venedor d’arrop.

->arropera

■arropera

[de arrop]

f Pot per a l’arrop.

->arròs

■arròs

[de l’àr. ar-ruzz ‘l’arròs’, provinent segurament de l’Índia; 1a FONT: 1262]

[pl -ossos] m 1 BOT i AGR Planta herbàcia anual de la família de les gramínies (Oryza sativa), de fulles linears i espícules uniflores disposades en panícula, molt conreada pels seus grans.

2 Gra d’arròs. Comprar tres quilos d’arròs.

3 GASTR Plat o cuinat fet amb arròs.

4 arròs de bruixa BOT 1 Crespinell groc.

2 Crespinell blanc.

5 arròs de pardal BOT Crespinell gros.

6 d’arròs loc adv Sense pagar. Hem entrat al cinema d’arròs.

->arrosar

■arrosar

[de ros^1]

v tr Mullar (alguna cosa) com si fos de rosada, espargir-li al damunt un líquid en gotetes menudes. És una planta que vol humitat: convé arrosar-ne les fulles de tant en tant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrosar

GERUNDI: arrosant

PARTICIPI: arrosat, arrosada, arrosats, arrosades

INDICATIU PRESENT: arroso, arroses, arrosa, arrosem, arroseu, arrosen

INDICATIU IMPERFET: arrosava, arrosaves, arrosava, arrosàvem, arrosàveu, arrosaven

INDICATIU PASSAT: arrosí, arrosares, arrosà, arrosàrem, arrosàreu, arrosaren

INDICATIU FUTUR: arrosaré, arrosaràs, arrosarà, arrosarem, arrosareu, arrosaran

INDICATIU CONDICIONAL: arrosaria, arrosaries, arrosaria, arrosaríem, arrosaríeu, arrosarien

SUBJUNTIU PRESENT: arrosi, arrosis, arrosi, arrosem, arroseu, arrosin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrosés, arrosessis, arrosés, arroséssim, arroséssiu, arrosessin

IMPERATIU: arrosa, arrosi, arrosem, arroseu, arrosin

->arrosegallat

■arrosegallat -ada

[de rosegall]

adj Que té l’aparença de rosegall, de cosa rosegada.

->arrossada

■arrossada

[de arròs]

f Menjada d’arròs.

->arrossaire

■arrossaire

Part. sil.: ar_ros_sai_re

[de arròs]

m i f 1 Persona que conrea arròs.

2 Comerciant, venedor, d’arròs.

3 Persona a la qual agrada molt l’arròs.

4 fig Persona que cerca sempre, que acostuma, de no pagar, d’anar d’arròs.

->arrossar

■arrossar

[de arròs]

m AGR Camp plantat d’arròs.

->arrossar-se

arrossar-se

[de l’expressió d’arròs]

v pron Anar en companyia d’una persona assenyalada, generosa, etc., per fer-se veure, treure’n algun profit, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrossar

GERUNDI: arrossant

PARTICIPI: arrossat, arrossada, arrossats, arrossades

INDICATIU PRESENT: arrosso, arrosses, arrossa, arrossem, arrosseu, arrossen

INDICATIU IMPERFET: arrossava, arrossaves, arrossava, arrossàvem, arrossàveu, arrossaven

INDICATIU PASSAT: arrossí, arrossares, arrossà, arrossàrem, arrossàreu, arrossaren

INDICATIU FUTUR: arrossaré, arrossaràs, arrossarà, arrossarem, arrossareu, arrossaran

INDICATIU CONDICIONAL: arrossaria, arrossaries, arrossaria, arrossaríem, arrossaríeu, arrossarien

SUBJUNTIU PRESENT: arrossi, arrossis, arrossi, arrossem, arrosseu, arrossin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrossés, arrossessis, arrossés, arrosséssim, arrosséssiu, arrossessin

IMPERATIU: arrossa, arrossi, arrossem, arrosseu, arrossin

->arrossegada

■arrossegada

[de arrossegar]

f Acció d’arrossegar quelcom, especialment d’una vegada.

->arrossegadís

■arrossegadís -issa

[de arrossegar]

adj Susceptible d’ésser arrossegat.

->arrossegadissa

■arrossegadissa

[de arrossegadís]

f Acció d’arrossegar un gran nombre de coses.

->arrossegador

■arrossegador -a

[de arrossegar]

adj Que arrossega.

->arrossegall

■arrossegall

[de arrossegar]

1 m Allò que hom arrossega darrere seu.

2 a l’arrossegall loc adj loc adv Arrosegant; a ròssec. Pesca a l’arrossegall.

->arrossegament

■arrossegament

[de arrossegar]

m 1 Acció d’arrossegar o d’arrossegar-se.

2 AERON Fase de l’aterratge d’un globus tripulat en la qual la cistella s’arrossega per terra mentre que l’aeròstat, encara no desinflat del tot, és endut per la força del vent.

3 PESC Art de ròssec.

->arrossegar

■arrossegar

[de rossegar]

v 1 tr 1 Fer moure (alguna persona o alguna cosa) estirant-la sense aixecar-la de terra, vencent la resistència que amb el fregadís oposa al moviment. Arrossegar un carreu, un sac.

2 arrossegar els peus (o la cama, etc.) Caminar sense alçar-los de terra.

3 arrossegar pel fang fig Denigrar (algú) greument. L’ha fet fora de casa i, a més, no para d’arrossegar-lo pel fang.

2 pron 1 Avançar el cos o una part del cos descansant a terra, com fan els animals que no tenen potes. Arrossegar-se per terra una criatura.

2 Anar sense objecte concret. Sempre s’arrossega pels cafès.

3 Restar inútilment en un lloc. Arrossegar-se un menjar dies i dies per la cuina.

4 Durar, progressar amb dificultat. Arrossegar-se una feina molt de temps.

5 arrossegar-se als peus (d’algú) fig Humiliar-se vilment davant algú. No t’arrosseguis als peus d’aquesta gent.

3 tr fig 1 Forçar a seguir, portar darrere seu vencent una resistència, com a conseqüència forçada, amb dificultat, lentament. No vol anar mai enlloc, sempre l’hem d’arrossegar.

2 Arrossegar una vida miserable.

3 arrossegar la veu (o les paraules) Parlar lentament, prolongant els sons.

4 tr fig 1 Portar com a conseqüència. La guerra arrossega calamitats.

2 Remolcar. El pràctic arrossega el vaixell dins el port.

5 1 intr Alguna cosa penjar tocant una part d’ella a terra. La corda era massa llarga i arrossegava.

2 pron Aquesta cortina s’arrossega.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrossegar

GERUNDI: arrossegant

PARTICIPI: arrossegat, arrossegada, arrossegats, arrossegades

INDICATIU PRESENT: arrossego, arrossegues, arrossega, arrosseguem, arrossegueu, arrosseguen

INDICATIU IMPERFET: arrossegava, arrossegaves, arrossegava, arrossegàvem, arrossegàveu, arrossegaven

INDICATIU PASSAT: arrosseguí, arrossegares, arrossegà, arrossegàrem, arrossegàreu, arrossegaren

INDICATIU FUTUR: arrossegaré, arrossegaràs, arrossegarà, arrossegarem, arrossegareu, arrossegaran

INDICATIU CONDICIONAL: arrossegaria, arrossegaries, arrossegaria, arrossegaríem, arrossegaríeu, arrossegarien

SUBJUNTIU PRESENT: arrossegui, arrosseguis, arrossegui, arrosseguem, arrossegueu, arrosseguin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrossegués, arrosseguessis, arrossegués, arrosseguéssim, arrosseguéssiu, arrosseguessin

IMPERATIU: arrossega, arrossegui, arrosseguem, arrossegueu, arrosseguin

->arrosser

■arrosser -a

[de arròs]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’arròs. Molí arrosser.

2 m i f Arrossaire.

->arrossinadament

■arrossinadament

[de arrossinat]

adv D’una manera arrossinada.

->arrossinament

■arrossinament

[de arrossinar]

m Condició d’arrossinat.

->arrossinar

■arrossinar

[de rossí]

v tr 1 Causar l’arrossinament (d’algú).

2 fig Malmenar, menyscabar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrossinar

GERUNDI: arrossinant

PARTICIPI: arrossinat, arrossinada, arrossinats, arrossinades

INDICATIU PRESENT: arrossino, arrossines, arrossina, arrossinem, arrossineu, arrossinen

INDICATIU IMPERFET: arrossinava, arrossinaves, arrossinava, arrossinàvem, arrossinàveu, arrossinaven

INDICATIU PASSAT: arrossiní, arrossinares, arrossinà, arrossinàrem, arrossinàreu, arrossinaren

INDICATIU FUTUR: arrossinaré, arrossinaràs, arrossinarà, arrossinarem, arrossinareu, arrossinaran

INDICATIU CONDICIONAL: arrossinaria, arrossinaries, arrossinaria, arrossinaríem, arrossinaríeu, arrossinarien

SUBJUNTIU PRESENT: arrossini, arrossinis, arrossini, arrossinem, arrossineu, arrossinin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrossinés, arrossinessis, arrossinés, arrossinéssim, arrossinéssiu, arrossinessin

IMPERATIU: arrossina, arrossini, arrossinem, arrossineu, arrossinin

->arrossinat

■arrossinat -ada

[de arrossinar; 1a FONT: 1507]

adj En molt mal estat, decaigut, ple de xacres per l’edat, per malalties, per contratemps, etc., en mala situació per revessos de fortuna, etc.

->arrova

■arrova

[de l’àr. vg. ar-rub’a, íd. (v. rova); 1a FONT: s. XIII]

f 1 METROL Rova.

2 INFORM Símbol [@] que, en una adreça de correu electrònic, separa el nom de l’internauta del nom del servidor.

->arrow-root

arrow-root* [árəwrùt]

[de l’angl. arrow ‘fletxa’ i root ‘arrel’, perquè cura les ferides de fletxa emmetzinada]

m 1 ALIM Fècula rica en midó que hom obté de certes plantes tropicals, especialment de Maranta arundinacea.

2 BOT Nom donat a les plantes productores d’arrow-root.

->arruament

■arruament

Part. sil.: ar_ru_a_ment

[de arruar-se]

m Acció d’arruar-se.

->arruar-se

■arruar-se

Part. sil.: ar_ru_ar-se

[de rua; 1a FONT: 1915, DAg.]

v pron Aplegar-se formant riu, torrent, cascada, formant una massa que es mou en un sentit determinat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arruar

GERUNDI: arruant

PARTICIPI: arruat, arruada, arruats, arruades

INDICATIU PRESENT: arruo, arrues, arrua, arruem, arrueu, arruen

INDICATIU IMPERFET: arruava, arruaves, arruava, arruàvem, arruàveu, arruaven

INDICATIU PASSAT: arruí, arruares, arruà, arruàrem, arruàreu, arruaren

INDICATIU FUTUR: arruaré, arruaràs, arruarà, arruarem, arruareu, arruaran

INDICATIU CONDICIONAL: arruaria, arruaries, arruaria, arruaríem, arruaríeu, arruarien

SUBJUNTIU PRESENT: arruï, arruïs, arruï, arruem, arrueu, arruïn

SUBJUNTIU IMPERFET: arrués, arruessis, arrués, arruéssim, arruéssiu, arruessin

IMPERATIU: arrua, arruï, arruem, arrueu, arruïn

->arruf

arruf

[de arrufar]

m MAR Curvatura de les cobertes d’una embarcació, en sentit longitudinal, de manera que els extrems de proa i popa siguin més alts que el centre de la nau.

->arrufada

■arrufada

[de arrufar]

f Acció d’arrufar o d’arrufar-se.

->arrufament

■arrufament

[de arrufar]

m Arrufada.

->arrufar

■arrufar

[relacionat amb rufià i el ll. rūfus ‘pèl-roig’, que en sembla l’origen; de l’aspecte de la pell rogenca es degué passar al de pell eriçada, com pell de gallina]

v 1 tr 1 Fer rufes (en alguna cosa); arrugar.

2 Contreure (alguna part de la cara) fins a arrugar-se la pell. Arrufar el front.

3 arrufar les celles (o el nas) fig Manifestar desgrat, desaprovació. No arrufis el nas: ho has de fer i prou.

2 pron Eriçar-se, estarrufar-se, els cabells, el pèl. El gos ni l’ha vist, però al gat se li ha arrufat el pèl.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrufar

GERUNDI: arrufant

PARTICIPI: arrufat, arrufada, arrufats, arrufades

INDICATIU PRESENT: arrufo, arrufes, arrufa, arrufem, arrufeu, arrufen

INDICATIU IMPERFET: arrufava, arrufaves, arrufava, arrufàvem, arrufàveu, arrufaven

INDICATIU PASSAT: arrufí, arrufares, arrufà, arrufàrem, arrufàreu, arrufaren

INDICATIU FUTUR: arrufaré, arrufaràs, arrufarà, arrufarem, arrufareu, arrufaran

INDICATIU CONDICIONAL: arrufaria, arrufaries, arrufaria, arrufaríem, arrufaríeu, arrufarien

SUBJUNTIU PRESENT: arrufi, arrufis, arrufi, arrufem, arrufeu, arrufin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrufés, arrufessis, arrufés, arruféssim, arruféssiu, arrufessin

IMPERATIU: arrufa, arrufi, arrufem, arrufeu, arrufin

->arrufat^1

■arrufat^1

[de arrufar]

m 1 Adornament consistent en unes arrugues fetes a la roba en una peça de vestir.

2 TÈXT 1 Efecte d’arrugues que hom produeix en els teixits per diferents procediments.

2 En un teixit, defecte consistent en una acumulació d’arrugues indesitjades.

->arrufat^2

■arrufat^2

[v. arrufat^1]

m FITOPAT Malura dels presseguers i els ametllers provocada pel fong Taphrina deformans.

->arrufat^3

■arrufat^3 -ada

[de rufa^1, extret de arrufar]

adj MAR Dit del vaixell amb rufa.

->arrufir

arrufir

[variant de arrufar]

v tr dial Arrufar.

->arruga

■arruga

[de ruga; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 ANAT ANIM Solc o plec de la pell.

2 p anal Plec, especialment defectuós, fet a la roba o en una altra cosa flexible per compressió, etc.

->arrugament

■arrugament

[de arrugar]

m 1 Acció d’arrugar o d’arrugar-se;

2 l’efecte.

->arrugar

■arrugar

[del ll. rugare, íd., ant. rugar]

v 1 tr Fer arrugues (en alguna cosa). Arrugar una roba.

2 pron Arrugar-se les faldilles en seure. Se li arrugà la cara.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrugar

GERUNDI: arrugant

PARTICIPI: arrugat, arrugada, arrugats, arrugades

INDICATIU PRESENT: arrugo, arrugues, arruga, arruguem, arrugueu, arruguen

INDICATIU IMPERFET: arrugava, arrugaves, arrugava, arrugàvem, arrugàveu, arrugaven

INDICATIU PASSAT: arruguí, arrugares, arrugà, arrugàrem, arrugàreu, arrugaren

INDICATIU FUTUR: arrugaré, arrugaràs, arrugarà, arrugarem, arrugareu, arrugaran

INDICATIU CONDICIONAL: arrugaria, arrugaries, arrugaria, arrugaríem, arrugaríeu, arrugarien

SUBJUNTIU PRESENT: arrugui, arruguis, arrugui, arruguem, arrugueu, arruguin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrugués, arruguessis, arrugués, arruguéssim, arruguéssiu, arruguessin

IMPERATIU: arruga, arrugui, arruguem, arrugueu, arruguin

->arrugat^1

■arrugat^1

[de arrugar]

m TÈXT arrufat^1 2 1.

->arrugat^2

■arrugat^2

[v. arrugat^1]

m BOT 1 Auró blanc.

2 Auró negre.

->arruí

■arruí

Part. sil.: ar_ru_í

[de l’àr. magribí aruyī, íd.]

m ZOOL Gènere d’ovins africans grossos com cérvols i semblants a les cabres (Ammotragus sp), amb una crinera de pèls llargs que els penja des de sota el coll per davant les potes.

->arruïnar

■arruïnar

Part. sil.: ar_ru_ï_nar

[de ruïna; 1a FONT: 1571]

v 1 tr Fer caure (una construcció), convertir-la en una ruïna.

2 tr fig Causar la ruïna. La crisi arruïnà les indústries petites. La malaltia li arruïnà la salut.

3 pron S’arruïnarà darrere el joc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arruïnar

GERUNDI: arruïnant

PARTICIPI: arruïnat, arruïnada, arruïnats, arruïnades

INDICATIU PRESENT: arruïno, arruïnes, arruïna, arruïnem, arruïneu, arruïnen

INDICATIU IMPERFET: arruïnava, arruïnaves, arruïnava, arruïnàvem, arruïnàveu, arruïnaven

INDICATIU PASSAT: arruïní, arruïnares, arruïnà, arruïnàrem, arruïnàreu, arruïnaren

INDICATIU FUTUR: arruïnaré, arruïnaràs, arruïnarà, arruïnarem, arruïnareu, arruïnaran

INDICATIU CONDICIONAL: arruïnaria, arruïnaries, arruïnaria, arruïnaríem, arruïnaríeu, arruïnarien

SUBJUNTIU PRESENT: arruïni, arruïnis, arruïni, arruïnem, arruïneu, arruïnin

SUBJUNTIU IMPERFET: arruïnés, arruïnessis, arruïnés, arruïnéssim, arruïnéssiu, arruïnessin

IMPERATIU: arruïna, arruïni, arruïnem, arruïneu, arruïnin

->arruix

■arruix

Part. sil.: ar_ruix

[d’origen onomatopeic i expressiu, com les variants semblants uix, buix, beix]

interj dial Interjecció per a allunyar el bestiar, els ocells, etc.

->arruixada^1

■arruixada^1

Part. sil.: ar_rui_xa_da

[de arruixar; 1a FONT: 1915, DAg.]

f dial 1 Acció d’arruixar;

2 l’efecte.

->arruixada^2

arruixada^2

Part. sil.: ar_rui_xa_da

f Ruixada.

->arruixador

■arruixador

Part. sil.: ar_rui_xa_dor

[de arruixar]

m dial Espantamosques.

->arruixadora

■arruixadora

Part. sil.: ar_rui_xa_do_ra

[de arruixador]

f Ruixador.

->arruixar^1

■arruixar^1

Part. sil.: ar_rui_xar

[de arruix]

v tr dial Fer allunyar (el bestiar, els ocells, etc.). Arruixa les mosques, que no vagin al menjar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arruixar

GERUNDI: arruixant

PARTICIPI: arruixat, arruixada, arruixats, arruixades

INDICATIU PRESENT: arruixo, arruixes, arruixa, arruixem, arruixeu, arruixen

INDICATIU IMPERFET: arruixava, arruixaves, arruixava, arruixàvem, arruixàveu, arruixaven

INDICATIU PASSAT: arruixí, arruixares, arruixà, arruixàrem, arruixàreu, arruixaren

INDICATIU FUTUR: arruixaré, arruixaràs, arruixarà, arruixarem, arruixareu, arruixaran

INDICATIU CONDICIONAL: arruixaria, arruixaries, arruixaria, arruixaríem, arruixaríeu, arruixarien

SUBJUNTIU PRESENT: arruixi, arruixis, arruixi, arruixem, arruixeu, arruixin

SUBJUNTIU IMPERFET: arruixés, arruixessis, arruixés, arruixéssim, arruixéssiu, arruixessin

IMPERATIU: arruixa, arruixi, arruixem, arruixeu, arruixin

->arruixar^2

■arruixar^2

Part. sil.: ar_rui_xar

[variant de ruixar; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

v tr Ruixar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arruixar

GERUNDI: arruixant

PARTICIPI: arruixat, arruixada, arruixats, arruixades

INDICATIU PRESENT: arruixo, arruixes, arruixa, arruixem, arruixeu, arruixen

INDICATIU IMPERFET: arruixava, arruixaves, arruixava, arruixàvem, arruixàveu, arruixaven

INDICATIU PASSAT: arruixí, arruixares, arruixà, arruixàrem, arruixàreu, arruixaren

INDICATIU FUTUR: arruixaré, arruixaràs, arruixarà, arruixarem, arruixareu, arruixaran

INDICATIU CONDICIONAL: arruixaria, arruixaries, arruixaria, arruixaríem, arruixaríeu, arruixarien

SUBJUNTIU PRESENT: arruixi, arruixis, arruixi, arruixem, arruixeu, arruixin

SUBJUNTIU IMPERFET: arruixés, arruixessis, arruixés, arruixéssim, arruixéssiu, arruixessin

IMPERATIU: arruixa, arruixi, arruixem, arruixeu, arruixin

->arruixat

■arruixat -ada

Part. sil.: ar_rui_xat

[de arruixar]

adj Que pren resolucions brusques, que obra impulsivament.

->arruixó

arruixó

Part. sil.: ar_rui_xó

m dial METEOR Ruixat, xàfec.

->arrumar

arrumar

[probablement de la mateixa base que eixarreir]

v tr dial Socarrimar.

->arrumbament

■arrumbament

m 1 Acció d’arrumbar o d’arrumbar-se;

2 l’efecte.

->arrumbar

■arrumbar

[de rumb; 1a FONT: 1851, DEsc.]

v 1 1 tr Fer prendre (a una embarcació) un rumb determinat. El timoner arrumbà la nau a llevant.

2 pron S’arrumbaren a prendre terra.

2 intr Adreçar-se vers un punt, vers una direcció determinada. La barca arrumba cap al sud.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrumbar

GERUNDI: arrumbant

PARTICIPI: arrumbat, arrumbada, arrumbats, arrumbades

INDICATIU PRESENT: arrumbo, arrumbes, arrumba, arrumbem, arrumbeu, arrumben

INDICATIU IMPERFET: arrumbava, arrumbaves, arrumbava, arrumbàvem, arrumbàveu, arrumbaven

INDICATIU PASSAT: arrumbí, arrumbares, arrumbà, arrumbàrem, arrumbàreu, arrumbaren

INDICATIU FUTUR: arrumbaré, arrumbaràs, arrumbarà, arrumbarem, arrumbareu, arrumbaran

INDICATIU CONDICIONAL: arrumbaria, arrumbaries, arrumbaria, arrumbaríem, arrumbaríeu, arrumbarien

SUBJUNTIU PRESENT: arrumbi, arrumbis, arrumbi, arrumbem, arrumbeu, arrumbin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrumbés, arrumbessis, arrumbés, arrumbéssim, arrumbéssiu, arrumbessin

IMPERATIU: arrumba, arrumbi, arrumbem, arrumbeu, arrumbin

->arrupiment

■arrupiment

[de arrupir-se]

m 1 Acció d’arrupir-se;

2 l’efecte.

->arrupir

■arrupir

[d’origen incert, probablement d’un encreuament entre sinònims més antics, com arronsar i ajupir o arraulir; 1a FONT: c. 1800]

[també com dormir] v 1 tr Contreure i estrènyer els músculs (d’una part del cos); arronsar. Va arrupir les espatlles en un gest d’indiferència.

2 pron Contreure i estrènyer els músculs del cos. Dormir arrupit com les gallines.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrupir

GERUNDI: arrupint

PARTICIPI: arrupit, arrupida, arrupits, arrupides

INDICATIU PRESENT: arrupeixo, arrupeixes, arrupeix, arrupim, arrupiu, arrupeixen

INDICATIU PRESENT (alternatiu): arrupo, arrups, arrup, arrupim, arrupiu, arrupen

INDICATIU IMPERFET: arrupia, arrupies, arrupia, arrupíem, arrupíeu, arrupien

INDICATIU PASSAT: arrupí, arrupires, arrupí, arrupírem, arrupíreu, arrupiren

INDICATIU FUTUR: arrupiré, arrupiràs, arrupirà, arrupirem, arrupireu, arrupiran

INDICATIU CONDICIONAL: arrupiria, arrupiries, arrupiria, arrupiríem, arrupiríeu, arrupirien

SUBJUNTIU PRESENT: arrupeixi, arrupeixis, arrupeixi, arrupim, arrupiu, arrupeixin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): arrupi, arrupis, arrupi, arrupim, arrupiu, arrupin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrupís, arrupissis, arrupís, arrupíssim, arrupíssiu, arrupissin

IMPERATIU: arrupeix, arrupeixi, arrupim, arrupiu, arrupeixin

IMPERATIU (alternatiu): arrup, arrupi, arrupim, arrupiu, arrupin

->arrupit

■arrupit -ida

[de arrupir-se]

adj HERÀLD Dit de l’animal no domèstic estintolat sobre les potes del darrere.

->arrusquerar

■arrusquerar

[de rusc]

v tr SUR Apilar en rusquers (el suro tret del bosc).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arrusquerar

GERUNDI: arrusquerant

PARTICIPI: arrusquerat, arrusquerada, arrusquerats, arrusquerades

INDICATIU PRESENT: arrusquero, arrusqueres, arrusquera, arrusquerem, arrusquereu, arrusqueren

INDICATIU IMPERFET: arrusquerava, arrusqueraves, arrusquerava, arrusqueràvem, arrusqueràveu, arrusqueraven

INDICATIU PASSAT: arrusquerí, arrusquerares, arrusquerà, arrusqueràrem, arrusqueràreu, arrusqueraren

INDICATIU FUTUR: arrusqueraré, arrusqueraràs, arrusquerarà, arrusquerarem, arrusquerareu, arrusqueraran

INDICATIU CONDICIONAL: arrusqueraria, arrusqueraries, arrusqueraria, arrusqueraríem, arrusqueraríeu, arrusquerarien

SUBJUNTIU PRESENT: arrusqueri, arrusqueris, arrusqueri, arrusquerem, arrusquereu, arrusquerin

SUBJUNTIU IMPERFET: arrusquerés, arrusqueressis, arrusquerés, arrusqueréssim, arrusqueréssiu, arrusqueressin

IMPERATIU: arrusquera, arrusqueri, arrusquerem, arrusquereu, arrusquerin

->arsacetina

arsacetina

[de ars(ènic), acèt(ic) i -ina]

f [C8H10AsNO4] QUÍM ORG Pólvores blanques cristal·lines, molt metzinoses, les sals de les quals s’empren en medicina com a antisifilític.

->arsaci

arsaci -àcia

[del nom d’Àrsaces (s. III aC), cap d’una tribu escita]

adj Relatiu o pertanyent a Àrsaces o als arsàcides.

->arsàcida

arsàcida

[de arsaci]

HIST 1 adj Relatiu o pertanyent als arsàcides.

2 m i f Membre d’una dinastia originària de Pàrtia que substituí l’imperi dels selèucides en el domini de l’Iran i d’Armènia.

->arsanílic

■arsanílic, àcid

[de ars(ènic), anil(ina) i -ic^1]

QUÍM ORG Àcid p-aminobenzenarsònic, sòlid blanc, anomenat també àcid atoxílic.

->arsen-

■arsen-

QUÍM Forma prefixada del mot grec arsenikón, que significa ‘viril, vigorós’; ‘arsènic’. Ex.: arsenur.

->arsenal

■arsenal

[de l’it. arsenale, i aquest de l’àr. dâr ṣinâ’a ‘casa de construcció’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Dipòsit o magatzem d’armes i d’altres articles de guerra.

2 fig Aquells llibres vells eren un arsenal de dades desconegudes.

3 MAR GUER Establiment marítim militar tancat, bastit en un port defès, que consta de drassanes, tallers i magatzems on, a redós del mal temps, hom construeix, forneix, adoba i conserva els vaixells de guerra, com també llurs ormeigs, llurs provisions i llurs armaments.

->arsenamina

arsenamina

[de arsen- i amina]

f [AsH3] QUÍM INORG Hidrur d’arsènic.

->arsenat^1

■arsenat^1

[de arsen- i -at^2]

m QUÍM INORG Qualsevol sal de l’àcid arsènic.

->arsenat^2

arsenat^2 -ada

[de arseni]

adj QUÍM Que conté arsènic.

->arseni

■arseni

[variant de arsènic]

m QUÍM INORG Arsènic.

->arseni-

■arseni-

QUÍM Forma prefixada del mot grec arsenikón, que significa ‘viril, vigorós’; ‘arsènic’. Ex.: arsenífer.

->arsènic

■arsènic -a

[del ll. arsenĭcum i aquest del gr. arsenikón, ‘viril’; 1a FONT: s. XV]

QUÍM INORG 1 adj Dit dels composts d’arsènic en què aquest és quinquevalent.

2 m [símb: As] Element amb propietats metàl·liques i no metàl·liques, pertanyent al grup VB de la taula periòdica, de nombre atòmic 33 i de pes atòmic 74,92.

3 m Òxid arsenós, As2O3, de gust astringent i fortament tòxic.

->arsenical

■arsenical

[de arsènic]

1 adj QUÍM Relatiu o pertanyent a l’arsènic, que conté arsènic.

2 m QUÍM i FARM Substància d’aplicació terapèutica que conté arsènic en la molècula.

3 níquel arsenical MINERAL Niquelina.

->arsenicisme

arsenicisme

[de arsènic]

m PAT Intoxicació aguda o crònica per arsènic o els seus derivats.

->arsenico-

arsenico-

QUÍM Forma prefixada del mot grec arsenikón, que significa ‘viril, vigorós; arsènic’. Ex.: arsenicofàgia.

->arsenicòfag

arsenicòfag -a

[de arsenico- i -fag]

adj Que menja arsènic.

->arsenicofàgia

arsenicofàgia

Part. sil.: ar_se_ni_co_fà_gi_a

[de arsenico- i -fàgia]

f Habitud de menjar arsènic conscientment i sense intenció d’intoxicar-se.

->arsenífer

■arsenífer -a

[de arseni- i -fer]

adj QUÍM Que porta arsènic (dit especialment dels minerals que en contenen).

->arsenit

arsenit

[de arsènic]

m QUÍM INORG Qualsevol sal de l’àcid arsenós.

->arsenita

arsenita

[de arsen- i -ita]

f MINERAL Sesquiòxid d’arsènic, As2O3, compost d’arsènic que cristal·litza en el sistema regular, emprat en la fabricació de raticides.

->arseno-

■arseno-

QUÍM Forma prefixada del mot grec arsenikón, que significa ‘viril, vigorós’; ‘arsènic’. Ex.: arsenobenzol.

->arsenobenzol

arsenobenzol

[de arseno- i benzol]

m QUÍM ORG i FARM Arsfenamina.

->arsenoic

arsenoic -a

Part. sil.: ar_se_noic

[de arsen- i -oic]

adj QUÍM ORG Dit dels composts amb dos àtoms d’arsènic units per un enllaç doble.

->arsenolita

arsenolita

[de arseno- i -lita]

f MINERAL Òxid d’arsènic incolor que cristal·litza en el sistema cúbic.

->arsenopirita

■arsenopirita

[de arseno- i pirita]

f MINERAL Sulfarsenur de ferro, SAsFe, mineral d’arsènic que cristal·litza en el sistema monoclínic, anomenat també mispíquel i pirita arsenical.

->arsenós

arsenós -osa

[de arseno- i -ós^1]

adj QUÍM INORG Dit dels composts d’arsènic en què aquest és trivalent.

->arsenoso-

arsenoso-

QUÍM ORG Prefix utilitzat en la nomenclatura sistemàtica per a designar el substituent —AsO.

->arsenur

■arsenur

[de arsen- i -ur^2]

m QUÍM INORG Compost d’arsènic amb un metall.

->arsfenamina

arsfenamina

[de ars(ènic), fen(ol) i amina]

f QUÍM ORG i FARM Derivat organoarsenical conegut també com a arsenobenzol i originàriament patentat com a salvarsan.

->arsi

■arsi

[del gr. ársis ‘elevació’]

f 1 MÚS En una melodia, elevació i temps feble que forma unitat amb la tesi o descens i temps fort.

2 POÈTICA En mètrica clàssica, temps fort d’un peu (per oposició al temps feble o tesi).

->àrsia

■àrsia

Part. sil.: àr_si_a

[del b. ll. arsio ‘acció de cremar’]

f HIST DR A l’edat mitjana, indemnització pecuniària a favor del senyor a la qual era obligat el pagès en cas d’incendi casual de la propietat cedida emfitèuticament.

->arsina^1

■arsina^1

[de ars(ènic) i -ina]

f QUÍM INORG 1 Hidrur d’arsènic de fórmula AsH3, gas incolor molt metzinós, obtingut per l’acció dels àcids sobre arsenurs metàl·lics.

2 Qualsevol dels derivats de l’arsina per substitució progressiva dels hidrògens per radicals orgànics.

->arsina^2

■arsina^2

[variant de àrsia]

f HIST DR Àrsia.

->arsínic

arsínic, àcid

[de arsina^1]

QUÍM ORG Denominació genèrica dels composts orgànics arsenicals, de natura àcida, de fórmula general RR′As(O)OH.

->arsinós

arsinós, àcid

[de arsina^1]

QUÍM ORG Denominació genèrica dels composts orgànics arsenicals, de natura àcida, de fórmula general RR′AsOH.

->arso-

arso-

QUÍM ORG Prefix utilitzat en la nomenclatura sistemàtica per a designar el substituent —AsO2.

->arsoni

■arsoni

[de ars(ènic) i (am)oni]

m QUÍM INORG Catió monovalent de fórmula AsH+4.

->arsònic

arsònic, àcid

[de arsoni]

QUÍM ORG Denominació genèrica dels composts orgànics arsenicals, de natura àcida, de fórmula general RAsO(OH)2.

->arsono-

arsono-

QUÍM ORG Prefix utilitzat en la nomenclatura sistemàtica per a designar el substituent —AsO(OH)2.

->arsonós

arsonós, àcid

[de arsònic]

QUÍM ORG Denominació genèrica dels composts orgànics arsenicals, de natura àcida, de fórmula general RAs(OH)2.

->arstinol

arstinol

m [C11H14AsNO3S2] QUÍM ORG Pólvores blanques microcristal·lines emprades en medicina com a antiprotozoari.

->art^1

■art^1

[del ll. ars, artis, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 m 1 Habilitat, destresa, a fer certes coses adquirida amb l’estudi, l’experiència, l’abnegació. L’art d’ésser bon venedor.

2 Manera de fer alguna cosa segons regles. L’art de viure bé. Fer una cosa amb art.

2 f 1 Sistema de preceptes i de regles per a fer bé alguna cosa. L’art culinària. L’art del ben menjar. L’art de navegar.

2 art militar MIL Dit de l’estratègia, de la logística, de la tàctica i de l’organització militars.

3 art poètica POÈTICA Obra didàctica en la qual són definides les característiques principals de la creació poètica i són exposades les regles que hom ha d’observar en la composició poètica.

4 arts liberals (o simplement arts) Les set disciplines en què hom dividí els coneixements humans, que corresponien aproximadament als ensenyaments impartits des de l’antiguitat en els dos cicles del trivi (gramàtica, retòrica i dialèctica) i el quadrivi (aritmètica, geometria, música i astronomia).

3 f 1 Professió que requereix la coneixença i l’explicació d’un sistema de preceptes i de regles.

2 art de la mar Professió de mariner.

3 art indecorosa ant Professió prohibida als clergues.

4 art liberal ant En oposició a art servil, art pròpia de l’home lliure, i en oposició a art mecànica, art que requereix especialment l’exercici de la intel·ligència.

5 art manual Art mecànica.

6 art mecànica ant En oposició a art liberal, art que requereix principalment la pràctica manual; ofici.

7 art servil ant En oposició a art liberal, art exercida per persones de condició servil.

8 arts gràfiques GRÀF Conjunt de coneixements, operacions i processos inclosos en el camp de l’edició impresa.

9 arts i oficis Conjunt de regles teòriques i de tècniques manuals necessàries per als oficis mecànics.

10 belles arts Tradicionalment, arts que tenen per objecte l’expressió de la bellesa mitjançant el color, la forma, el so, el llenguatge, el moviment (pintura, escultura, arquitectura, música, poesia, dansa).

11 ésser de l’art Ésser entès en una determinada professió o una determinada activitat.

12 nobles arts Belles arts.

13 no tenir art ni part No tenir (en una cosa) cap interès ni cap intervenció.

4 1 m Mitjà amb què hom reïx a fer alguna cosa.

2 art màgica Art d’encantament.

3 per males arts Per mitjans reprovables.

5 ESTÈT 1 m Producte o missatge considerat primàriament en funció de la seva forma o la seva estructura sensible.

2 m Cadascuna de les belles arts.

3 m Estil d’un artista.

4 art dramàtic Art d’interpretar el teatre.

5 art figuratiu Art que parteix de la realitat (en oposició a art abstracte).

6 arts figuratives ant Arts plàstiques.

7 arts plàstiques Tradicionalment, l’escultura, la pintura i l’arquitectura (actualment, la pintura i l’escultura).

8 setè art Art cinematogràfic.

6 ART 1 m Conjunt de les arts plàstiques.

2 art aplicada Art aplicada als productes industrials, amb la finalitat d’embellir objectes d’ús comú (mobles, orfebreria, ceràmica, armes).

3 art decorativa Art aplicada que afegeix elements d’ornamentació a una estructura arquitectònica.

4 art industrial Art aplicada.

5 art popular Art realitzat pel poble i per al poble, generalment d’una manera anònima, amb finalitat decorativa i amb materials simples i d’escàs valor material.

6 art sacre Art religiós.

7 arts majors Tradicionalment, la pintura, l’escultura i l’arquitectura (en oposició a les anomenades arts menors).

8 arts menors Tradicionalment, l’argenteria, la ceràmica, la marqueteria, l’enquadernació, el gravat, l’ebenisteria, el mosaic, etc. (en oposició a les anomenades arts majors).

9 art sumptuari Art decoratiu que empra materials luxosos.

10 obra d’art Resultat de l’aplicació d’una activitat artística.

7 l’art per l’art Actitud que defensa la validesa de la finalitat de l’art per ell mateix, enfront de les diferents menes de compromís o d’alienació.

->art^2

■art^2

[v. art^1]

m PESC 1 Nom que hom aplica a diversos ormeigs de pesca constituïts per xarxes proveïdes d’un cóp, i en general a tots els ormeigs constituïts per xarxes.

2 art de deriva Qualsevol dels arts d’encalç formats per xarxes generalment rectangulars que són calats entre dues aigües, a mercè del corrent.

3 art de fons Qualsevol dels arts de captura passiva formats per xarxes generalment rectangulars que hom cala de manera que l’armadura dels ploms resti arran de fons.

4 art d’encerclament Qualsevol dels arts d’encalç de grans dimensions emprats per a capturar moles de peix.

5 art de ròssec (o d’arrossegament) Qualsevol dels arts d’encalç en forma d’embut que, arrossegats pel fons de la mar, capturen tots els animals que troben al pas, que retenen en la part final.

->art^3

■art^3

[de l’it. arte ‘art’]

m HIST Gremi o corporació professional.

->art.

art.

abrev article.

->artaire

■artaire

Part. sil.: ar_tai_re

[de art^2]

m i f PESC 1 Persona que es dedica a pescar a l’art.

2 Patró dels ormeigs, el qui tira l’art.

->artanenc

■artanenc -a

adj i m i f D’Artà (Mallorca).

->artaner

artaner -a

adj i m i f D’Artana (Plana Baixa).

->art déco

art déco* [àrddekó]

[fr ] m ART Estil de disseny aplicat especialment a les arts decoratives que es basa en la preferència per les línies simples i geomètriques, pels colors plans i pels motius exòtics, desenvolupat durant els anys vint del segle XX.

->artec

■artec -ega

[de art^1; 1a FONT: s. XIV]

adj Enginyós a trobar la manera, el camí, etc., d’aconseguir el fi que es proposa.

->artefacte

■artefacte

[del ll. arte factus ‘fet amb art’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 1 obs Objecte produït pel treball de l’home.

2 Aparell, màquina, dispositiu, etc., generalment de mida grossa i fet d’una manera tosca.

2 BIOL Alteració produïda en les preparacions microscòpiques a causa dels processos preparatoris previs a l’observació.

->artell^1

■artell^1

[del ll. artĭcŭlus ‘articulació (dels ossos)’, ‘membre, divisió’, dimin. de artus, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m ANAT ANIM 1 Juntura dels ossos de les mans i dels peus.

2 Cadascuna de les peces articulades que componen els apèndixs dels artròpodes (potes, antenes).

->artell^2

■artell^2

[d’origen incert]

m AGR Nom de les diverses varietats d’avellaner, vigoroses, grosses i productives, conreades a l’Alt Camp.

->artèmia

■artèmia

Part. sil.: ar_tè_mi_a

[del nom de la deessa gr. Àrtemis]

f ZOOL Crustaci branquiòpode de l’ordre dels anostracis (Artemia salina), de color vermellós, que habita en les aigües de les salines o en llacs salats.

->artemisa

■artemisa

[variant de artemísia]

f BOT Artemísia.

->artemísia

■artemísia

Part. sil.: ar_te_mí_si_a

[del ll. artemisia, i aquest, del gr. artemisía, íd., del nom de la deessa gr. Àrtemis]

f BOT Gènere de plantes herbàcies perennes de la família de les compostes (Artemisia sp), de fulles alternes i de flors grogues o purpúries agrupades en raïm o panícula, generalment riques en essències i en absintina.

->artemisina

artemisina

[de artemisa i -ina]

f BIOQ Principi amarg present en diverses artemísies, emprat com a aperitiu.

->arter

■arter -a

[de art^1; 1a FONT: s. XVI]

adj 1 Arterós.

2 Viu, atrevit.

->arteria

■arteria

Part. sil.: ar_te_ri_a

[de arter; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Qualitat d’arter o arterós.

2 Acte propi d’una persona arterosa.

->artèria

■artèria

Part. sil.: ar_tè_ri_a

[del ll. arterĭa i aquest del gr. artēría, íd.; 1a FONT: s. XV]

f 1 ANAT ANIM Vas sanguini que porta la sang que va del cor als òrgans.

2 p ext TRANSP Carrer o carretera que canalitza la part més important del trànsit en una àrea urbana o suburbana.

->arterial

■arterial

Part. sil.: ar_te_ri_al

[de artèria]

adj ANAT ANIM i FISIOL ANIM 1 Relatiu o pertanyent a les artèries.

2 sang arterial Sang que, procedent dels òrgans respiratoris d’un animal, arriba als capil·lars de tot l’organisme.

->arterialitzar

■arterialitzar

Part. sil.: ar_te_ri_a_lit_zar

[de arterial]

v tr FISIOL ANIM Transformar (la sang venosa) en sang arterial.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arterialitzar

GERUNDI: arterialitzant

PARTICIPI: arterialitzat, arterialitzada, arterialitzats, arterialitzades

INDICATIU PRESENT: arterialitzo, arterialitzes, arterialitza, arterialitzem, arterialitzeu, arterialitzen

INDICATIU IMPERFET: arterialitzava, arterialitzaves, arterialitzava, arterialitzàvem, arterialitzàveu, arterialitzaven

INDICATIU PASSAT: arterialitzí, arterialitzares, arterialitzà, arterialitzàrem, arterialitzàreu, arterialitzaren

INDICATIU FUTUR: arterialitzaré, arterialitzaràs, arterialitzarà, arterialitzarem, arterialitzareu, arterialitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: arterialitzaria, arterialitzaries, arterialitzaria, arterialitzaríem, arterialitzaríeu, arterialitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: arterialitzi, arterialitzis, arterialitzi, arterialitzem, arterialitzeu, arterialitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: arterialitzés, arterialitzessis, arterialitzés, arterialitzéssim, arterialitzéssiu, arterialitzessin

IMPERATIU: arterialitza, arterialitzi, arterialitzem, arterialitzeu, arterialitzin

->arteriectomia

arteriectomia

Part. sil.: ar_te_ri_ec_to_mi_a

[de arterio- i -ectomia]

f CIR Resecció d’un segment arterial i del plexe simpàtic que l’envolta.

->arterio-

■arterio-

Forma prefixada del mot artèria. Ex.: arteriotomia, arteriologia, arteriovenós, arteriocapil·lar.

->arteriografia

arteriografia

Part. sil.: ar_te_ri_o_gra_fi_a

[de arterio- i -grafia]

f DIAG Angiografia d’una artèria.

->arteriola

■arteriola

Part. sil.: ar_te_ri_o_la

[de artèria]

f ANAT ANIM Cadascuna de les petites artèries situades després de les últimes ramificacions arterials.

->arteriolar

■arteriolar

Part. sil.: ar_te_ri_o_lar

[de arteriola]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a les arterioles.

->arteriolosclerosi

arteriolosclerosi

Part. sil.: ar_te_ri_o_los_cle_ro_si

[de arteriola i esclerosi]

f PAT Esclerosi i engruiximent de les parets de les arterioles.

->arteriopatia

■arteriopatia

Part. sil.: ar_te_ri_o_pa_ti_a

[de arterio- i -patia]

f PAT Malaltia de les artèries.

->arteriorràfia

arteriorràfia

Part. sil.: ar_te_ri_or_rà_fi_a

[de arterio- i -ràfia]

f CIR Sutura arterial.

->arteriós

■arteriós -osa

Part. sil.: ar_te_ri_ós

[de artèria]

adj ANAT ANIM Arterial.

->arteriosclerosi

■arteriosclerosi

Part. sil.: ar_te_ri_os_cle_ro_si

[de arterio- i esclerosi]

f PAT Engruiximent, enduriment i a vegades oclusió (trombosi obliterant) de les artèries.

->arterioscleròtic

■arterioscleròtic -a

Part. sil.: ar_te_ri_os_cle_rò_tic

[de arteriosclerosi]

PAT 1 adj Relatiu o pertanyent a l’arteriosclerosi.

2 m i f Afectat d’arteriosclerosi.

->arteriospasme

■arteriospasme

Part. sil.: ar_te_ri_os_pas_me

[de arterio- i -spasme]

m PAT Contracció de les parets d’una artèria.

->arteriotomia

■arteriotomia

Part. sil.: ar_te_ri_o_to_mi_a

[de arterio- i -tomia]

f CIR Incisió quirúrgica d’una artèria, per a practicar una sagnia o per a introduir un catèter en el cas d’exploracions funcionals cardiològiques o en el de l’administració continuada de sang, de plasma o de líquids terapèutics, etc.

->arteriovenós

■arteriovenós -osa

Part. sil.: ar_te_ri_o_ve_nós

[de arterio- i venós]

adj MED Arterial i venós al mateix temps, relatiu o pertanyent a una artèria i a una vena.

->arteritis

■arteritis

Cp. artritis

[de arterio- i -itis]

f PAT Inflamació o lesió degenerativa d’una artèria que mena a un engruiximent de la paret, a una dilatació o a una oclusió.

->arterós

■arterós -osa

[de arter; 1a FONT: s. XV]

adj Astut, fi, hàbil a enganyar.

->arterosament

■arterosament

[de arterós]

adv D’una manera arterosa.

->artesà^1

■artesà^1 -ana

[de l’it. artigiano, íd., der. de arte ‘art’; 1a FONT: 1460, Roig]

1 m i f 1 Persona que fa obres d’artesania.

2 Menestral.

2 adj Relatiu o pertanyent a l’artesà o a l’artesania.

->artesà^2

artesà^2 -ana

adj i m i f D’Artesa de Lleida (Segrià) i d’Artesa de Segre (Noguera); artesenc.

->artesanal

■artesanal

[de artesà^1]

adj artesà^1.

->artesanat

■artesanat

[de artesà^1]

m Conjunt d’artesans.

->artesania

■artesania

Part. sil.: ar_te_sa_ni_a

[de artesà^1]

f 1 Producció d’obres decoratives o amb pretensions artístiques fetes a mà i amb repetició de peces.

2 Producció o obra menestral, feta a mà. Sabates d’artesania.

3 Artesanat, menestralia.

->artesenc

artesenc -a

adj i m i f D’Artés (Bages), d’Artesa de Lleida (Segrià) o d’Artesa de Segre (Noguera).

->artesià

■artesià -ana

Part. sil.: ar_te_si_à

[del fr. artésien ‘relatiu a l’Artois’, regió on es van iniciar aquesta mena de pous; 1a FONT: 1887]

1 adj i m i f De la regió d’Artois (antiga província de França).

2 adj Relatiu o pertanyent al pou artesià.

3 pou artesià adj GEOL Pou en el qual l’aigua que hi ha en profunditat es troba a una pressió hidràulica suficient per a obligar-la a pujar fins a sobrepassar la superfície.

->artet

■artet

[de art^2]

m PESC Ormeig de pesca semblant a l’art de platja, però de dimensions més petites.

->artètica

■artètica

[fem. de artètic, forma ant. de artrític]

f BOT Herba felera.

->àrtic

■àrtic -a

[del ll. arctĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. arktikós, íd., der. de árktos ‘ós’, ‘constel·lació de l’Óssa’; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’Àrtida o a l’oceà Àrtic.

2 BIOGEOG 1 Dit de l’element corològic propi de la regió àrtica.

2 regió àrtica Regió biogeogràfica del regne holàrtic que comprèn tota l’Àrtida.

->article

■article

[del ll. artĭcŭlus ‘articulació’]

m [abrev art.] 1 1 DR Cadascuna de les disposicions el conjunt de les quals formen un estatut, un reglament, un tractat, un contracte, etc.

2 DR Cadascuna de les clàusules d’un contracte.

3 LIT Cadascuna de les parts d’una publicació col·lectiva.

4 LING Cadascuna de les divisions d’un diccionari corresponents a un mot.

5 PERIOD Escrit d’una certa extensió i una certa importància inserit en un periòdic.

6 article de fons PERIOD Article periodístic, generalment sense signatura, sobre un tema d’actualitat que els periòdics publiquen en lloc preferent i que il·lustra el punt de vista de la redacció.

2 1 Cada mena de coses comerciables. Articles de primera necessitat. Articles de luxe.

2 fer l’article Fer valer la mercaderia.

3 ANAT ANIM 1 Segment articulat del cos dels artròpodes.

2 Artell.

4 ANAT VEG Cadascun dels segments de qualsevol òrgan vegetal (fruit, tija, estams), generalment susceptibles de separar-se espontàniament dels immediats, separat d’aquests per nusos o constriccions més o menys diferenciades.

5 DR PROC 1 Qüestió incidental dins un procés.

2 Cadascuna de les proves d’un judici o cadascuna de les preguntes dels escrits d’interrogació dels testimonis.

6 GRAM Element gramatical que, en l’aspecte formal, expressa el gènere i el nombre del substantiu del qual depèn, o que dóna caràcter substantiu a expressions que no són pròpiament un substantiu.

7 article de fe 1 CRIST Veritat que cal creure perquè és revelada per Déu.

2 fig Allò que mereix ésser cregut.

8 en l’article de la mort A punt de morir-se.

->articoalpí

articoalpí -ina

Part. sil.: ar_ti_co_al_pí

[de àrtic i alpí]

adj BIOGEOG 1 Relatiu o pertanyent a la regió o a la disjunció articoalpina.

2 Àrtic.

3 disjunció articoalpina Disjunció característica de les àrees de distribució de molts organismes, com la llebre polar, i el salze nan, que habiten només a la terra baixa de l’Àrtida i a les altes muntanyes de l’hemisferi boreal.

4 regió articoalpina Regió àrtica.

->articulació

■articulació

Part. sil.: ar_ti_cu_la_ci_ó

[del ll. articulatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: c. 1390, Torcimany]

f 1 ANAT ANIM Zona d’unió entre dues parts rígides d’un animal (ossos, artells) que els dóna mobilitat.

2 ANAT VEG Nus ben diferenciat que separa dos segments d’un òrgan vegetal.

3 CONSTR Unió mòbil entre dos elements, peces o parts d’una estructura, que pot transmetre esforços de tracció o compressió però mai parells de torsió.

4 FON Posició i moviments globals dels òrgans de la parla en l’emissió de cadenes fòniques identificables i significatives respecte al repòs relatiu.

5 MÚS Emissió clara, precisa, nítida, dels diversos sons d’una frase musical.

6 TECNOL Unió mòbil entre dues peces, que els permet un desplaçament angular recíproc, la transmissió d’esforços de tracció o compressió, però mai parells de torsió. Articulació de ròtula.

7 Acció d’enunciar en articles separats. L’articulació dels motius d’un recurs.

->articuladament

■articuladament

[de articulat]

adv D’una manera articulada.

->articulades

articulades

[de articular^1]

f pl BOT Esfenòpsids.

->articulador

■articulador

m FON Òrgan del tracte vocal que intervé en la producció d’un so.

->articular^1

■articular^1

[del ll. articulare, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 1 tr Ajuntar, enllaçar, dues parts (d’un cos, d’un tot), especialment no d’una manera fixa, sinó deixant-los un joc determinat.

2 pron L’escàpula s’articula amb l’húmer.

3 tr TECNOL Unir mitjançant una articulació dues peces o dues parts d’una màquina o d’un instrument.

2 tr Produir (els sons d’un llenguatge) mitjançant moviments determinats de la llengua, els llavis, el vel del paladar, etc. Articular la ella en posició final.

3 tr Pronunciar (els mots) clarament. Havia perdut moltes dents i no articulava bé algunes paraules.

4 tr Enunciar, especificar, en articles separats.

5 tr MÚS Produir sons, la veu o un instrument, d’una manera clara i precisa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: articular

GERUNDI: articulant

PARTICIPI: articulat, articulada, articulats, articulades

INDICATIU PRESENT: articulo, articules, articula, articulem, articuleu, articulen

INDICATIU IMPERFET: articulava, articulaves, articulava, articulàvem, articulàveu, articulaven

INDICATIU PASSAT: articulí, articulares, articulà, articulàrem, articulàreu, articularen

INDICATIU FUTUR: articularé, articularàs, articularà, articularem, articulareu, articularan

INDICATIU CONDICIONAL: articularia, articularies, articularia, articularíem, articularíeu, articularien

SUBJUNTIU PRESENT: articuli, articulis, articuli, articulem, articuleu, articulin

SUBJUNTIU IMPERFET: articulés, articulessis, articulés, articuléssim, articuléssiu, articulessin

IMPERATIU: articula, articuli, articulem, articuleu, articulin

->articular^2

■articular^2

[del ll. articularis, íd.; 1a FONT: 1613]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a una articulació. Superfície articular. Càpsula articular.

->articulat

■articulat -ada

[de articular^1]

1 adj Que té articulacions, que consta de segments units per articulacions.

2 adj Expressat en articles, fet de parts que es complementen mútuament.

3 adj Dit d’un nom acompanyat de l’article.

4 m Conjunt d’articles d’una llei, d’un reglament, d’un tractat, etc.

5 llenguatge articulat LING Forma d’expressió oral humana caracteritzada per la successió de trets convencionals, diferents, contrastius, identificables i, per tant, analitzables en llurs components.

->articulatori

■articulatori -òria

[de articular^1]

adj Relatiu o pertanyent a l’articulació.

->articulats

■articulats

[de articular^1]

m ZOOL 1 pl Antigament, gran grup d’animals invertebrats caracteritzats pel fet de tenir el cos compost de segments articulats i que reunia els actuals embrancaments dels anèl·lids i dels artròpodes.

2 sing Animal del grup dels articulats.

->articulejar

■articulejar

[del ll. artĭcŭlus ‘articulació’]

v intr 1 Enraonar llargament, detingudament, d’una cosa. Sempre que es troben articulegen sobre l’antiga vida a pagès.

2 Tenir enraonies. Articulejaven sobre meteorologia, però no en sabien res de res.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: articulejar

GERUNDI: articulejant

PARTICIPI: articulejat, articulejada, articulejats, articulejades

INDICATIU PRESENT: articulejo, articuleges, articuleja, articulegem, articulegeu, articulegen

INDICATIU IMPERFET: articulejava, articulejaves, articulejava, articulejàvem, articulejàveu, articulejaven

INDICATIU PASSAT: articulegí, articulejares, articulejà, articulejàrem, articulejàreu, articulejaren

INDICATIU FUTUR: articulejaré, articulejaràs, articulejarà, articulejarem, articulejareu, articulejaran

INDICATIU CONDICIONAL: articulejaria, articulejaries, articulejaria, articulejaríem, articulejaríeu, articulejarien

SUBJUNTIU PRESENT: articulegi, articulegis, articulegi, articulegem, articulegeu, articulegin

SUBJUNTIU IMPERFET: articulegés, articulegessis, articulegés, articulegéssim, articulegéssiu, articulegessin

IMPERATIU: articuleja, articulegi, articulegem, articulegeu, articulegin

->articulista

■articulista

[del ll. artĭcŭlus ‘articulació’]

m i f 1 Autor d’un article.

2 esp PERIOD Persona que redacta articles de periòdic.

->artífex

■artífex

[del ll. artĭfex, -ĭficis , comp. amb ll. facĕre ‘fer’; 1a FONT: s. XV]

[pl -xs] m i f 1 Persona que exerceix alguna art manual, especialment la que fa treballs manuals que exigeixen una habilitat especial.

2 fig Autor d’alguna cosa.

->artifici

■artifici

[del ll. artificium, comp. amb el ll. ars i facĕre; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 obs Art de fer.

2 Truc enginyós. Un artifici artístic.

3 Art, habilitat, truc, emprats per a estrafer o dissimular la veritat, les imperfeccions d’una cosa, per a produir un efecte determinat, que serveix per a enganyar. Un artifici per a tapar la manca d’art.

4 obs Obra de l’home feta amb art, amb habilitat, amb enginy.

5 QUÍM Dispositiu capaç d’originar efectes explosius i lluminosos. Focs d’artifici.

->artificial

■artificial

Part. sil.: ar_ti_fi_ci_al

[del ll. artificialis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Fet de la mà de l’home o que no és natural. Respiració artificial.

2 Mancat de naturalitat o espontaneïtat; artificiós. Un somriure artificial.

3 llengua artificial LING Per oposició a llengua natural, sistema de signes comunicatius elaborat per convenció deliberada.

->artificialitat

■artificialitat

Part. sil.: ar_ti_fi_ci_a_li_tat

[de artificial]

f Qualitat d’artificial.

->artificialment

■artificialment

Part. sil.: ar_ti_fi_ci_al_ment

[de artificial]

adv D’una manera artificial.

->artificier

■artificier -a

Part. sil.: ar_ti_fi_ci_er

[de artifici]

m i f ORG MIL Soldat o caporal especialment instruït per al maneig de munició i d’explosius.

->artificiós

■artificiós -osa

Part. sil.: ar_ti_fi_ci_ós

[de artifici; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Fet amb artifici.

2 Mancat de naturalitat.

3 Ple d’artificis, que cerca d’enganyar.

->artificiosament

■artificiosament

Part. sil.: ar_ti_fi_ci_o_sa_ment

[de artificiós]

adv D’una manera artificiosa.

->artificiositat

■artificiositat

Part. sil.: ar_ti_fi_ci_o_si_tat

[de artificiós]

f Qualitat d’artificiós.

->artiga

■artiga

[d’origen preromà, però de família incerta; 1a FONT: 978]

f AGR 1 Tros de terra, anteriorment cobert de bosc, que hom ha preparat per al conreu, traient-ne els arbres i cremant-ne la brolla o la llenya en munts que després s’escampen perquè les cendres serveixin d’adob.

2 fer artiga Transformar (un tros de bosc, de garriga, etc.) en artiga.

->artigaire

■artigaire

Part. sil.: ar_ti_gai_re

[de artiga]

m i f AGR Persona que fa artigues.

->artigar

■artigar

[de artiga]

v tr AGR Fer artiga.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: artigar

GERUNDI: artigant

PARTICIPI: artigat, artigada, artigats, artigades

INDICATIU PRESENT: artigo, artigues, artiga, artiguem, artigueu, artiguen

INDICATIU IMPERFET: artigava, artigaves, artigava, artigàvem, artigàveu, artigaven

INDICATIU PASSAT: artiguí, artigares, artigà, artigàrem, artigàreu, artigaren

INDICATIU FUTUR: artigaré, artigaràs, artigarà, artigarem, artigareu, artigaran

INDICATIU CONDICIONAL: artigaria, artigaries, artigaria, artigaríem, artigaríeu, artigarien

SUBJUNTIU PRESENT: artigui, artiguis, artigui, artiguem, artigueu, artiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: artigués, artiguessis, artigués, artiguéssim, artiguéssiu, artiguessin

IMPERATIU: artiga, artigui, artiguem, artigueu, artiguin

->artigatge

■artigatge

[de artigar]

m 1 Acció d’artigar;

2 l’efecte.

->artiguer

■artiguer -a

[de artiga]

m i f AGR Artigaire.

->artillar

■artillar

[del fr. ant. artillier ‘preparar, equipar’; 1a FONT: 1524]

v tr Armar amb peces d’artilleria (una fortificació, un vaixell, etc.). Van fer artillar el vaixell per por que els ataquessin.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: artillar

GERUNDI: artillant

PARTICIPI: artillat, artillada, artillats, artillades

INDICATIU PRESENT: artillo, artilles, artilla, artillem, artilleu, artillen

INDICATIU IMPERFET: artillava, artillaves, artillava, artillàvem, artillàveu, artillaven

INDICATIU PASSAT: artillí, artillares, artillà, artillàrem, artillàreu, artillaren

INDICATIU FUTUR: artillaré, artillaràs, artillarà, artillarem, artillareu, artillaran

INDICATIU CONDICIONAL: artillaria, artillaries, artillaria, artillaríem, artillaríeu, artillarien

SUBJUNTIU PRESENT: artilli, artillis, artilli, artillem, artilleu, artillin

SUBJUNTIU IMPERFET: artillés, artillessis, artillés, artilléssim, artilléssiu, artillessin

IMPERATIU: artilla, artilli, artillem, artilleu, artillin

->artillat

artillat -ada

[de artilleria]

adj HERÀLD Dit de la torre o del castell amb canons.

->artiller

■artiller -a

[de artilleria; 1a FONT: s. XIV]

m i f ORG MIL Persona que pertany a l’arma d’artilleria.

->artilleria

■artilleria

Part. sil.: ar_ti_lle_ri_a

[del fr. artillerie, íd., der. de l’ant. artillier (abans atillier) ‘preparar, equipar’, der. probablement d’un ll. vg. *apticulare, de aptare ’adaptar’; 1a FONT: 1370]

f ARM 1 1 Conjunt de canons, de morters, d’obusos, etc., de què disposa un exèrcit, una plaça, un vaixell, etc., juntament amb llurs municions i el material accessori corresponent. Artilleria antiaèria. Artilleria de campanya.

2 artilleria pesant Artilleria dotada d’armes d’un gran calibre.

2 Arma o cos d’exèrcit que mitjançant l’ús d’artilleria té com a funció missions ofensives, de suport amb foc de les accions de la infanteria i de defensa antiaèria i de les costes.

->artimó

■artimó

[del ll. artĕmo, -ŏnis, i aquest del gr. artémon, -onos, íd.; 1a FONT: c. 1330, Muntaner]

m MAR 1 Pal de més a popa d’una galiassa.

2 Vela llatina que hom col·loca al pal del mateix nom.

->artinita

artinita

[del nom del mineralogista it. Ettore Artini (1866-1928) i -ita]

f MINERAL Carbonat bàsic de magnesi hidratat, Mg2(OH)2CO·3H2O, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->artinskià

artinskià -ana

Part. sil.: ar_tins_ki_à

[del nom de la localitat d’Artinsk, als Urals]

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent a l’artinskià.

2 m Tercer estatge del permià inferior, situat damunt del sakmarià i sota del kungurià.

->artiodàctils

■artiodàctils

Part. sil.: ar_ti_o_dàc_tils

[del gr. ártios ‘parell’ i -dàctil]

m ZOOL 1 pl Ordre de la classe dels mamífers integrat per individus ungulats i ungulígrads molt difosos arreu del món.

2 sing Mamífer de l’ordre dels artiodàctils.

->artista

■artista

[de art^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 m i f 1 ART Persona que practica un art, especialment una de les belles arts.

2 ART Persona que té per professió de representar, cantar, tocar, dansar, etc., obres teatrals, musicals, cançons, danses, etc.

3 col·loq Persona que realitza una activitat amb una gran habilitat o perfecció. Ets un artista a la cuina!

2 adj Dotat per a les arts.

3 m HIST 1 Antigament, el qui professava o estudiava les arts liberals.

2 En l’antic règim, el qui es dedicava a una art o una professió no mecànica.

->artístic

■artístic -a

[de artista; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’art o als artistes.

2 Fet amb art.

->artísticament

■artísticament

[de artístic]

adv Amb art, d’una manera artística.

->artitzat

■artitzat -ada

[de art^1; 1a FONT: s. XV, Roig, Tirant]

adj Fet amb art o artifici.

->artó

■artó

[de art^2]

m PESC Artet.

->artoide

■artoide

Part. sil.: ar_toi_de

[del gr. árktos ‘ós’ i -oide]

adj ZOOL Semblant a un ós; ursí.

->artonials

■artonials

Part. sil.: ar_to_ni_als

f BOT 1 pl Grup de fongs ascomicets que sovint s’associen a l’alga trentepòlia (Trentepohlia) per a formar líquens.

2 sing Fong del grup de les artonials.

->artopireniàcies

artopireniàcies

Part. sil.: ar_to_pi_re_ni_à_ci_es

[del ll. cient. arthopyrenia i -àcia]

f BOT 1 pl Família de líquens de l’ordre de les artopirenials, integrada per espècies de líquens crustacis sobre escorces i pedres.

2 sing Liquen de la família de les artopireniàcies.

->artopirenials

artopirenials

Part. sil.: ar_to_pi_re_ni_als

[del ll. cient. arthopyrenia i -al]

f BOT 1 pl Ordre de pirenolíquens integrat per espècies crustàcies sense paràfisis veritables i que comprèn les famílies de les artopireniàcies i les opegrafàcies.

2 sing Liquen de l’ordre de les artopirenials.

->artoterciari

artoterciari -ària

Part. sil.: ar_to_ter_ci_a_ri

[del gr. árktos ‘ós, constel·lació de l’Óssa’ i terciari]

adj BIOGEOG 1 Relatiu o pertanyent a la flora artoterciària.

2 flora artoterciària Flora que es diferencià durant el miocè a les terres boreals i de la qual procedeix una gran part de la flora actual del regne holàrtic.

->artr-

■artr-

Forma prefixada del mot grec árthron, que significa ‘articulació’. Ex.: artràlgia.

->artràlgia

■artràlgia

Part. sil.: ar_tràl_gi_a

[de artr- i -àlgia]

f PAT Dolor articular, que pot anar acompanyat d’alteració dels teixits.

->artrectomia

■artrectomia

Part. sil.: ar_trec_to_mi_a

[de artr- i -ectomia]

f CIR Intervenció quirúrgica consistent en l’extirpació d’una articulació.

->artrític

■artrític -a

[del ll. arthritĭcus, -a, -um, pres del gr., ‘relatiu a les articulacions, gotós’, der. de arthrĩis ‘gota, i aquest, de árthron ‘articulació’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a les articulacions.

2 adj i m i f PAT Que pateix d’artritis.

->artritis

■artritis

Cp. arteritis

[de artrític; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f PAT Inflamació articular.

->artritisme

■artritisme

[de artrític]

m PAT Terme que ha estat emprat per a designar una predisposició de l’organisme a patir de certes afeccions d’etiologia obscura i evolució llarga.

->artro-

■artro-

Forma prefixada del mot grec árthron, que significa ‘articulació’. Ex.: artropatia, artroplàstia.

->artrobrànquia

■artrobrànquia

Part. sil.: ar_tro_bràn_qui_a

[de artro- i brànquia]

f ANAT ANIM Tipus de brànquia que presenten alguns crustacis, la qual s’insereix a la membrana articular que uneix la base d’un pereopodi amb el cos.

->artrocentesi

artrocentesi

[de artro- i el gr. kéntēsis ‘punció’]

f DIAG i TERAP Punció, amb una agulla, d’una cavitat articular per extreure’n líquid.

->artròdesi

■artròdesi

[de artro- i el gr. désis ‘acció de lligar’]

f CIR Operació quirúrgica per la qual hom provoca l’anquilosi òssia d’una articulació.

->artròdia

■artròdia

Part. sil.: ar_trò_di_a

[del gr. arthrōdía, íd.]

f ANAT ANIM Varietat de diartrosi amb superfícies articulars llises i aplanades que només té moviments de lliscament.

->artrodínia

artrodínia

Part. sil.: ar_tro_dí_ni_a

[de artro- i -odínia]

f PAT Dolor articular imprecís que apareix sense signes d’inflamació.

->artrodont

artrodont -a

[de artro- i -odont]

BOT 1 adj Dit de les molses amb dos perístomes procedents d’una mateixa capa de teixit primordial.

2 m pl Grup de molses brials.

->artròfits

■artròfits

[de artro- i -fit]

m pl BOT Esfenòpsids.

->artrografia

artrografia

Part. sil.: ar_tro_gra_fi_a

[de artro- i -grafia]

f DIAG Radiografia d’una articulació.

->artrogriposi

artrogriposi

[de artro-, el gr. grypós ‘recargolat’ i -osi]

f PAT Artropatia múltiple, secundària d’una amioplàsia congènita.

->artròlit

■artròlit

[de artro- i -lit]

m PAT Cos lliure intraarticular que apareix a conseqüència d’una lesió traumàtica o d’una afecció patològica de l’articulació.

->artrologia

artrologia

Part. sil.: ar_tro_lo_gi_a

[de artro- i -logia]

f ANAT ANIM Part de l’anatomia que estudia les articulacions.

->artromalàcia

artromalàcia

Part. sil.: ar_tro_ma_là_ci_a

[de artro- i malàcia]

f PAT Displàsia caracteritzada per una hiperlaxitud lligamentosa amb deformació dels cossos vertebrals i de certes epífisis.

->artròmer

■artròmer

[de artro- i -mer]

m ANAT ANIM Qualsevol dels segments d’un animal articulat.

->artropatia

■artropatia

Part. sil.: ar_tro_pa_ti_a

[de artro- i -patia]

f PAT Afecció patològica d’una articulació.

->artroplàstia

■artroplàstia

Part. sil.: ar_tro_plàs_ti_a

[de artro- i -plàstia]

f CIR Operació quirúrgica que té per objecte construir una nova articulació que en substitueixi una altra de destruïda o d’anquilosada.

->artropleura

■artropleura

Part. sil.: ar_tro_pleu_ra

[de artro- i pleura]

f ANAT ANIM Peça lateral de cada segment dels artròpodes; pleurita.

->artròpodes

■artròpodes

[de artro- i -pode]

m ZOOL 1 pl Embrancament d’animals invertebrats integrat per metazous protostomats de simetria bilateral, proveïts d’apèndixs articulats, i que comprèn les classes dels insectes, els aràcnids i els crustacis.

2 sing Invertebrat de l’embrancament dels artròpodes.

->artropodina

artropodina

[de artròpode i -ina]

f BIOQ Proteïna hidrosoluble que, juntament amb la quitina, forma la cutícula dels artròpodes.

->artroscopi

■artroscopi

[de artro- i -scopi]

m DIAG Instrument per a practicar l’artroscòpia.

->artroscòpia

■artroscòpia

Part. sil.: ar_tros_cò_pi_a

[de artro- i -scòpia]

f DIAG Examen visual de l’interior d’una articulació mitjançant l’artroscopi.

->artrosi

■artrosi

[del gr. árthrōsis ‘articulació’, de árthron ‘articulació’ i ōsis ‘condició o estat, impulsió’]

f PAT Artropatia crònica no inflamatòria.

->artròspora

■artròspora

[de artro- i -spora]

f BIOL Espora perdurant que resulta de la separació de cèl·lules que formen un filament, usualment després d’un reforçament de la membrana i d’una deshidratació.

->artteràpia

artteràpia

Part. sil.: art_te_rà_pi_a

f TERAP Mètode terapèutic basat en l’expressió a través de les arts visuals, especialment les arts plàstiques i l’escultura, destinat a millorar l’estat psíquic i emocional del pacient.

->arturià

■arturià -ana

Part. sil.: ar_tu_ri_à

[del nom llatinitzat Arturus]

adj Relatiu o pertanyent al rei Artús o als seus cavallers.

->artúric

■artúric -a

adj Arturià.

->àrum

■àrum

[del ll. arum, íd.]

m BOT Nom donat a diverses espècies d’herbes del gènere Arum, de la família de les aràcies, caracteritzades per llurs inflorescències en espàdix proveïdes de vistoses espates, entre les quals hi ha la sarriassa i la rapa blava.

->arundinaci

arundinaci -àcia

[del ll. arundinaceus, -a, -um ‘semblant a una canya’, der. de arundo, -ĭnis ‘canya’]

adj BOT D’aspecte semblant al de les canyes, relatiu a les canyes.

->arussi

arussi

m i f ETNOL Individu d’un dels grups gal·les més importants d’Etiòpia que habita la província d’Arussi.

->arval

arval

[del ll. arvalis ‘del camp’, der. de arvum ‘camp’]

HIST 1 m Membre del col·legi sacerdotal romà dels germans arvals, els quals celebraven les festes ambarvals, on hom cantava un himne, en llatí molt arcaic, per a la propiciació de la collita.

2 adj Relatiu o pertanyent al col·legi dels germans arvals.

->arvella

■arvella

[del ll. ervĭlĭa, íd.]

f BOT Veça.

->arvellola

arvellola

[de arvella]

f BOT 1 Planta herbàcia perenne de la família de les papilionàcies (Vicia pyrenaica), de fulles paripinnades, amb circell, i flors solitàries de color purpuri.

2 p ext Qualsevol planta del gènere Vicia, semblant a l’arvellola.

->arvense

■arvense

[del ll. arvensis ‘propi del camp’]

adj BOT Dit de la planta no conreada que es fa en les terres de conreu (males herbes).

->arvern

arvern -a

[del ll. arvernus, -a, -um, íd.]

1 adj Relatiu o pertanyent als arverns.

2 m i f Individu d’un poble cèltic de la Gàl·lia preromana establert a l’actual Alvèrnia.

->arvernès

arvernès -esa

[variant de arvern]

adj Arvern.

->arvicòlids

■arvicòlids

[del b. ll. arvicola ‘que viu al camp’ i -id]

m pl ZOOL Micròtids.

->arx.

arx.

abrev arxiu.

->arxet

arxet

[del fr. archet ‘arquet’]

m ant ART Arc que sobresurt lleugerament del mur on és adossat, usat particularment en l’arquitectura romànica.

->arxi-

■arxi-

Prefix, del grec arkhḗ, que significa ‘principi, autoritat’, per a denotar: 1 Preeminència o superioritat. Ex.: arxiduc, arxicanceller.

2 Força superlativa. Ex.: arximilionari, arxiconegut.

->arxicanceller

■arxicanceller

[de arxi- i canceller; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m Gran canceller.

->arxiconfraria

■arxiconfraria

Part. sil.: ar_xi_con_fra_ri_a

[de arxi- i confraria; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Confraria més antiga o que té privilegis més grans que d’altres.

->arxidiaca

■arxidiaca

Part. sil.: ar_xi_di_a_ca

[de arxi- i diaca]

m CRIST Ardiaca.

->arxidiaconat

■arxidiaconat

Part. sil.: ar_xi_di_a_co_nat

[de arxi- i diaconat]

m CRIST Ardiaconat.

->arxidiocesà

arxidiocesà -ana

Part. sil.: ar_xi_di_o_ce_sà

[de arxidiòcesi]

adj DR CAN Relatiu o pertanyent a l’arxidiòcesi.

->arxidiòcesi

■arxidiòcesi

Part. sil.: ar_xi_di_ò_ce_si

[de arxi- i diòcesi]

f DR CAN Circumscripció eclesiàstica sota la jurisdicció d’un arquebisbe.

->arxiduc

■arxiduc

[de arxi- i duc^1; 1a FONT: 1653, DTo.]

m HIST 1 Duc revestit d’una autoritat superior a la dels altres ducs.

2 Títol inherent als membres masculins de la casa imperial d’Àustria.

->arxiducal

■arxiducal

[de arxiduc; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Relatiu o pertanyent a l’arxiduc.

->arxiducat

■arxiducat

[de arxiduc; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Dignitat d’arxiduc.

2 Territori on un arxiduc exerceix la senyoria.

->arxiduquessa

■arxiduquessa

[de arxiduc; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Muller d’un arxiduc.

2 Títol inherent als membres femenins de la casa d’Àustria.

->arxiepiscopal

■arxiepiscopal

Part. sil.: ar_xi_e_pis_co_pal

[de arxi- i episcopal]

adj Relatiu o pertanyent a l’arquebisbe; arquebisbal.

->arxiepiscopat

■arxiepiscopat

Part. sil.: ar_xi_e_pis_co_pat

[de arxi- i episcopat]

m Dignitat d’arquebisbe.

->arxiepiscopologi

■arxiepiscopologi

Part. sil.: ar_xi_e_pis_co_po_lo_gi

[de arxi- i episcopologi]

m HIST ECL Llista d’arquebisbes d’una metròpoli.

->arxifonema

■arxifonema

[de arxi- i fonema]

m FON Conjunt de trets distintius comuns a dos fonemes producte d’una neutralització fonològica.

->arxifonemàtic

■arxifonemàtic -a

[de arxifonema]

adj Relatiu o pertanyent a l’arxifonema.

->arxillaüt

■arxillaüt

Part. sil.: ar_xi_lla_üt

[de arxi- i llaüt]

m MÚS Llaüt gros de mànec molt llarg i amb dos clavillers, l’un per a les cordes normals del llaüt i l’altre, més elevat, per a sis o vuit cordes suplementàries.

->arximandrita

■arximandrita

[del gr. arkhimandrítēs, de árkhō ‘manar’ i mándra ‘estable, pleta; monestir’]

m CRIST A l’orient cristià, títol donat al superior d’una comunitat monàstica.

->arximorfema

arximorfema

[de arxi- i morfema]

m LING Conjunt de trets distintius comuns a dos morfemes producte d’una neutralització morfosintàctica.

->arximorfemàtic

arximorfemàtic -a

[de arximorfema]

adj Relatiu o pertanyent a l’arximorfema.

->arxiota

■arxiota

Part. sil.: ar_xi_o_ta

[alteració del cast. achiote, i aquest, del nàhuatl ačiotl, íd.]

m COL Colorant natural extret de l’escorça de la bixa.

->arxipèlag

■arxipèlag

[de arxi- i pèlag]

m GEOG FÍS Conjunt d’illes més o menys agrupades i sovint amb característiques geogràfiques similars.

->arxipelàgic

arxipelàgic -a

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’arxipèlag.

2 estat arxipelàgic POLÍT Estat constituït per un arxipèlag o per més d’un, o només per una part.

->arxiprestal

arxiprestal

[de arxipreste]

adj Relatiu o pertanyent a l’arxipreste.

->arxiprestat

■arxiprestat

[de arxipreste; 1a FONT: 1803, DEst.]

m CATOL 1 En els capítols catedrals o de col·legiates, dignitat d’arxipreste.

2 1 Entre els preveres diocesans, càrrec d’arxipreste.

2 Territori sota la jurisdicció d’un arxipreste.

->arxipreste

■arxipreste

[del fr. archiprêtre, de arxi- i el ll. presbyter, -tĕri ‘prevere’ (v. preste); 1a FONT: s. XIX]

m 1 DR CAN Prevere que, per delegació del bisbe, exerceix certes atribucions sobre els preveres d’un territori determinat, que comprèn diverses parròquies.

2 HIST ECL Antigament, en les esglésies catedrals, sacerdot, generalment el més vell, que exercia les funcions de l’actual vicari general.

3 CATOL Títol d’una dignitat dels capítols de catedrals o de col·legiates, generalment unida a la cura d’ànimes.

4 cardenal arxipreste CATOL Cardenal que presideix i governa la clerecia d’una de les basíliques patriarcals de Roma.

->arxiprestessa

arxiprestessa

f CRIST En algunes esglésies cristianes, dona que té el títol d’arxipreste.

->arxiu

■arxiu

Part. sil.: ar_xiu

[del ll. td. archivum i aquest del gr. arkheĩon ‘residència dels magistrats’, ‘arxiu’, der. del gr. arkhḗ ‘comandament’; 1a FONT: 1399, Metge]

m [abrev arx.] 1 ARXIV 1 Conjunt de la documentació produïda i rebuda per un organisme públic, una institució religiosa o laica, una empresa industrial o comercial, una família o un individu, com a resultat de llur activitat, conservada en previsió d’una utilització jurídica o històrica.

2 arxiu capitular Conjunt de la documentació relativa a l’administració d’una catedral i les institucions que se’n deriven.

3 arxiu de protocols Arxiu notarial.

2 Edifici o local on és dipositat un conjunt documental.

3 INFORM fitxer 5.

->arxivador

■arxivador

[de arxivar]

m Moble, capsa, calaix, carpeta, etc., destinats a guardar-hi documents, fitxes, etc.

->arxivament

■arxivament

[de arxivar]

m 1 1 Acció d’arxivar;

2 l’efecte. Arxivament d’un cas.

2 arxivament de les actuacions DR PROC Resolució judicial que tanca definitivament unes actuacions i n’ordena la conservació a l’arxiu del jutjat o tribunal.

->arxivar

■arxivar

[de arxiu; 1a FONT: 1497]

v tr 1 ARXIV Posar i guardar (documents) en un arxiu o en un arxivador.

2 ARXIV Destinar un document a ésser dipositat en un arxiu pel fet de no tenir utilització actual ni interès jurídic, o d’haver caducat el que tenia i considerar-ne necessària la conservació.

3 INFORM Desar una informació en un arxiu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: arxivar

GERUNDI: arxivant

PARTICIPI: arxivat, arxivada, arxivats, arxivades

INDICATIU PRESENT: arxivo, arxives, arxiva, arxivem, arxiveu, arxiven

INDICATIU IMPERFET: arxivava, arxivaves, arxivava, arxivàvem, arxivàveu, arxivaven

INDICATIU PASSAT: arxiví, arxivares, arxivà, arxivàrem, arxivàreu, arxivaren

INDICATIU FUTUR: arxivaré, arxivaràs, arxivarà, arxivarem, arxivareu, arxivaran

INDICATIU CONDICIONAL: arxivaria, arxivaries, arxivaria, arxivaríem, arxivaríeu, arxivarien

SUBJUNTIU PRESENT: arxivi, arxivis, arxivi, arxivem, arxiveu, arxivin

SUBJUNTIU IMPERFET: arxivés, arxivessis, arxivés, arxivéssim, arxivéssiu, arxivessin

IMPERATIU: arxiva, arxivi, arxivem, arxiveu, arxivin

->arxiver

■arxiver -a

[de arxiu; 1a FONT: 1497]

m i f ARXIV Persona que té un arxiu a càrrec seu.

->arxivista

■arxivista

[de arxiu; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f ARXIV Arxiver.

->arxivístic

■arxivístic -a

[de arxiu]

ARXIV 1 adj Relatiu o pertanyent a l’arxivística.

2 f Ciència dels arxius, que conté les normes per a la deguda conservació dels documents i per a l’organització que en faciliti la consulta administrativa o històrica.

->arxivologia

■arxivologia

Part. sil.: ar_xi_vo_lo_gi_a

[de arxiu i -logia]

f ARXIV Arxivística.

->as^1

■as^1

[del ll. as, assis ‘unitat monetària bàsica dels romans’; 1a FONT: s. XV]

m 1 1 Cara del dau marcada amb un punt.

2 sempre hi ha un sis o un as Sempre hi ha algun destorb.

2 1 Carta que, en la numeració de cada coll, és l’u i, en la majoria dels jocs, trumfa totes les altres cartes del mateix coll.

2 fig Persona que excel·leix en un esport.

3 METROL Entre els romans, unitat de pes, igual aproximadament a 327 g.

4 NUMIS Unitat base del sistema monetari romà. As semilibral, triental, etc.

5 SUR Carrac trefí que en el bany no ha donat senyal de podridura.

6 as de guia MAR Nus molt usat pels mariners, caracteritzat pel fet de no ésser escorredor.

->as^2

■as^2

dial Contracció de la preposició a i de l’article es.

->as^3

■as^3

[del germ. ass, as, ans (b. ll. ansis), íd., probablement del sànscrit asu ‘vida, esperit’ o asura ‘senyor, poderós’]

m MIT En la mitologia germànica, cadascun dels dotze déus principals.

->As

As

símb QUÍM INORG arsènic 2.

->-às

-às

Sufix, del llatí -aceus, -a, de valor augmentatiu. Ex.: xicotàs (de xicot).

->-asa

-asa

BIOQ Sufix emprat en la nomenclatura sistemàtica per a designar els enzims.

->asafètida

■asafètida

[del b. ll. asa foetida, íd., comp. del persa aze ‘planter’ i el ll. foetidus, -a, -um ‘pudent’]

f BOT Planta herbàcia de la família de les umbel·líferes (Ferula asafoetida), perenne i erecta, de flors grogues i fruits en càpsula estrellada, les arrels de la qual són rizomes comestibles.

->asafia

■asafia

Part. sil.: a_sa_fi_a

[del gr. asápheia ‘obscuritat’]

f PAT Pronunciació confusa que fa articular indiferentment les paraules.

->asamela

■asamela

[d’origen incert, potser d’una llengua africana]

f BOT i FUST 1 Varietat ghanesa de l’afrormòsia.

2 Fusta de l’asamela.

->asarina

■asarina

[del ll. asarum ‘nard’ i -ina]

f BOT Planta herbàcia perenne de la família de les escrofulariàcies (Antirrhinum asarina), de fulles reniformes i oposades i flors oloroses d’un blanc groguenc, estriades de rosa.

->asb

asb

símb METROL apostilb.

->asberg

asberg

[del germ. halsberg ‘protecció del coll’, comp. de hals ‘coll’ i bergan ‘cobrir’]

m ARM Ausberg.

->asbest

■asbest

[del ll. asbestos, íd., i aquest, del gr. ásbestos ‘inextingible’]

m MINERAL Amiant de serpentina, de fibres fines i paral·leles, de lluïssor sedosa i colors tornassolats.

->asbestí

■asbestí -ina

[de asbest]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’asbest, de la natura de l’asbest.

2 Ininflamable, incombustible.

->asbestiforme

■asbestiforme

[de asbest i -forme]

adj Que té la forma o l’estructura de l’asbest.

->asbestinitzar

■asbestinitzar

[de asbest]

v tr Fer ininflamable com l’asbest.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: asbestinitzar

GERUNDI: asbestinitzant

PARTICIPI: asbestinitzat, asbestinitzada, asbestinitzats, asbestinitzades

INDICATIU PRESENT: asbestinitzo, asbestinitzes, asbestinitza, asbestinitzem, asbestinitzeu, asbestinitzen

INDICATIU IMPERFET: asbestinitzava, asbestinitzaves, asbestinitzava, asbestinitzàvem, asbestinitzàveu, asbestinitzaven

INDICATIU PASSAT: asbestinitzí, asbestinitzares, asbestinitzà, asbestinitzàrem, asbestinitzàreu, asbestinitzaren

INDICATIU FUTUR: asbestinitzaré, asbestinitzaràs, asbestinitzarà, asbestinitzarem, asbestinitzareu, asbestinitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: asbestinitzaria, asbestinitzaries, asbestinitzaria, asbestinitzaríem, asbestinitzaríeu, asbestinitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: asbestinitzi, asbestinitzis, asbestinitzi, asbestinitzem, asbestinitzeu, asbestinitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: asbestinitzés, asbestinitzessis, asbestinitzés, asbestinitzéssim, asbestinitzéssiu, asbestinitzessin

IMPERATIU: asbestinitza, asbestinitzi, asbestinitzem, asbestinitzeu, asbestinitzin

->asbestosi

asbestosi

[de asbest i -osi]

f PAT Pneumoconiosi produïda per la inhalació prolongada de partícules d’amiant.

->asbolina

asbolina

[del gr. asbólē ‘sutge’ i -ina]

f QUÍM ORG Líquid oliós, de sabor acre i amarg i de color groc fosc, obtingut per destil·lació del sutge.

->asbolita

asbolita

[del gr. asbólē ‘sutge’ i -ita]

f MINERAL Òxid de manganès i de cobalt hidratat, mineral que es presenta en masses negres i és mena del cobalt.

->asc^1

■asc^1

[del gr. askós ‘odre’]

m ANAT VEG Esporocist propi dels ascomicets i dels ascolíquens.

->asc^2

asc^2

[v. asc^1]

m ART Vas grec, de figura plàstica, en forma d’animal.

->ascàfids

ascàfids

[del gr. áskaphos ‘no cavat, no solcat’ i -id]

m ZOOL 1 pl Família d’anurs de l’ordre dels amficels, que reuneix petites granotes del nord-oest dels Estats Units, els mascles de les quals tenen un òrgan copulador amb aspecte de cua.

2 sing Anur de la família dels ascàfids.

->ascalàfids

ascalàfids

[del gr. askálaphos ‘mena de mussol’ i -id]

m ENTOM 1 pl Família d’insectes que comprèn individus d’antenes molt llargues acabades en forma de paleta o de maça i d’ales molt reticulades de color de sofre o groc lletós.

2 sing Insecte de la família dels ascalàfids.

->àscari

àscari

[de l’àr. ’askarī ‘soldat’]

m HIST Soldat indígena reclutat per les tropes colonials de determinades potències europees en països de tradició islàmica.

->ascari-

■ascari-

Forma prefixada del mot grec askarís, que significa ‘ascàride’. Ex.: ascaricida.

->ascariasi

■ascariasi

Part. sil.: as_ca_ri_a_si

[del gr. askarís, -ídos ‘ascàride’ i -iasi]

f MED i VETER Malaltia parasitària causada en diversos vertebrats per la presència d’ascàrides o de llurs larves al budell prim o en altres òrgans.

->ascaricida

■ascaricida

[de ascari- i -cida]

adj i m FARM Dit del medicament o la substància que destrueix les ascàrides.

->ascàride

■ascàride

[del gr. askarís, -ídos, íd.]

f ZOOL, VETER i MED Nom de diversos cucs de la classe dels nematodes, paràsits intestinals de diferents vertebrats, com l’ascàride del cavall (Parascaris equorum [Ascaris megalocephala]), la més grossa de totes, l’ascàride del gos (Toxocara canis), l’ascàride de l’home (Ascaris lumbricoides) i l’ascàride del porc (Ascaris suum).

->ascarídides

ascarídides

[del gr. askarís, -ídos ‘ascàride’ i -id]

m ZOOL 1 pl Ordre de nematodes que reuneix alguns dels principals paràsits de l’home, com l’ascàride.

2 sing Nematode de l’ordre dels ascarídides.

->ascaridol

ascaridol

[del gr. askarís, -ídos ‘ascàride’ i -ol^1]

m [C10H16O2] QUÍM ORG i FARM Antihelmíntic (ascaricida) que es troba a l’oli de blet.

->ascendència

■ascendència

Part. sil.: as_cen_dèn_ci_a

[de ascendent; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Conjunt de parents de la línia ascendent. Ascendència materna, paterna.

->ascendent

■ascendent

[de ascendir; 1a FONT: s. XIII, CTort.]

1 adj Que ascendeix, que va de baix a dalt. Direcció ascendent.

2 adj ASTR Dit dels astres en incrementar llur altura per damunt l’horitzó.

3 adj BOT Dit de les tiges que, després d’haver començat a créixer en una direcció aproximadament horitzontal, prenen una direcció de creixement vertical o obliqua cap amunt.

4 adj MÚS Dit de tot interval o tot seguit d’intervals en què qualsevol so (fora del primer) és més agut que l’anterior.

5 m i f Parent de la línia ascendent que precedeix en la successió genealògica.

6 m fig 1 Autoritat, predomini moral. Abusar de l’ascendent que hom té sobre els altres.

2 abs Tenir molt d’ascendent.

7 m ASTROL Punt del zodíac que apareix sobre l’horitzó en un moment donat, com el del naixement d’algú, i que, segons l’horòscop, hom suposa que té una influència sobre la seva vida o la seva fortuna.

8 línia ascendent En genealogia, línia que va de fills a pares.

->ascendible

■ascendible

[del ll. ascendibĭlis, íd.]

adj Susceptible o digne d’ésser ascendit.

->ascendir

■ascendir

[del ll. ascendĕre, íd.]

v 1 intr 1 Pujar. El globus ascendí cel amunt. Les despeses han ascendit per damunt dels pressuposts.

2 Procedir d’un grau, una dignitat, un càrrec, etc., inferior a un altre de superior, d’allò que és particular a allò que és general, del temps actual a un temps passat. Ascendir de comandant a tinent coronel. Les investigacions ascendeixen a la segona dinastia.

2 tr Donar, concedir, un ascens. Ascendir el tinent a capità.

3 ascendir en latitud MAR Navegar cap a latituds més elevades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ascendir

GERUNDI: ascendint

PARTICIPI: ascendit, ascendida, ascendits, ascendides

INDICATIU PRESENT: ascendeixo, ascendeixes, ascendeix, ascendim, ascendiu, ascendeixen

INDICATIU IMPERFET: ascendia, ascendies, ascendia, ascendíem, ascendíeu, ascendien

INDICATIU PASSAT: ascendí, ascendires, ascendí, ascendírem, ascendíreu, ascendiren

INDICATIU FUTUR: ascendiré, ascendiràs, ascendirà, ascendirem, ascendireu, ascendiran

INDICATIU CONDICIONAL: ascendiria, ascendiries, ascendiria, ascendiríem, ascendiríeu, ascendirien

SUBJUNTIU PRESENT: ascendeixi, ascendeixis, ascendeixi, ascendim, ascendiu, ascendeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: ascendís, ascendissis, ascendís, ascendíssim, ascendíssiu, ascendissin

IMPERATIU: ascendeix, ascendeixi, ascendim, ascendiu, ascendeixin

->ascens

■ascens

[del ll. ascensus, -us, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Promoció d’una dignitat, un càrrec, una plaça, etc., inferior a un altre de superior.

2 DR ADM Nomenament d’un funcionari per a un càrrec públic vacant de categoria jeràrquica superior al que exercia dins el mateix cos de funcionaris.

->ascensió

■ascensió

Part. sil.: as_cen_si_ó

[del ll. ascensio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 Acció d’ascendir.

2 CRIST 1 Elevació de Crist al cel davant els seus deixebles, quaranta dies després de la resurrecció.

2 [en majúscula] Festivitat amb què l’Església commemora l’ascensió de Crist.

->ascensional

■ascensional

Part. sil.: as_cen_si_o_nal

[de ascensió; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’ascensió.

2 Que causa l’ascensió.

->ascensor

■ascensor

[del ll. td. ascensor, -ōris ‘pujador’]

m TECNOL Aparell de transport intermitent de persones en sentit vertical ascendent i descendent.

->ascensorista

■ascensorista

[de ascensor]

m i f Persona encarregada d’un ascensor.

->ascesi

■ascesi

[del gr. áskēsis ‘exercici, estudi’]

f 1 Exercici i esforç de la voluntat que, amb vista a la consecució d’un fi o un ideal físic, moral, intel·lectual, polític o religiós, s’orienta cap a un desenvolupament conscient i sistemàtic dels aspectes que l’afavoreixen i a una abstenció dels que el dificulten.

2 RELIG Pràctica de l’ascetisme.

->asceta

■asceta

[del b. ll. asceta i aquest del gr. askētḗs ‘el qui fa exercici, atleta’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f 1 RELIG Persona que practica l’ascetisme.

2 p ext Persona que s’imposa una vida austera.

->asceteri

■asceteri

[del gr. askētḗrion, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m RELIG 1 Lloc on es congreguen els ascetes.

2 Monestir.

->ascètic

■ascètic -a

[del gr. askētikós ‘propi per a exercitar, que li agrada d’exercitar-se’; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Relatiu o pertanyent als ascetes o a llurs pràctiques.

2 adj Caracteritzat per l’oblit de si mateix i la severitat de costums.

3 f CRIST Part de la teologia que estudia els fonaments bíblics i la pràctica de l’ascetisme cristià amb vista a l’exercici personal de les virtuts.

->asceticisme

asceticisme

[de ascètic]

m RELIG Exageració de l’ascetisme, que tendeix a menysprear les coses terrenals i a sobreestimar el valor de la renúncia interior i exterior i de la mortificació voluntària.

->ascetisme

■ascetisme

[de asceta; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m RELIG Esforç constant i sistemàtic per atènyer la perfecció ètica o religiosa per mitjà de la repressió dels vicis, les renúncies voluntàries de plaers lícits i a vegades, fins i tot, la imposició voluntària de mortificacions corporals, i per mitjà de l’exercici de les virtuts, la pregària i el recolliment interior.

->asci àscia

■asci àscia

[del ll. ascius, -a, -um, i aquest, del gr. áskios ‘sense ombra’]

adj i m i f Que és situat en els tròpics, on dues vegades l’any al migdia els raigs del sol cauen verticalment i els cossos per tant no projecten cap ombra.

->ascidi^1

■ascidi^1

[del gr. askídion, dim. de askós ‘odre’]

m ANAT VEG Òrgan digestiu propi d’algunes plantes insectívores, que consisteix en una fulla transformada en un recipient més o menys còncau o tubular que conté un suc digestiu.

->ascidi^2

■ascidi^2

[v. ascidi^1]

m ZOOL 1 Gènere d’ascidiacis de la subclasse dels flebobranquis (Ascidia sp), que comprèn moltes espècies, totes marines, de forma oval i de colors ataronjats.

2 p ext Qualsevol membre de la classe dels ascidiacis, i més generalment de l’embrancament dels urocordats.

3 ascidi roig Ascidi de l’ordre dels estolidobranquiats (Halocynthia papillosa), força vistós, en forma d’odre, de mantell consistent i aspre.

->aventurar

■aventurar

[de aventura; 1a FONT: 1300, Llull, Jaume I]

v 1 tr Arriscar, exposar a l’aventura.

2 pron Aventurar-se massa en una empresa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aventurar

GERUNDI: aventurant

PARTICIPI: aventurat, aventurada, aventurats, aventurades

INDICATIU PRESENT: aventuro, aventures, aventura, aventurem, aventureu, aventuren

INDICATIU IMPERFET: aventurava, aventuraves, aventurava, aventuràvem, aventuràveu, aventuraven

INDICATIU PASSAT: aventurí, aventurares, aventurà, aventuràrem, aventuràreu, aventuraren

INDICATIU FUTUR: aventuraré, aventuraràs, aventurarà, aventurarem, aventurareu, aventuraran

INDICATIU CONDICIONAL: aventuraria, aventuraries, aventuraria, aventuraríem, aventuraríeu, aventurarien

SUBJUNTIU PRESENT: aventuri, aventuris, aventuri, aventurem, aventureu, aventurin

SUBJUNTIU IMPERFET: aventurés, aventuressis, aventurés, aventuréssim, aventuréssiu, aventuressin

IMPERATIU: aventura, aventuri, aventurem, aventureu, aventurin

->aventurer

■aventurer -a

[de aventura; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj i m i f Que cerca aventures.

2 m i f Persona que viu una vida d’aventures.

3 m i f HIST Durant l’edat mitjana i el començament del segle XVI, venedor ambulant de queviures o d’altres gèneres.

4 m HIST Voluntari en les justes i els torneigs.

5 m HIST Pirata o lladre de mar, o corsari atrevit.

6 m HIST A l’edat moderna, jove que s’embarcava en vaixells de guerra per aspirar al servei de l’armada.

->aventurina

■aventurina

[del fr. aventurine, der. de aventure ‘sort, aventura’]

f MINERAL Varietat de quars, de color rogenc, que conté inclusions de mica minúscules i brillants.

->aventurinat

aventurinat -ada

[de aventurina]

adj MINERAL Dit d’un cristall transparent que conté inclusions minúscules que brillen a la llum.

->aventurisme

aventurisme

[de aventura]

m 1 Amor a l’aventura.

2 Tendència a prendre decisions irreflexives.

->aventurista

aventurista

[de aventura]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’aventurisme.

2 m i f Partidari de l’aventurisme.

->averament

averament

[variant ant. de adverament]

m 1 ant Adverament.

2 esp HIST Adverament jurat fet per l’autor d’un homenatge feudal, juntament amb testimonis, en el cas d’haver-se’n perdut el document original.

->averany

■averany

[de l’ant. averar ‘calcular estimativament’, der. de ver ‘veritable’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Auguri, pronòstic. Fer bons averanys, mals averanys.

->averar

■averar

Hom.: avarar

[variant ant. de adverar]

v tr ant Adverar.

->averganyar

■averganyar

[o barganyar, d’origen incert, probablement d’un mot emparentat amb els germ. bergan ‘desar’ i borgjan ‘prendre garanties, manllevar’, tot i que podria tenir origen en una altra llengua indoeuropea; 1a FONT: s. XIII]

v tr Malmetre, tudar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: averganyar

GERUNDI: averganyant

PARTICIPI: averganyat, averganyada, averganyats, averganyades

INDICATIU PRESENT: averganyo, averganyes, averganya, averganyem, averganyeu, averganyen

INDICATIU IMPERFET: averganyava, averganyaves, averganyava, averganyàvem, averganyàveu, averganyaven

INDICATIU PASSAT: averganyí, averganyares, averganyà, averganyàrem, averganyàreu, averganyaren

INDICATIU FUTUR: averganyaré, averganyaràs, averganyarà, averganyarem, averganyareu, averganyaran

INDICATIU CONDICIONAL: averganyaria, averganyaries, averganyaria, averganyaríem, averganyaríeu, averganyarien

SUBJUNTIU PRESENT: averganyi, averganyis, averganyi, averganyem, averganyeu, averganyin

SUBJUNTIU IMPERFET: averganyés, averganyessis, averganyés, averganyéssim, averganyéssiu, averganyessin

IMPERATIU: averganya, averganyi, averganyem, averganyeu, averganyin

->avergonyiment

■avergonyiment

[de avergonyir]

m 1 Acció d’avergonyir o d’avergonyir-se;

2 l’efecte.

->avergonyir

■avergonyir

[de vergonya; 1a FONT: s. XVII]

v 1 tr Causar vergonya (a algú). Les demostracions del públic avergonyiren els actors.

2 pron Sentir vergonya. Avergonyir-se d’haver fet un tort.

3 tr Fer sentir vergonya, confondre amb retrets. Avergonyir un alumne davant els seus companys.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: avergonyir

GERUNDI: avergonyint

PARTICIPI: avergonyit, avergonyida, avergonyits, avergonyides

INDICATIU PRESENT: avergonyeixo, avergonyeixes, avergonyeix, avergonyim, avergonyiu, avergonyeixen

INDICATIU IMPERFET: avergonyia, avergonyies, avergonyia, avergonyíem, avergonyíeu, avergonyien

INDICATIU PASSAT: avergonyí, avergonyires, avergonyí, avergonyírem, avergonyíreu, avergonyiren

INDICATIU FUTUR: avergonyiré, avergonyiràs, avergonyirà, avergonyirem, avergonyireu, avergonyiran

INDICATIU CONDICIONAL: avergonyiria, avergonyiries, avergonyiria, avergonyiríem, avergonyiríeu, avergonyirien

SUBJUNTIU PRESENT: avergonyeixi, avergonyeixis, avergonyeixi, avergonyim, avergonyiu, avergonyeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: avergonyís, avergonyissis, avergonyís, avergonyíssim, avergonyíssiu, avergonyissin

IMPERATIU: avergonyeix, avergonyeixi, avergonyim, avergonyiu, avergonyeixin

->averia

■averia

Part. sil.: a_ve_ri_a

Hom.: avaria i haveria

f 1 Haveria.

2 A Andorra, impost que gravava el bestiar menut.

->avern

■avern

[del ll. Avernus, llac de Campània, considerat l’entrada de l’infern; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m HIST REL infern 1.

->averrir

■averrir

[de verro; 1a FONT: s. XIV]

v tr Cobrir el porc (la truja).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: averrir

GERUNDI: averrint

PARTICIPI: averrit, averrida, averrits, averrides

INDICATIU PRESENT: averreixo, averreixes, averreix, averrim, averriu, averreixen

INDICATIU IMPERFET: averria, averries, averria, averríem, averríeu, averrien

INDICATIU PASSAT: averrí, averrires, averrí, averrírem, averríreu, averriren

INDICATIU FUTUR: averriré, averriràs, averrirà, averrirem, averrireu, averriran

INDICATIU CONDICIONAL: averriria, averriries, averriria, averriríem, averriríeu, averririen

SUBJUNTIU PRESENT: averreixi, averreixis, averreixi, averrim, averriu, averreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: averrís, averrissis, averrís, averríssim, averríssiu, averrissin

IMPERATIU: averreix, averreixi, averrim, averriu, averreixin

->averroisme

■averroisme

Part. sil.: a_ver_ro_is_me

m FILOS Doctrina d’Averrois i dels seus partidaris, que fa referència especialment a la seva interpretació d’Aristòtil.

->averroista

■averroista

Part. sil.: a_ver_ro_is_ta

FILOS 1 adj Relatiu o pertanyent a Averrois o a l’averroisme.

2 adj i m i f Partidari de l’averroisme.

->aversió

■aversió

Part. sil.: a_ver_si_ó

Hom.: eversió

[del ll. aversio, -onis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Repugnància, repulsió violenta, envers algú o alguna cosa.

->aversiu

■aversiu -iva

Part. sil.: a_ver_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. aversus, -a, -um, participi de avertere ‘girar’]

adj Que provoca aversió. Situacions aversives.

->avés

■avés

[de avesar]

m 1 Costum, habitud.

2 perdre l’avés Desavesar-se.

->avesar

■avesar

[del ll. vg. *advitiare, íd., der. de vitium ‘vici’; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v 1 tr Acostumar, habituar, acarrerar.

2 pron Avesar-se a treballar de nit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: avesar

GERUNDI: avesant

PARTICIPI: avesat, avesada, avesats, avesades

INDICATIU PRESENT: aveso, aveses, avesa, avesem, aveseu, avesen

INDICATIU IMPERFET: avesava, avesaves, avesava, avesàvem, avesàveu, avesaven

INDICATIU PASSAT: avesí, avesares, avesà, avesàrem, avesàreu, avesaren

INDICATIU FUTUR: avesaré, avesaràs, avesarà, avesarem, avesareu, avesaran

INDICATIU CONDICIONAL: avesaria, avesaries, avesaria, avesaríem, avesaríeu, avesarien

SUBJUNTIU PRESENT: avesi, avesis, avesi, avesem, aveseu, avesin

SUBJUNTIU IMPERFET: avesés, avesessis, avesés, aveséssim, aveséssiu, avesessin

IMPERATIU: avesa, avesi, avesem, aveseu, avesin

->avèstic

avèstic -a

1 adj Relatiu o pertanyent a l’Avesta (llibres sagrats del mazdaisme).

2 m LING Dialecte irànic, molt afí al vèdic, en el qual és escrit l’Avesta.

3 alfabet avèstic ESCR Alfabet irànic, derivat de l’arameu, en el qual és escrit l’Avesta.

->avet

■avet

[del ll. vg. abēte, ll. cl. abies, -iĕtis íd.; 1a FONT: 1284]

m 1 BOT i FUST 1 Arbre monoic de la família de les pinàcies (Abies alba), molt alt, de fulles verdes tot l’any, de capçada cònica i de branques perpendiculars al tronc.

2 p ext Qualsevol arbre del gènere Abies i també, bé que abusivament, qualsevol pinàcia semblant a un avet.

3 Fusta de l’avet.

2 avet de Douglas BOT Arbre de la família de les pinàcies (Pseudotsuga menziesii), semblant a l’avet, però encara més alt, plantat sovint com a arbre forestal.

3 avet roig BOT Pícea.

4 pasta d’avet PAPER Pasta de cel·lulosa, de fibra llarga, obtinguda de diferents espècies d’avet.

->avetar

■avetar

[de avet]

m BOT Bosc d’avets.

->aveteda

■aveteda

[de avet]

f BOT Avetar.

->avetosa

■avetosa

[de avet]

f BOT 1 Avetar.

2 GEOBOT Comunitat vegetal forestal densa i sovint rica en espècies en la qual domina l’avet.

->avi àvia

■avi àvia

[d’un ll. vg. *aviu, íd., formació analògica sobre el ll. cl. avia, forma femenina de avus ‘avi’, més aviat usada pels infants que no pas avi]

m i f 1 Pare o mare del pare o de la mare.

2 Ascendent, avantpassat.

3 col·loq Persona d’edat molt avançada.

4 no tenir àvia Lloar-se algú ell mateix en gran manera.

->avi-

■avi-

Forma prefixada del mot llatí avis, que significa ‘au, ocell’. Ex.: avícola, avicultura.

->aviació

■aviació

Part. sil.: a_vi_a_ci_ó

[del fr. aviation (1863), íd., der. culte del ll. avis ‘ocell’]

f 1 AERON Part de l’aeronàutica relativa als aerodines.

2 TRANSP i MIL Dotació d’avions, d’instal·lacions complementàries, etc., d’un estat, d’una companyia, etc.

->aviada

■aviada

Part. sil.: a_vi_a_da

[de aviar]

f 1 Acció d’aviar;

2 l’efecte.

->aviador^1

■aviador^1

Part. sil.: a_vi_a_dor

[de aviar i -dor^2]

m Forat situat al fons d’un dipòsit, d’un safareig, d’una pica, etc., per a donar sortida al líquid que conté.

->aviador^2

■aviador^2 -a

Part. sil.: a_vi_a_dor

[de aviar i -dor^1]

1 m FUST Barrina prima usada pels calafats i en alguns treballs de fusteria.

2 m i f TÈXT En els telers de mà, operari que netejava l’estregat dels ordits de seda.

->aviador^3

■aviador^3 -a

Part. sil.: a_vi_a_dor

[del fr. aviateur (1863), íd., der. culte del ll. avis ‘ocell’]

m i f AERON 1 Membre de la tripulació d’una aeronau.

2 Persona que practica l’aviació.

->aviadura

■aviadura

Part. sil.: a_vi_a_du_ra

[de aviar]

f TÈXT 1 Llicet, especialment a les fàbriques de sederies i cintes.

2 Pinta.

->avial

■avial

Part. sil.: a_vi_al

[de àvia (v. avi)]

adj Relatiu o pertanyent als avantpassats.

->aviament

■aviament

Part. sil.: a_vi_a_ment

[de aviar]

m 1 Acció d’aviar;

2 l’efecte.

->avianès

avianès -esa

Part. sil.: a_vi_a_nès

adj i m i f D’Avià (Berguedà).

->aviar

■aviar

Part. sil.: a_vi_ar

[de via^1]

v 1 tr 1 Deixar anar. Els té molt ben entrenats: cada tarda avia els coloms i al vespre tornen a jóc.

2 despatxar 5. El majoral avià quatre mossos malfeiners.

3 aviar el bestiar Obrir el corral perquè surti a pasturar.

2 tr 1 Donar sortida.

2 aviar la bassa (o el safareig, etc.) Donar sortida a l’aigua.

3 tr Llançar.

4 1 tr Posar en camí o en moviment; encaminar. Aviar les vaques a l’estable.

2 pron Encaminar-se.

5 tr TÈXT Netejar l’estregat dels ordidors mecànics i dels telers de mà traient-ne les brosses i la borra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aviar

GERUNDI: aviant

PARTICIPI: aviat, aviada, aviats, aviades

INDICATIU PRESENT: avio, avies, avia, aviem, avieu, avien

INDICATIU IMPERFET: aviava, aviaves, aviava, aviàvem, aviàveu, aviaven

INDICATIU PASSAT: avií, aviares, avià, aviàrem, aviàreu, aviaren

INDICATIU FUTUR: aviaré, aviaràs, aviarà, aviarem, aviareu, aviaran

INDICATIU CONDICIONAL: aviaria, aviaries, aviaria, aviaríem, aviaríeu, aviarien

SUBJUNTIU PRESENT: aviï, aviïs, aviï, aviem, avieu, aviïn

SUBJUNTIU IMPERFET: aviés, aviessis, aviés, aviéssim, aviéssiu, aviessin

IMPERATIU: avia, aviï, aviem, avieu, aviïn

->aviari

■aviari -ària

Part. sil.: a_vi_a_ri

[del ll. aviarium, íd.]

1 adj Relatiu o pertanyent als ocells.

2 m BIOL Instal·lació adequada per a la cria i observació d’ocells, usualment no domèstics.

->aviastre

■aviastre -a

Part. sil.: a_vi_as_tre

[de àvia (v. avi)]

m i f 1 Padrastre o madrastra del pare o de la mare.

2 Pare o mare del padrastre o de la madrastra.

->aviat

■aviat

Part. sil.: a_vi_at

[dels antics viats, vivats, ivaç, der. del ll. vivacius ‘més vivament, més ràpidament’, amb la a- inicial d’altres adverbis (a-hir, a-vui, a-prés, a-prop); 1a FONT: s. XVII]

adv 1 1 Al cap de poc temps, d’aquí a poc temps. Aviat vindrà.

2 Ha fet bon temps més aviat que no l’any passat.

2 dial De pressa. El cor m’anava molt aviat.

3 com més aviat millor loc adv Tan aviat com sigui possible, al més aviat possible.

4 més aviat loc adv 1 Més que, amb preferència a (una altra cosa expressada o suposada com a possible). Sentia més aviat compassió que por.

2 Tirant a. Aquest nen és més aviat ros.

5 tan aviat com loc conj Així que, tan bon punt. Tan aviat com arribarà dinarem.

6 tan aviat... com loc conj Unes vegades..., altres vegades. Tan aviat plora com riu.

->aviciadura

■aviciadura

Part. sil.: a_vi_ci_a_du_ra

[de aviciar]

f Efecte d’aviciar algú, especialment un infant, tractant-lo amb massa feblesa, amb massa condescendència, etc.

->aviciar

■aviciar

Part. sil.: a_vi_ci_ar

[de vici]

v 1 tr Tractar algú, especialment un infant, amb tanta feblesa, tanta condescendència, etc., que hom li encoratja les exigències. El mestre es queixava d’alguns pares que avicien els fills.

2 pron Contreure un vici, un hàbit, una afecció excessiva a una cosa. Aviciar-se als estimulants.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aviciar

GERUNDI: aviciant

PARTICIPI: aviciat, aviciada, aviciats, aviciades

INDICATIU PRESENT: avicio, avicies, avicia, aviciem, avicieu, avicien

INDICATIU IMPERFET: aviciava, aviciaves, aviciava, aviciàvem, aviciàveu, aviciaven

INDICATIU PASSAT: avicií, aviciares, avicià, aviciàrem, aviciàreu, aviciaren

INDICATIU FUTUR: aviciaré, aviciaràs, aviciarà, aviciarem, aviciareu, aviciaran

INDICATIU CONDICIONAL: aviciaria, aviciaries, aviciaria, aviciaríem, aviciaríeu, aviciarien

SUBJUNTIU PRESENT: aviciï, aviciïs, aviciï, aviciem, avicieu, aviciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: aviciés, aviciessis, aviciés, aviciéssim, aviciéssiu, aviciessin

IMPERATIU: avicia, aviciï, aviciem, avicieu, aviciïn

->avícola

■avícola

[de avi- i -cola]

adj AVIC Relatiu o pertanyent a l’avicultura.

->aviculària

aviculària

Part. sil.: a_vi_cu_là_ri_a

[del ll. cient. avicularius, der. de avicŭla, dimin. de avis ‘ocell’]

f ZOOL Individu de les colònies de briozous que recorda molt, per la forma, el cap i el bec d’un ocell.

->aviculàrids

aviculàrids

[del ll. cient. avicularius (v. aviculària) i -id]

m ZOOL 1 pl Família d’aràcnids de l’ordre dels aranèids, que inclou la nemèsia.

2 sing Aràcnid de la família dels aviculàrids.

->avicultor

■avicultor -a

[de avi- i -cultor]

m i f Persona que es dedica a l’avicultura.

->avicultura

■avicultura

[de avi- i cultura]

f AVIC Tècnica de la cria d’ocells en general, especialment de l’aviram: gallines, oques, ànecs, coloms, indiots, etc.

->àvid

■àvid -a

Hom.: hàbit

[del ll. avĭdus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que té un desig immoderat d’alguna cosa. Àvid de triomfs.

->àvidament

■àvidament

[de àvid]

adv Amb avidesa. Beure àvidament.

->avidar

■avidar

[de vida; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Donar vida, nodrir.

2 pron Guanyar-se la vida, nodrir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: avidar

GERUNDI: avidant

PARTICIPI: avidat, avidada, avidats, avidades

INDICATIU PRESENT: avido, avides, avida, avidem, avideu, aviden

INDICATIU IMPERFET: avidava, avidaves, avidava, avidàvem, avidàveu, avidaven

INDICATIU PASSAT: avidí, avidares, avidà, avidàrem, avidàreu, avidaren

INDICATIU FUTUR: avidaré, avidaràs, avidarà, avidarem, avidareu, avidaran

INDICATIU CONDICIONAL: avidaria, avidaries, avidaria, avidaríem, avidaríeu, avidarien

SUBJUNTIU PRESENT: avidi, avidis, avidi, avidem, avideu, avidin

SUBJUNTIU IMPERFET: avidés, avidessis, avidés, avidéssim, avidéssiu, avidessin

IMPERATIU: avida, avidi, avidem, avideu, avidin

->avidesa

■avidesa

[de àvid]

f Desig immoderat d’alguna cosa.

->avidina

avidina

[de àvid i -ina**]

f BIOQ Glicoproteïna de la clara d’ou dels ocells.

->aviditat

■aviditat

[del ll. avidĭtas, -ātis, íd.]

f Avidesa.

->avidolar-se

■avidolar-se

[formació dimin. de avidar]

v pron Avidar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: avidolar

GERUNDI: avidolant

PARTICIPI: avidolat, avidolada, avidolats, avidolades

INDICATIU PRESENT: avidolo, avidoles, avidola, avidolem, avidoleu, avidolen

INDICATIU IMPERFET: avidolava, avidolaves, avidolava, avidolàvem, avidolàveu, avidolaven

INDICATIU PASSAT: avidolí, avidolares, avidolà, avidolàrem, avidolàreu, avidolaren

INDICATIU FUTUR: avidolaré, avidolaràs, avidolarà, avidolarem, avidolareu, avidolaran

INDICATIU CONDICIONAL: avidolaria, avidolaries, avidolaria, avidolaríem, avidolaríeu, avidolarien

SUBJUNTIU PRESENT: avidoli, avidolis, avidoli, avidolem, avidoleu, avidolin

SUBJUNTIU IMPERFET: avidolés, avidolessis, avidolés, avidoléssim, avidoléssiu, avidolessin

IMPERATIU: avidola, avidoli, avidolem, avidoleu, avidolin

->avifauna

■avifauna

Part. sil.: a_vi_fau_na

[de avi- i fauna]

f Conjunt de totes les espècies d’ocells que habiten en una regió determinada.

->avilanir

avilanir

[de vil]

v tr ant Fer caure en vilesa.

->avilar

■avilar

[de vil; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr ant Tractar vilment, reduir a vil condició.

->avilès

■avilès -esa

adj i m i f D’Àvila (ciutat i província de Castella i Lleó).

->avinagrament

avinagrament

[de avinagrar]

m ENOL Alteració del vi produïda pel desenvolupament d’una fermentació acètica no controlada.

->avinagrar

■avinagrar

[de vinagre; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Fer tornar agre (un vi o un altre líquid).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: avinagrar

GERUNDI: avinagrant

PARTICIPI: avinagrat, avinagrada, avinagrats, avinagrades

INDICATIU PRESENT: avinagro, avinagres, avinagra, avinagrem, avinagreu, avinagren

INDICATIU IMPERFET: avinagrava, avinagraves, avinagrava, avinagràvem, avinagràveu, avinagraven

INDICATIU PASSAT: avinagrí, avinagrares, avinagrà, avinagràrem, avinagràreu, avinagraren

INDICATIU FUTUR: avinagraré, avinagraràs, avinagrarà, avinagrarem, avinagrareu, avinagraran

INDICATIU CONDICIONAL: avinagraria, avinagraries, avinagraria, avinagraríem, avinagraríeu, avinagrarien

SUBJUNTIU PRESENT: avinagri, avinagris, avinagri, avinagrem, avinagreu, avinagrin

SUBJUNTIU IMPERFET: avinagrés, avinagressis, avinagrés, avinagréssim, avinagréssiu, avinagressin

IMPERATIU: avinagra, avinagri, avinagrem, avinagreu, avinagrin

->avinagrat

■avinagrat -ada

[de avinagrar]

adj dial Semblant a vinagre.

->avinar

■avinar

[de vi; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 Amarar amb vi. Avinar les bótes noves.

2 Proveir de vi. Casa avinada és mig apanada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: avinar

GERUNDI: avinant

PARTICIPI: avinat, avinada, avinats, avinades

INDICATIU PRESENT: avino, avines, avina, avinem, avineu, avinen

INDICATIU IMPERFET: avinava, avinaves, avinava, avinàvem, avinàveu, avinaven

INDICATIU PASSAT: aviní, avinares, avinà, avinàrem, avinàreu, avinaren

INDICATIU FUTUR: avinaré, avinaràs, avinarà, avinarem, avinareu, avinaran

INDICATIU CONDICIONAL: avinaria, avinaries, avinaria, avinaríem, avinaríeu, avinarien

SUBJUNTIU PRESENT: avini, avinis, avini, avinem, avineu, avinin

SUBJUNTIU IMPERFET: avinés, avinessis, avinés, avinéssim, avinéssiu, avinessin

IMPERATIU: avina, avini, avinem, avineu, avinin

->avindre

avindre

[variant de avenir]

v tr, intr i pron Avenir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: avindre

GERUNDI: avenint

PARTICIPI: avingut, avinguda, avinguts, avingudes

INDICATIU PRESENT: avinc, avens, avé, avenim, aveniu, avenen

INDICATIU IMPERFET: avenia, avenies, avenia, aveníem, aveníeu, avenien

INDICATIU PASSAT: avinguí, avingueres, avingué, avinguérem, avinguéreu, avingueren

INDICATIU FUTUR: avindré, avindràs, avindrà, avindrem, avindreu, avindran

INDICATIU CONDICIONAL: avindria, avindries, avindria, avindríem, avindríeu, avindrien

SUBJUNTIU PRESENT: avingui, avinguis, avingui, avinguem, avingueu, avinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: avingués, avinguessis, avingués, avinguéssim, avinguéssiu, avinguessin

IMPERATIU: avén, avingui, avinguem, aveniu, avinguin

->avinença

■avinença

[de avinent; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f 1 1 Acció d’avenir-se;

2 l’efecte.

2 DR 1 Transacció, conveni o pacte.

2 esp Acord pres en un acte de conciliació judicial, sindical, etc.

->avinençar-se

■avinençar-se

[de avinença]

v pron Establir una avinença. Avinençar-se l’amo amb els llogaters.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: avinençar

GERUNDI: avinençant

PARTICIPI: avinençat, avinençada, avinençats, avinençades

INDICATIU PRESENT: avinenço, avinences, avinença, avinencem, avinenceu, avinencen

INDICATIU IMPERFET: avinençava, avinençaves, avinençava, avinençàvem, avinençàveu, avinençaven

INDICATIU PASSAT: avinencí, avinençares, avinençà, avinençàrem, avinençàreu, avinençaren

INDICATIU FUTUR: avinençaré, avinençaràs, avinençarà, avinençarem, avinençareu, avinençaran

INDICATIU CONDICIONAL: avinençaria, avinençaries, avinençaria, avinençaríem, avinençaríeu, avinençarien

SUBJUNTIU PRESENT: avinenci, avinencis, avinenci, avinencem, avinenceu, avinencin

SUBJUNTIU IMPERFET: avinencés, avinencessis, avinencés, avinencéssim, avinencéssiu, avinencessin

IMPERATIU: avinença, avinenci, avinencem, avinenceu, avinencin

->avinent

■avinent

[de avenir^2; 1a FONT: 1084]

1 adj 1 De bon avenir-se, de bon tracte.

2 De fàcil accés, no apartat. Cercar un lloc avinent per a parar botiga.

2 avinent de loc prep No lluny de. Un pis ben avinent del metro.

3 fer avinent Fer present; recordar 2.

->avinentesa

■avinentesa

[de avinent; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Ocasió, oportunitat. Aprofitar l’avinentesa per a fer alguna cosa.

2 estar en avinentesa Estar a punt, a mà.

->avinentment

■avinentment

[de avinent; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

adv D’una manera avinent.

->avinguda

■avinguda

[de avenir^2]

f 1 Via d’accés a un lloc.

2 esp [abrev av.] Via ampla, ordinàriament vorejada d’arbres, que porta a un palau, a una plaça, a un indret important.

3 Crescuda d’un cabal d’aigua, especialment en un barranc, una riera, etc.; revinguda.

->avingut

avingut -uda

adj Dit de dues o més persones que s’avenen. Un matrimoni ben avingut.

->avinyonenc

avinyonenc -a

adj i m i f D’Avinyó (Bages) o d’Avinyonet de Puigventós (Alt Empordà).

->avinyonès

■avinyonès -esa

adj i m i f D’Avinyó (ciutat d’Occitània).

->avinyonetenc

avinyonetenc -a

adj i m i f D’Avinyonet del Penedès (Alt Penedès).

->avió^1

■avió^1

Part. sil.: a_vi_ó

Hom.: avior

[probablement del cast. avión, íd., potser relacionat amb el ll. gavia ‘gavina’]

m ORNIT Falcillot.

->avió^2

■avió^2

Part. sil.: a_vi_ó

Hom.: avior

[del fr. avion, íd., mot creat sobre el ll. avis ‘ocell’ per l’enginyer llenguadocià Clément Ader el 1875 i enregistrat el 1890]

m AERON 1 Aerodina proveït de grup propulsor i de plans sustentadors (o ales) fixos durant el vol. Avió de transport. Avió militar.

2 avió de bombardeig bombarder^2 2.

3 avió de caça Caça 4 1.

->avioneta

■avioneta

Part. sil.: a_vi_o_ne_ta

[de avió^2]

f AERON Avió de dimensions reduïdes, monomotor o bimotor, de poca potència, que sovint és emprat com a avió esportiu.

->aviònica

aviònica

Part. sil.: a_vi_ò_ni_ca

[de avió^2]

f AERON 1 Electrònica aplicada a l’aviació.

2 Equipament electrònic d’una aeronau.

->avior

■avior

Part. sil.: a_vi_or

Hom.: avió

[de avi]

f 1 Ascendència. Tenir algú urc de la seva avior.

2 Antigor. Tot això són coses de l’avior!

->aviram

■aviram

[d’un ll. vg. *aviamen, col·lectiu de avis ‘ocell’, que donà l’ant. i dialectal aviam, influït amb la r de haver^1 i haveria ‘bestiar’; 1a FONT: s. XVI]

m [o f] Tota mena d’ocells de corral: gallines, oques, ànecs, etc.

->avís

■avís

Hom.: abís

[del fr. avis ‘opinió’, sorgit de la frase antiga m’est a vis o m’est vis ‘crec, opino’, provinent del ll. mihi visum est, del verb videri ‘semblar-li a algú alguna cosa’; 1a FONT: 1490, Tirant]

m 1 1 Acció d’avisar;

2 l’efecte.

2 Paraules, escrit, etc., per a avisar d’alguna cosa.

3 MAR GUER Vaixell de guerra petit, poc armat i de característiques poc precises, que serveix per a diferents usos (vaixell guardapesca, patruller, vaixell hidrogràfic, etc.).

->avisadament

■avisadament

[de avisat]

adv Amb sagacitat.

->avisador

■avisador -a

[de avisar; 1a FONT: 1653, DTo.]

1 adj i m i f Que avisa.

2 m TECNOL Aparell, dispositiu o mecanisme capaç d’emetre senyals o avisos visuals, auditius o d’altra mena per tal d’atreure l’atenció sobre una indicació concreta, sobre una situació que cal modificar o sobre un perill.

3 m ORNIT Cames llargues.

->avisament

■avisament

[de avisar; 1a FONT: 1490, Tirant]

m 1 Sagacitat, penetració.

2 avís 1.

->avisar

■avisar

[del fr. aviser ‘instruir, avisar’, der. de avis ‘opinió’; 1a FONT: c. 1400]

v tr 1 Donar notícia (a algú) d’alguna cosa perquè estigui advertit i obri en conseqüència. Avisa la mestra que la Paula està malalta i no anirà a escola.

2 Advertir, aconsellar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: avisar

GERUNDI: avisant

PARTICIPI: avisat, avisada, avisats, avisades

INDICATIU PRESENT: aviso, avises, avisa, avisem, aviseu, avisen

INDICATIU IMPERFET: avisava, avisaves, avisava, avisàvem, avisàveu, avisaven

INDICATIU PASSAT: avisí, avisares, avisà, avisàrem, avisàreu, avisaren

INDICATIU FUTUR: avisaré, avisaràs, avisarà, avisarem, avisareu, avisaran

INDICATIU CONDICIONAL: avisaria, avisaries, avisaria, avisaríem, avisaríeu, avisarien

SUBJUNTIU PRESENT: avisi, avisis, avisi, avisem, aviseu, avisin

SUBJUNTIU IMPERFET: avisés, avisessis, avisés, aviséssim, aviséssiu, avisessin

IMPERATIU: avisa, avisi, avisem, aviseu, avisin

->avisat

■avisat -ada

[de avisar]

adj Sagaç, llest.

->avist

avist -a

[de veure]

adj ant Perspicaç.

->avitaminosi

■avitaminosi

[de a-*, vitamina i -osi]

f PAT Estat morbós produït per la manca o l’escassetat d’una o de diverses vitamines.

->avitarda

■avitarda

[del ll. avis tarda, en la forma avoçtarda en Jaume I; 1a FONT: 1932, DFa.]

f ORNIT Pioc salvatge.

->avituallador

■avituallador -a

Part. sil.: a_vi_tu_a_lla_dor

[de avituallar]

1 adj i m i f Que proveeix de vitualles.

2 avió avituallador Avió d’abastament.

->avituallament

■avituallament

Part. sil.: a_vi_tu_a_lla_ment

[de avituallar]

m 1 Acció d’avituallar.

2 Provisió de vitualles.

->avituallar

■avituallar

Part. sil.: a_vi_tu_a_llar

[de vitualla; 1a FONT: c. 1460]

v tr Proveir de vitualles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: avituallar

GERUNDI: avituallant

PARTICIPI: avituallat, avituallada, avituallats, avituallades

INDICATIU PRESENT: avituallo, avitualles, avitualla, avituallem, avitualleu, avituallen

INDICATIU IMPERFET: avituallava, avituallaves, avituallava, avituallàvem, avituallàveu, avituallaven

INDICATIU PASSAT: avituallí, avituallares, avituallà, avituallàrem, avituallàreu, avituallaren

INDICATIU FUTUR: avituallaré, avituallaràs, avituallarà, avituallarem, avituallareu, avituallaran

INDICATIU CONDICIONAL: avituallaria, avituallaries, avituallaria, avituallaríem, avituallaríeu, avituallarien

SUBJUNTIU PRESENT: avitualli, avituallis, avitualli, avituallem, avitualleu, avituallin

SUBJUNTIU IMPERFET: avituallés, avituallessis, avituallés, avitualléssim, avitualléssiu, avituallessin

IMPERATIU: avitualla, avitualli, avituallem, avitualleu, avituallin

->avivable

■avivable

[de avivar]

adj Susceptible d’ésser avivat.

->avivador

■avivador -a

[de avivar]

adj Que aviva.

->avivament

■avivament

[de avivar]

m 1 1 Acció d’avivar o d’avivar-se;

2 l’efecte.

2 CIR Operació de posar al descobert les parts sanes i vasculars d’un teixit lesionat, d’una cicatriu, d’un trajecte fistulós, a fi d’activar-ne la cicatrització.

->avivar

■avivar

[de viu^2; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Fer més viu, donar més vida (a alguna cosa). La rosada de la nit aviva les plantes. Avivar una reunió.

2 pron Avivar-se un incendi.

2 tr COL Fer més viu, més brillant, un color.

3 tr TÈXT Donar cracant a la seda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: avivar

GERUNDI: avivant

PARTICIPI: avivat, avivada, avivats, avivades

INDICATIU PRESENT: avivo, avives, aviva, avivem, aviveu, aviven

INDICATIU IMPERFET: avivava, avivaves, avivava, avivàvem, avivàveu, avivaven

INDICATIU PASSAT: aviví, avivares, avivà, avivàrem, avivàreu, avivaren

INDICATIU FUTUR: avivaré, avivaràs, avivarà, avivarem, avivareu, avivaran

INDICATIU CONDICIONAL: avivaria, avivaries, avivaria, avivaríem, avivaríeu, avivarien

SUBJUNTIU PRESENT: avivi, avivis, avivi, avivem, aviveu, avivin

SUBJUNTIU IMPERFET: avivés, avivessis, avivés, avivéssim, avivéssiu, avivessin

IMPERATIU: aviva, avivi, avivem, aviveu, avivin

->avivatge

■avivatge

[de avivar]

m TÈXT Tractament químic al qual són sotmesos els teixits o els filats després de tenyits, per tal d’avivar-ne el color.

->avives

■avives

[del cast. ant. abivas, variant de adivas, íd.]

f pl VETER Adives.

->avocació

■avocació

Part. sil.: a_vo_ca_ci_ó

Hom.: evocació

[de avocar]

f DR 1 Acció d’avocar;

2 l’efecte.

->avocar

■avocar

Hom.: abocar i evocar

[del ll. avocare ‘apartar, allunyar’]

v tr DR Un tribunal o un òrgan atreure per a ell la competència de conèixer i resoldre una causa o un afer que inicialment corresponia a un d’inferior.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: avocar

GERUNDI: avocant

PARTICIPI: avocat, avocada, avocats, avocades

INDICATIU PRESENT: avoco, avoques, avoca, avoquem, avoqueu, avoquen

INDICATIU IMPERFET: avocava, avocaves, avocava, avocàvem, avocàveu, avocaven

INDICATIU PASSAT: avoquí, avocares, avocà, avocàrem, avocàreu, avocaren

INDICATIU FUTUR: avocaré, avocaràs, avocarà, avocarem, avocareu, avocaran

INDICATIU CONDICIONAL: avocaria, avocaries, avocaria, avocaríem, avocaríeu, avocarien

SUBJUNTIU PRESENT: avoqui, avoquis, avoqui, avoquem, avoqueu, avoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: avoqués, avoquessis, avoqués, avoquéssim, avoquéssiu, avoquessin

IMPERATIU: avoca, avoqui, avoquem, avoqueu, avoquin

->àvol

■àvol

[d’origen incert, probablement del ll. habĭlis ‘hàbil, destre’ i d’aquí ‘hàbil en coses dolentes’]

adj ant Dolent (amb maldat moral o física).

->avolesa

■avolesa

[de àvol]

f ant Maldat.

->àvolment

■àvolment

[de àvol]

adv ant Amb maldat.

->avoncle

avoncle

[del ll. avuncŭlus (v. oncle)]

m ant Oncle.

->avorrible

■avorrible

[de avorrir]

adj Digne d’avorrició.

->avorrició

■avorrició

Part. sil.: a_vor_ri_ci_ó

[de avorrir; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Aversió.

->avorridor

■avorridor -a

[de avorrir]

adj Que avorreix.

->avorriment

■avorriment

[de avorrir; 1a FONT: s. XV]

m 1 Tedi.

2 Avorrició.

->avorrir

■avorrir

[del ll. abhorrēre ‘tenir en horror, odiar’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v 1 tr Tenir aversió (a algú o a alguna cosa). Avorrir la injustícia.

2 tr Agafar aversió. Avorrir la lloca els pollets.

3 tr Causar tedi, avorriment. La poesia l’avorreix.

4 pron Sentir tedi. Avui la gent s’ha avorrit al futbol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: avorrir

GERUNDI: avorrint

PARTICIPI: avorrit, avorrida, avorrits, avorrides

INDICATIU PRESENT: avorreixo, avorreixes, avorreix, avorrim, avorriu, avorreixen

INDICATIU IMPERFET: avorria, avorries, avorria, avorríem, avorríeu, avorrien

INDICATIU PASSAT: avorrí, avorrires, avorrí, avorrírem, avorríreu, avorriren

INDICATIU FUTUR: avorriré, avorriràs, avorrirà, avorrirem, avorrireu, avorriran

INDICATIU CONDICIONAL: avorriria, avorriries, avorriria, avorriríem, avorriríeu, avorririen

SUBJUNTIU PRESENT: avorreixi, avorreixis, avorreixi, avorrim, avorriu, avorreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: avorrís, avorrissis, avorrís, avorríssim, avorríssiu, avorrissin

IMPERATIU: avorreix, avorreixi, avorrim, avorriu, avorreixin

->avorrívol

■avorrívol -a

[de avorrir]

adj Digne d’ésser avorrit.

->avortament

■avortament

[de avortar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció d’avortar;

2 l’efecte.

->avortar

■avortar

[del ll. abortare, íd., der. de aboriri ‘deixar de viure’, i aquest de oriri ‘llevar-se, néixer’; 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 intr MED i VETER 1 Expulsar el fetus quan encara no és viable.

2 p ext Desaparèixer una malaltia abans del terme natural.

2 intr BOT 1 Restar (un òrgan) en estat rudimentari o no arribar a aparèixer.

2 No arribar (un fruit) a madurar.

3 No arribar a desenvolupar-se (en una llavor) l’embrió.

3 intr p ext 1 Morir en germen.

2 Sofrir un arrest en el desenvolupament.

3 No reeixir, fracassar, una empresa, una temptativa, etc. El projecte ha avortat per manca d’inversions, no pas per defectes tècnics.

4 tr INFORM Interrompre, un usuari, de manera voluntària i controlada, el procés d’un programa abans que finalitzi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: avortar

GERUNDI: avortant

PARTICIPI: avortat, avortada, avortats, avortades

INDICATIU PRESENT: avorto, avortes, avorta, avortem, avorteu, avorten

INDICATIU IMPERFET: avortava, avortaves, avortava, avortàvem, avortàveu, avortaven

INDICATIU PASSAT: avortí, avortares, avortà, avortàrem, avortàreu, avortaren

INDICATIU FUTUR: avortaré, avortaràs, avortarà, avortarem, avortareu, avortaran

INDICATIU CONDICIONAL: avortaria, avortaries, avortaria, avortaríem, avortaríeu, avortarien

SUBJUNTIU PRESENT: avorti, avortis, avorti, avortem, avorteu, avortin

SUBJUNTIU IMPERFET: avortés, avortessis, avortés, avortéssim, avortéssiu, avortessin

IMPERATIU: avorta, avorti, avortem, avorteu, avortin

->avortí

■avortí

Hom.: avortir

[de avortar]

m 1 Fetus animal o humà parit abans de temps.

2 Pell de l’anyell nascut abans de temps.

->avortir

■avortir

Hom.: avortí

[de avortar; 1a FONT: s. XIV]

v intr ant Avortar.

->avortista

■avortista

[de avortar]

adj i m i f Partidari de la legalització de l’avortament.

->avortó

■avortó

[de avortar; 1a FONT: c. 1280]

m Avortí.

->avui

■avui

Part. sil.: a_vui

[del ll. td. oie, vulgarisme del cl. hodie, íd., que donà l’ant. vui i el valencià hui, amb la a- inicial d’altres adverbis (cf. aviat); 1a FONT: s. XIII]

adv 1 1 En el dia que som. Ho portarà avui. Avui no ha vingut.

2 avui per demà loc adv Indica el dia indeterminat que s’esdevindrà alguna cosa.

3 d’avui a demà loc adv Per a denotar un canvi, un esdeveniment, etc., sobtós.

4 d’avui endavant loc adv Des d’ara.

5 en tal dia com avui loc adv En un dia d’un any passat d’igual data que el present.

2 1 En el temps present, actualment. Escandalitzar-se de les coses d’avui.

2 avui dia (o avui en dia) loc adv Actualment. Avui dia tot és més car.

->avulsió

■avulsió

Part. sil.: a_vul_si_ó

Hom.: evulsió

[del ll. avulsio, -ōnis ‘acció d’arrencar’, der. del ll. avellĕre ‘arrencar d’un lloc’]

f 1 CIR Extirpació.

2 DR Tipus d’accessió natural dels béns immobles que consisteix en l’acreixement de terres en els predis afins als rius, no pas d’una manera successiva i lenta com en l’al·luvió, sinó violenta i transitòria, com a conseqüència del corrent de les aigües.

->avulsiu

■avulsiu -iva

Part. sil.: a_vul_siu

Hom.: evulsiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. avulsus, -a, -um, participi de avellĕre ‘arrencar d’un lloc’]

adj FON Dit del fonema caracteritzat per una articulació procedent de l’aire contingut entre la glotis i els llavis que produeix un clac mitjançant la intervenció d’alguns òrgans supraglòtics.

->avuncular

■avuncular

[formació culta analògica sobre la base del ll. avŭncŭlus ‘oncle’]

adj Relatiu o pertanyent a un oncle.

->avunculat

■avunculat

[v. avuncular]

m ETNOL Relació social peculiar mantinguda entre el germà d’una dona i el fill o els fills d’aquesta, típica de les societats basades en el parentiu per línia materna.

->avunculocal

■avunculocal

[de avuncu(lar) i local]

adj ETNOL Dit de la residència del matrimoni en la localitat del germà de la mare.

->axènia

axènia

Part. sil.: a_xè_ni_a

[der. de a-* i del gr. xénos ‘estranger’]

f BIOL 1 Qualitat d’axènic.

2 Condició de vida dels animals i de l’home en absència de bacteris, virus i fongs.

->axènic

■axènic -a

[v. axènia]

adj BIOL Estèril, lliure de gèrmens (patògens o no).

->axeroftol

axeroftol

[de a-^1, xeroft(àlmia) i -ol^1]

m BIOL Nom obsolet del retinol, impròpiament considerat sinònim de vitamina A.

->axi-

■axi-

Forma prefixada del mot llatí axis, que significa ‘eix’. Ex.: axiforme, axisimètric.

->axial

■axial

Part. sil.: a_xi_al

[formació culta analògica sobre la base del ll. axis ‘eix’]

adj 1 Relatiu o pertanyent a un eix.

2 Segons un eix.

->axifoïdisme

axifoïdisme

Part. sil.: a_xi_fo_ï_dis_me

[der. de a-* i xifoide]

m PAT Absència d’apèndix xifoide.

->axiforme

■axiforme

[de axi- i -forme]

adj Que té la forma d’eix.

->axil·la

■axil·la

[del ll. axilla, íd.]

f 1 ANAT Aixella.

2 ANAT VEG Part superior de l’enforcament d’una fulla amb l’eix caulinar que la sosté.

->axil·lar

■axil·lar

[de axil·la]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’aixella.

2 Relatiu o pertanyent a l’axil·la.

->axinel·la

axinel·la

[del ll. cient. axinella, i aquest, del gr. axínē ‘aixa, destral’]

f ZOOL Gènere d’esponges arborescents de la classe de les demosponges (Axinella sp), marines, amb espícules silíciques.

->axinita

■axinita

[del gr. axínē ‘aixa, destral’ i -ita]

f MINERAL Borosilicat d’alumini i calci, amb quantitats variables de ferro, magnesi i manganès, que es presenta en cristalls triclínics.

->axiologia

■axiologia

Part. sil.: a_xi_o_lo_gi_a

[del gr. axióō ‘estimar, jutjar digne’ i -logia]

f 1 FILOS En la filosofia moderna, terme emprat per a designar la teoria dels valors.

2 Ciència que estudia l’origen i la història dels títols i de les dignitats.

->axiològic

■axiològic -a

Part. sil.: a_xi_o_lò_gic

[de axiologia]

adj FILOS Que fa referència als valors, a l’axiologia.

->axioma

■axioma

Part. sil.: a_xi_o_ma

[del ll. axioma, i aquest, del gr. axíōma ‘el que es considera just’, der. de axióō ‘considerar just’, i aquest de áxios ‘just’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Proposició indiscutida, admesa per tothom.

2 GRAM En gramàtica generativa, terme primitiu o definició.

3 METOD Proposició que hom admet sense demostració com a punt de partença d’una teoria o una ciència.

->axiomàtic

■axiomàtic -a

Part. sil.: a_xi_o_mà_tic

[de axioma]

1 adj Relatiu o pertanyent a un axioma.

2 adj Evident, aforístic.

3 f METOD Estudi de les condicions que ha de satisfer el conjunt de les proposicions o els axiomes que formen el punt de partida del desenvolupament lògic d’una ciència.

->axiomàticament

■axiomàticament

Part. sil.: a_xi_o_mà_ti_ca_ment

[de axiomàtic]

adv D’una manera axiomàtica.

->axiomatització

■axiomatització

Part. sil.: a_xi_o_ma_tit_za_ci_ó

[de axiomatitzar]

f 1 Reducció d’un coneixement a un conjunt d’axiomes.

2 METOD Utilització, per part d’una ciència, d’una estructura formalitzada o un sistema purament abstracte i formal que parteix d’uns axiomes o uns postulats i s’expressa en un simbolisme com més precís millor.

->axiomatitzar

■axiomatitzar

Part. sil.: a_xi_o_ma_tit_zar

[de axioma]

v tr Reduir a axiomes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: axiomatitzar

GERUNDI: axiomatitzant

PARTICIPI: axiomatitzat, axiomatitzada, axiomatitzats, axiomatitzades

INDICATIU PRESENT: axiomatitzo, axiomatitzes, axiomatitza, axiomatitzem, axiomatitzeu, axiomatitzen

INDICATIU IMPERFET: axiomatitzava, axiomatitzaves, axiomatitzava, axiomatitzàvem, axiomatitzàveu, axiomatitzaven

INDICATIU PASSAT: axiomatitzí, axiomatitzares, axiomatitzà, axiomatitzàrem, axiomatitzàreu, axiomatitzaren

INDICATIU FUTUR: axiomatitzaré, axiomatitzaràs, axiomatitzarà, axiomatitzarem, axiomatitzareu, axiomatitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: axiomatitzaria, axiomatitzaries, axiomatitzaria, axiomatitzaríem, axiomatitzaríeu, axiomatitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: axiomatitzi, axiomatitzis, axiomatitzi, axiomatitzem, axiomatitzeu, axiomatitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: axiomatitzés, axiomatitzessis, axiomatitzés, axiomatitzéssim, axiomatitzéssiu, axiomatitzessin

IMPERATIU: axiomatitza, axiomatitzi, axiomatitzem, axiomatitzeu, axiomatitzin

->axiòmetre

■axiòmetre

Part. sil.: a_xi_ò_me_tre

[del gr. áxios ‘just’ i -metre]

m MAR Aparell que serveix per a indicar l’angle que forma la pala del timó amb la direcció de la quilla.

->axis^1

■axis^1

[del ll. axis ‘eix’]

m ANAT ANIM Segona vèrtebra del coll.

->axis^2

■axis^2

[del ll. axis, íd.]

m ZOOL Gènere de cérvols de la família dels cèrvids (Axis sp), de banyes amples i poc ramificades i de pelatge roig clapat de blanc.

->axisimètric

■axisimètric -a

[de axi- i simètric]

adj Simètric amb relació a un eix.

->axó

■axó

Hom.: exó

[del gr. áxōn ‘eix’]

m HISTOL i FISIOL Prolongació citoplasmàtica de la neurona, generalment única i de longitud variable, que arrenca del pol oposat de les dendrites, i que condueix l’impuls nerviós.

->axo-

■axo-

Forma prefixada del mot grec áxōn, -onos, que significa ‘eix’. Ex.: axoplasma, axopodi.

->axoide

■axoide

Part. sil.: a_xoi_de

[cpt. híbrid de axo- i -oide]

adj 1 Semblant a un eix.

2 ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a la vèrtebra axis.

->axolemma

axolemma

m CIT Beina d’un axó.

->axolot

■axolot

[del nàhuatl axolotl, comp. de atl ‘aigua’ i xolotl ‘nina’]

m ZOOL Larva neotènica d’Ambystoma tigrinum, de la família dels ambistòmids, que pot passar tota la vida en estat larval.

->àxon

■àxon

[v. axó]

m HISTOL Axó.

->axonema

axonema

m CIT Feix de microtúbuls que constitueixen la part central de la peça intermèdia de l’espermatozoide.

->axono-

■axono-

Forma prefixada del mot grec áxōn, -onos, que significa ‘eix’. Ex.: axonometria, axonomorf.

->axonometria

■axonometria

Part. sil.: a_xo_no_me_tri_a

[de axono- i -metria]

f GEOM Mètode de representació de les figures de l’espai.

->axonomètric

■axonomètric -a

[de axonometria]

adj Relatiu o pertanyent a l’axonometria.

->axonomorf

axonomorf -a

[de axono- i -morf]

adj BOT Dit de les arrels que tenen l’eix principal força més desenvolupat que els laterals.

->axoplasma

axoplasma

[de axo- i plasma]

m CIT Protoplasma hialí i homogeni que constitueix el cilindreix de les cèl·lules nervioses, en el qual hi ha les neurofibril·les.

->axopodi

axopodi

[de axo- i -podi]

m ZOOL Formació llarga i filamentosa pròpia de molts protozous rizòpodes.

->axostil

■axostil

[de axo- i -stil]

m CIT Filament axial de les espiroquetes, situat a l’interior o a l’exterior de la paret cel·lular.

->axumita

axumita

adj Relatiu o pertanyent al regne d’Axum o als seus habitants.

->azalea

■azalea

Part. sil.: a_za_le_a

[del ll. científic azalea, íd., i aquest del gr. azaléos ‘sec, àrid’]

f BOT i JARD Gènere de plantes arbustives de la família de les ericàcies (Azalea sp), de fulles ordinàriament caduques i piloses i de flors agrupades en inflorescències, que hom cultiva en jardineria.

->azatioprina

azatioprina

Part. sil.: a_za_ti_o_pri_na

[marca farmacèutica]

f QUÍM ORG i FARM Substància derivada de la 6-mercaptopurina que actua com a antimetabòlit per la seva analogia amb les purines. És emprada en medicina com a immunodepressor en la trasplantació d’òrgans.

->azelaic

azelaic, àcid

Part. sil.: a_ze_laic

[der. de az(ot) i elaio-]

QUÍM ORG Àcid nonandioic, COOH—(CH2)7—COOH, conegut també amb el nom d’àcid lepargílic, emprat en síntesi orgànica en la producció de poliamides i plastificants.

->azeòtrop

■azeòtrop

Part. sil.: a_ze_ò_trop

[de a-*, el gr. zéō ‘bullir’ i -trop]

m QUÍM FÍS Mescla azeotròpica.

->azeotropia

azeotropia

Part. sil.: a_ze_o_tro_pi_a

[de azeòtrop]

f QUÍM FÍS Qualitat de les mescles azeotròpiques.

->azeotròpic

■azeotròpic -a

Part. sil.: a_ze_o_trò_pic

[de azeòtrop]

adj QUÍM FÍS Dit de la mescla de dos o més líquids volàtils que a una pressió determinada té un punt d’ebullició constant i destil·la sense canvi de composició.

->azepina

■azepina

f QUÍM Qualsevol dels composts orgànics heterocíclics caracteritzats pel fet de posseir un anell insaturat de set baules, una de les quals consisteix en un àtom de nitrogen.

->azerbaidjanès

■azerbaidjanès -esa

Part. sil.: a_zer_baid_ja_nès

adj i m i f 1 De l’Azerbaidjan (estat d’Àsia).

2 Àzeri.

->àzeri

■àzeri

1 adj Relatiu o pertanyent als àzeris o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble d’origen turc que habita principalment la part baixa de la conca del riu Kura fins a la mar Càspia i que pobla també les valls de la regió geogràfica de l’Azerbaidjan i les zones veïnes del Caucas.

3 m LING Llengua turca, molt semblant a l’osmànic, parlada a l’Azerbaidjan.

->azida

■azida

[de az(ot) i -ida]

f QUÍM Qualsevol sal de l’àcid hidrazoic, de fórmula R(N3) x, on R és de natura molt diversa (un àtom de metall, d’halogen, el radical amoni, un complex, una diversitat de grups i radicals orgànics) i x la valència de R.

->àzig

■àzig -a

[del gr. ázygos ‘sense parió, no junyit’, der. de zygós ‘jou’, amb el pref. privatiu a-*; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj Que no forma part de cap parell, sense parió.

->azigo-

■azigo-

Forma prefixada del mot grec ázygos, que significa ‘àzig’, ‘sense parió’. Ex.: azigobranquial.

->azigòspora

■azigòspora

[de azigo- i -spora]

f BOT En les algues verdes de l’ordre de les zignemals, espora que es forma sense conjugació prèvia.

->azilià

■azilià -ana

Part. sil.: a_zi_li_à

[del nom de la localitat occitana de Mas-d’Azil]

PREHIST 1 adj Relatiu o pertanyent a l’azilià.

2 m Indústria mesolítica caracteritzada per la tendència microlítica de les peces de sílex i l’ús sovintejat d’os i de banya.

->àzim

■àzim -a

[del gr. ádzỹmos, íd., der. de zýmē ‘llevat’, amb el pref. privatiu a-*; 1a FONT: 1858]

adj i m RELIG Alís.

->azimut

■azimut

[del cast. acimut, i aquest de l’àr. asumût, pl. de samt ‘paral·lel’, ‘azimut’]

m 1 ASTR Arc d’horitzó comptat des del punt cardinal nord o sud fins al vertical de l’astre.

2 ELECTRÒN i MAGNET En el registre de senyals elèctrics sobre cinta magnètica, angle que forma l’entreferro del cap de gravació o de reproducció amb la perpendicular a la direcció d’avanç de la cinta magnètica.

3 TOPOG Angle comprès en un pla horitzontal, format pel pla visual que passa per un punt i una direcció fixa.

4 RADIOTÈC i TELECOM Fixats una antena determinada i un punt qualsevol, angle format entre la direcció des d’aquest punt cap a l’antena i la direcció del meridià.

->azimutal

■azimutal

[de azimut]

TOPOG 1 adj ASTR Relatiu o pertanyent a l’azimut.

2 m Goniòmetre emprat per a mesurar azimuts.

->azina

■azina

[de az(ot) i -ina**]

f QUÍM ORG 1 Qualsevol dels composts aromàtics heterocíclics caracteritzats per un anell benzènic en què un dels sis àtoms de carboni és substituït per un de nitrogen, i un altre, almenys, és substituït per un de nitrogen, d’oxigen o de sofre.

2 Denominació genèrica dels composts produïts en reaccionar dues molècules d’aldehid o de cetona amb una d’hidrazina.

->azínic

azínic, colorant

[de azina]

COL Nom genèric dels colorants derivats de la fenazina.

->azo

■azo

[de azo(t)]

m QUÍM ORG 1 Nom donat al grup cromofòric —N=N— enllaçat generalment a dos radicals hidrocarbònics.

2 Nom genèric dels composts intensament acolorits que tenen el grup cromofòric azo, unit generalment a radicals aril.

3 Nom genèric dels colorants que tenen el grup cromofòric azo.

->azo-

azo-

QUÍM ORG Forma prefixada del mot azot, usada per a formar noms de composts que contenen nitrogen, especialment els que contenen el grup azo.

->azoamília

azoamília

Part. sil.: a_zo_a_mí_li_a

[der. de a-*, zo(o)- i amilo-]

f PAT Impossibilitat de les cèl·lules hepàtiques d’emmagatzemar una quantitat normal de glicogen.

->azobé

■azobé

[d’origen africà]

[pl -és] m BOT Gènere d’arbres de la família de les ocnàcies (Lophira sp), d’escorça ferruginosa i de fusta imputrescible i molt resistent al desgast per fricció.

->azobenzè

■azobenzè

[de azo- i benzè]

m QUÍM ORG Lamel·les d’un groc taronja de fórmula C12H10N2, obtingudes per reducció del nitrobenzè o per oxidació de l’hidrazobenzè.

->azofenol

azofenol

[de azo- i fenol]

m QUÍM ORG Denominació genèrica dels composts intensament acolorits que resulten en copular una sal de diazoni amb un fenol.

->azoic

■azoic -a

Part. sil.: a_zoic

[de azo- i -ic]

adj 1 Nítric.

2 PALEONT i ESTRATIG Dit d’una roca sedimentària, d’una capa o d’una sèrie, que no conté cap fòssil.

3 QUÍM ORG Relatiu o pertanyent al grup azo.

4 impr QUÍM ORG Azo.

->azole

■azole

[de azo- i -ole, variant de -ol^1]

m QUÍM ORG Qualsevol dels composts aromàtics heterocíclics caracteritzats per un anell de pirrole en què algun o alguns dels àtoms de carboni són substituïts per un àtom de nitrogen, d’oxigen o de sofre.

->azolitmina

azolitmina

[de azo-, el ll. cient. litmus, mena de colorant, mot d’origen escandinau, i -ina**]

f QUÍM ANAL Sal potàssica de fórmula C7H2NO4, que es troba en la tintura de tornassol, emprada com a indicador.

->azol·la

azol·la

[del ll. cient. azolla, íd.]

f BOT Gènere de pteridòfits aquàtics de la família de les salviniàcies (Azolla sp), de tija ramificada en un sol pla i de fulles molt petites, que a vegades suren en els arrossars i aiguamolls.

->azometina

■azometina

[de azo-, met(il) i -ina**]

f QUÍM ORG Qualsevol dels composts bàsics resultants de la condensació d’un aldehid amb una amina, caracteritzats per la presència del grup funcional —CH=N—.

->azonal

azonal

[de zona]

adj PEDOL 1 Dit del sòl de distribució no limitada a una zona climàtica.

2 Dit del sòl poc evolucionat que conserva la majoria dels caràcters de la roca mare, la qual no li permet d’adquirir els caràcters zonals de la regió.

->azoospèrmia

■azoospèrmia

Part. sil.: a_zo_os_pèr_mi_a

[de a-*, zoo- i -spèrmia]

f PAT Absència d’espermatozoides madurs en l’esperma.

->azorrea

azorrea

Part. sil.: a_zor_re_a

[de azo- i -rrea]

f PAT Situació morbosa caracteritzada per l’augment de la taxa de nitrogen contingut en la femta.

->azot

■azot

[del fr. azote, mot químic creat en 1787 sobre el gr. zōḗ ‘vida’ amb el prefix privatiu a-*, per tractar-se d’un gas no apte per a la vida animal; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m obs QUÍM Nitrogen.

->azotat^1

■azotat^1

[de azot i -at^2]

m obs QUÍM Nitrat.

->azotat^2

■azotat^2 -ada

[de azot]

adj obs QUÍM Que conté azot o nitrogen. Aigües azotades.

->azotèmia

■azotèmia

Part. sil.: a_zo_tè_mi_a

[de azot i -èmia]

f FISIOL ANIM Presència de catabòlits d’origen proteic rics en nitrogen a la sang.

->azotèmic

■azotèmic -a

[de azotèmia]

adj FISIOL ANIM i PAT Relatiu o pertanyent a l’azotèmia. Síndrome azotèmica.

->azòtic

■azòtic -a

[de azot]

adj obs QUÍM Nítric.

->azotina

■azotina

[de azot i -ina**]

f EXPL Explosiu compost de nitrat sòdic, carbó, sofre i petroli.

->azotit

■azotit

[de azot i -it**]

m obs QUÍM Nitrit.

->azotitzar

■azotitzar

[de azot]

v tr obs QUÍM Nitrogenar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: azotitzar

GERUNDI: azotitzant

PARTICIPI: azotitzat, azotitzada, azotitzats, azotitzades

INDICATIU PRESENT: azotitzo, azotitzes, azotitza, azotitzem, azotitzeu, azotitzen

INDICATIU IMPERFET: azotitzava, azotitzaves, azotitzava, azotitzàvem, azotitzàveu, azotitzaven

INDICATIU PASSAT: azotitzí, azotitzares, azotitzà, azotitzàrem, azotitzàreu, azotitzaren

INDICATIU FUTUR: azotitzaré, azotitzaràs, azotitzarà, azotitzarem, azotitzareu, azotitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: azotitzaria, azotitzaries, azotitzaria, azotitzaríem, azotitzaríeu, azotitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: azotitzi, azotitzis, azotitzi, azotitzem, azotitzeu, azotitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: azotitzés, azotitzessis, azotitzés, azotitzéssim, azotitzéssiu, azotitzessin

IMPERATIU: azotitza, azotitzi, azotitzem, azotitzeu, azotitzin

->azotobacteriàcies

azotobacteriàcies

Part. sil.: a_zo_to_bac_te_ri_à_ci_es

[de azot, bacteri- i -àcia]

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels eubacterials, gramnegatius, aerobis estrictes i amb flagel·lació perítrica, capaços de fixar nitrogen lliure.

2 sing Bacteri de la família de les azotobacteriàcies.

->azotós

■azotós -osa

[de azot i -ós**]

adj obs QUÍM Nitrós.

->azotur

■azotur

[de azot i -ur**]

m obs QUÍM Nitrur.

->azotúria

■azotúria

Part. sil.: a_zo_tú_ri_a

[de azot i -úria**]

f FISIOL ANIM Presència de productes nitrogenats renals a l’orina.

->azoxi-

azoxi-

QUÍM Forma prefixada emprada per a designar la presència en una molècula orgànica del grup funcional —N=NO—, primer estadi d’oxidació del grup azo.

->azulè

■azulè

[del cast. azul i -è, sufix d’hidrocarburs]

m QUÍM ORG Sòlid cristal·lí obtingut per ozonització i posterior hidrogenació de la Δ^9-octalina.

->cas^1

■cas^1

[del ll. casus, -ūs ‘caiguda, cas fortuït’ i, aquest, de casus, -a, -um, part. passat de cadĕre ‘caure’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Esdeveniment, estat, circumstància que s’escau a produir-se entre els diversos que poden produir-se o donar-se. Li ha passat un cas extraordinari. Obrar segons el cas.

2 cas de consciència Fet concret, real o fictici, entorn del qual hom no acaba de veure clar quin és el comportament que li exigeixen els principis que professa.

3 cas fortuït Fet o esdeveniment imprevisible, o previst però inevitable (terratrèmol, inundació, etc.), que produeix danys materials o corporals, o que provoca un perjudici en un determinat patrimoni.

4 casos reservats DR CAN Pecats dels quals hom no pot ésser absolt per un confessor ordinari.

5 cas perdut Esdeveniment o situació desfavorable que no té solució.

6 cas perdut Persona a qui no es possible canviar el tarannà.

7 el cas és que El que passa és que, la veritat és que. Ho faria, però el cas és que no té temps.

8 el meu (o el teu, o el seu, etc.) cas El que em (o et, o li, etc.) convé. Fas ton cas si et cases del teu braç.

9 en cap cas En cap circumstància. En cap cas no dubteu de les seves paraules.

10 en cas de (o donat [o posat] cas que) Suposant que s’esdevingui. En cas de bombardeig aneu al refugi. Donat cas que arribi a les deu, digueu-li-ho.

11 en tot cas Passi el que passi. En tot cas telefoneu-li.

12 en tots els casos En qualsevol circumstància. En tots els casos ha actuat igual.

13 és cas de És l’ocasió de. És cas de veure si en té gaires.

14 ésser cosa de gran cas Ésser de molta importància, d’una gran consideració.

15 ésser un cas (o un cas com un cabàs) col·loq Ésser una cosa extraordinària.

16 ésser (algú) un cas (o un cas com un cabàs) col·loq Ésser una persona amb un comportament poc corrent, amb una actitud fora del que és ordinari.

17 passar un cas (o un cas com un cabàs) col·loq Succeir una cosa extraordinària.

18 estar al cas (d’alguna cosa) Atendre-la. Mai no esteu al cas de la feina, vosaltres!

19 estar en el cas de fer (una cosa) Estar en situació de fer (una cosa).

20 fer (o no fer) al cas (o ésser [o no ésser, o ésser fora] del cas) Ésser o no propi, adequat a la situació, a les circumstàncies. Res del que ha dit no fa al cas.

21 fer cas (o un gran cas) de Considerar (algú o alguna cosa) important, digne de posar-hi esment. No fa cas de res. Li’n fa un gran cas.

22 no fos cas que No s’esdevingués que; no fos cosa que. M’enduré el paraigua, no fos cas que plogués.

23 posar-se en el cas (o al cas) de Fer-se càrrec de la situació d’un altre. Posa’t en el seu cas i li donaràs la raó.

24 si de cas (o si per cas, o si és cas que) Si tal cosa s’esdevenia, si ho creieu convenient. Si per cas ve, expliqueu-li el fet.

2 GRAM Procediment amb què una llengua manifesta la funció sintàctica que un constituent nominal té dins una oració.

3 PAT Cadascuna de les invasions individuals d’una malaltia. Hi ha hagut deu casos de tifus.

->cas^2

■cas^2

[d’origen incert, sembla provinent de l’àr. vg. qafe (àr. qafā’) ‘clatell del cap’; 1a FONT: 1420]

m Esquena d’un ganivet o d’una altra eina, part oposada al tall.

->cas^3

■cas^3

[deriv., en forma masculina, de cassa, estri semblant]

[pl cassos] m Recipient de ferro, amb mànec, que hom emprava per a fondre metall.

->cas^4

■cas^4

Contracció del mot ca (casa) i l’article es.

->casa

■casa

[del ll. casa ‘cabana, barraca’; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

f 1 1 Nom genèric de tot edifici destinat a servir d’habitació humana.

2 pl En una explotació agrícola baleàrica, habitatge dels pagesos, amb dependències annexes.

3 casa adossada CONSTR Cadascuna de les dues cases de forma idèntica o semblant unides per la paret dorsal.

4 casa aparellada (o bessona) CONSTR Cadascuna de les dues cases de forma idèntica o semblant unides per una paret mitgera.

5 casa barata Designació del tipus de casa per a obrers construïda amb la intervenció dels poders públics a partir de la segona meitat del segle XIX en els països de gran desenvolupament industrial.

6 casa de camp (o de pagès) Casa situada fora poblat.

7 casa de Déu (o del Senyor) Església.

8 casa de veïns (o de pisos) Edifici urbà en el qual habiten diverses famílies en diferents pisos o apartaments.

9 casa en filera CONSTR Cadascuna de les cases de forma idèntica o semblant unides per les parets laterals, que tenen sovint un pati o jardí.

10 casa mortuòria Casa en la qual ha mort recentment alguna persona i des d’on surt l’enterrament.

11 caure (a algú) la casa al damunt (o a sobre) fig No trobar-se bé a casa, desitjar tothora de sortir-ne. No hi és pas mai; la casa li cau damunt.

12 començar la casa per la teulada fig Fer les coses al revés de com caldria.

13 no tenir casa ni alberg Ésser molt pobre, no tenir de què viure ni on habitar. Els seus avantpassats no tenien casa ni alberg, però ell és milionari.

14 tenir casa franca Tenir dret a habitar gratuïtament un edifici o una part de l’edifici.

2 1 Edifici, especialment el destinat a un ús públic determinat. Casa de Correus. Casa de Telèfons. Casa de Telègrafs.

2 casa comuna A Andorra, casa del comú.

3 casa de colònies Casa destinada a l’allotjament i la manutenció de grups, especialment d’infants i joves, que disposa també d’instal·lacions per a fer activitats educatives i lúdiques.

4 casa de la vall En algunes valls pirinenques amb organització política pròpia, casa del consell de la vall, destinada a celebrar-hi les reunions i a guardar-hi l’arxiu.

5 casa del comú (o consistorial, o de la ciutat, o de la vila, o del consell, o de l’ajuntament) Edifici on es reuneix el consell municipal.

6 casa de les comèdies ant Teatre.

7 casa forestal Casa construïda dins el bosc destinada a aixopluc dels guardaboscs i a tenir-hi el material necessari per a la conservació i la vigilància del bosc.

8 com una casa fig Molt gros o molt important. Una ximpleria, una veritat, com una casa.

9 la casa gran L’ajuntament.

10 mestre de cases Constructor capacitat per a contractar o dur a terme la construcció d’edificis i altres obres.

3 1 Edifici o part d’un edifici (pis, apartament, etc.) en què hom habita amb els seus. Allí és a casa. Surt de casa a les deu.

2 Família, conjunt de gent que habita una mateixa casa o que està emparentada, especialment el conjunt de persones que hi viuen sota l’autoritat del cap de casa i amb un mateix patrimoni.

3 La família des del punt de vista genealògic, llinatge, dinastia. Un noi de bona casa.

4 impr i fig GENEAL Llinatge, família, dinastia, de caràcter nobiliari o senyorial. Casa d’Àustria. Casa de Borbó.

5 Conjunt de funcionaris i d’empleats destinats al servei immediat d’un cap d’estat o d’un alt personatge. La casa militar del rei. La casa civil del príncep.

6 HIST A la corona catalanoaragonesa, conjunt de servidors fixos que eren al servei dels infants reials des que aquests complien dotze anys.

7 fig HIST Entitat històrica lligada a un territori i a un senyor. La casa reial de Catalunya-Aragó. La casa comtal d’Urgell. La casa ducal de Cardona.

8 a casa (de) loc prep Són a casa l’àvia. Són a casa de la Joana.

9 anar vestit d’estar per casa Anar vestit d’una manera senzilla, descurada.

10 casa aloera HIST A la baixa edat mitjana, casa, generalment fortificada, pertanyent en alou a un senyor o aloer.

11 casa mare Establiment principal d’un orde religiós.

12 casa pairal Casa on habiten o han habitat els pares o els progenitors del llinatge d’una persona.

13 casa pairal esp Masia o casa adscrita a una finca rústica seu d’un llinatge organitzat com a unitat d’explotació rural amb un patrimoni important acumulat al llarg de generacions i conservat gràcies a la institució de l’hereu.

14 casa professa Casa de religiosos que viuen en comunitat.

15 d’estar per casa fig Mancat de valor o de pretensions, negligent. Una organització d’estar per casa.

16 dret de casa DR CAT Costum vigent a les zones rurals catalanes que fa que, en cas de necessitat, els fills puguin tornar a la casa pairal i obtenir de l’hereu (llur germà) taula i aixopluc.

17 ésser com de casa Ésser com de la família.

18 ésser l’hereu de la casa cremada col·loq Ésser el fill d’una casa arruïnada.

19 ésser molt de casa Trobar gust en el fet d’estar a casa, amb la família.

20 fer casa fig Fer diners i estalviar-los.

21 fer casa a part Separar-se els qui viuen plegats.

22 parar (o posar) casa Instal·lar-hi els mobles, deixar-la en condicions d’ésser habitada.

23 portar la casa a sobre fig Anar carregat amb una bona part d’allò que hom posseeix.

24 tenir casa oberta Ésser hospitalari.

25 tirar la casa per la finestra Despendre molt en una festa, en una celebració, fent demostracions excessives d’alegria.

4 1 Lloc que serveix d’habitació, de recer, etc., als animals.

2 fig Closca dels cargols, de les tortugues, etc.

3 casa apiari APIC Edificació destinada a allotjar els ruscs mòbils, de manera que tinguin el trescador obert cap a l’exterior, per tal de protegir-los contra el fred, els furts i la destrucció.

4 casa d’abelles Rusc.

5 1 Institució, empresa, establiment. Casa de l’almoina. Casa de convalescència. Casa de maternitat. Casa de salut. Casa de banca. Casa de canvis. Casa de joc.

2 casa bressol Institució en la qual hom atén els infants mentre els pares treballen.

3 casa de banys Establiment proveït de banys destinat al públic.

4 casa de barrets col·loq Prostíbul.

5 casa de beneficència Hospici.

6 casa de boigs Manicomi.

7 casa de caritat Hospici.

8 casa de comerç Empresa dedicada al comerç.

9 casa de correcció Reformatori.

10 casa de cultura Institució municipal de cultura.

11 casa de família Institució o residència de caire benèfic en la qual hom intenta de donar als internats un tracte semblant al que tindrien si vivien en família.

12 casa de folls ant Manicomi.

13 casa de joc JOCS Establiment autoritzat per a la pràctica de jocs d’atzar.

14 casa de maturrangues vulg Prostíbul.

15 casa de misericòrdia Hospici.

16 casa de moneda Seca.

17 casa de prostitució Prostíbul.

18 casa de putes vulg Prostíbul.

19 casa de socors Institució d’assistència mèdica per a accidentats.

20 casa de tolerància Prostíbul.

21 casa d’hostes Casa on donen allotjament i menjar per un preu convingut, pensió.

22 casa d’infants expòsits Borderia.

23 casa d’infants orfes Orfenat.

24 casa d’innocents ant Manicomi.

6 Compartiment, cambra, casella. Les seixanta-quatre cases d’un tauler d’escacs.

7 casa celeste ASTR Cadascuna de les dotze cases en què hom considera dividit el cel.

->casaca

■casaca

[probablement del fr. casaque, íd.; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 Peça de vestir exterior usada en certs uniformes, amb mànigues llargues fins als punys, cos cenyit i faldons llargs.

2 Tub metàl·lic que, col·locat a l’extrem d’un arbre o un mascle, fa que aquest resti ajustat en el forat, el dau o la femella quan hi va balder.

->casada

■casada

[de casa]

f Tots els qui habiten una casa.

->casador

■casador -a

[de casar; 1a FONT: 1575, DPou.]

adj Que té edat i aptitud per a casar-se, núbil.

->casafabrí

casafabrí -ina

adj i m i f De Casafabre (Rosselló).

->casal

■casal

[del b. ll. casalis, íd.; 1a FONT: c. 1320, Muntaner]

m 1 Casa gran, especialment casa on resideix una família nombrosa o un llinatge.

2 Compartiment, divisió, especialment cadascun dels departaments d’un graner.

3 Entitat de caràcter popular específica dels Països Catalans, amb finalitats culturals, recreatives, religioses o polítiques.

4 ant GENEAL Alt llinatge, especialment el dels comtes de Barcelona, que regnà fins al compromís de Casp.

5 OLEÏC Casell.

->casalici

■casalici

[del b. ll. casalicium, íd.; 1a FONT: 1060]

m 1 Casa molt gran, casal 1. A l’avinguda hi ha bells casalicis.

2 Templet.

->casalot

■casalot

[de casal]

m Casa gran vella i ruïnosa.

->casamata

■casamata

[de l’it. casamatta, íd., de casa i matta, literalment ‘casa boja’, és a dir, ‘casa aparent, enganyosa’; 1a FONT: 1568]

f MIL En les fortificacions permanents, reducte blindat per a protegir armes pesants i excepcionalment per a allotjar-hi tropes.

->casament

■casament

[v. casar; 1a FONT: s. XV]

m 1 1 Acció de casar-se;

2 l’efecte.

3 Cerimònia de contreure matrimoni.

4 casament a casa DR CIV Conveni o pacte pel qual el cònjuge que restarà vidu es podrà tornar a casar sense perdre l’usdefruit legal i amb la facultat de transmetre’l al nou cònjuge.

5 casament de cap d’any FOLK En algunes contrades catalanes, festa tradicional de celebració del cap d’any que consistia a aparellar a la sort els fadrins i els vidus del poble amb les fadrines i les vídues.

6 desfer un casament Fer que no arribi a celebrar-se un casament que era concertat.

7 fer un casament Proposar-lo a les parts i fer que hi convinguin.

2 1 fig Reunió, unió, coincidència de dues coses.

2 AGR Reunió d’una mata d’arròs i la brossa d’una gramínia perjudicial per a la creixença de l’arròs en una mateixa tija.

3 GRÀF Operació que consisteix a col·locar les pàgines de composició de manera que, en plegar el full imprès, les pàgines restin ordenades.

4 TÈXT En filatura i tissatge, unió de dos fils de finalitat diferent.

3 fig Punt de contacte de dos cimals.

->casapenenc

casapenenc -a

adj i m i f De les Cases de Pena (Rosselló).

->casar

■casar

[de casa, per la idea de ‘dur la núvia a casa’ o de ‘fundar una casa’, per influx probablement de l’aragonès o del cast; 1a FONT: s. XIV]

v 1 1 tr Unir (dues persones) en matrimoni. Els ha casats un monjo del monestir.

2 pron S’ha casat amb la filla de l’amo. Aquells promesos es casaran aviat. No ens volem casar per l’església.

3 (vestit, sabates, etc.) de casar loc adj fig i col·loq El més bo, el millor, de mudar. Per al ball us heu de posar el vestit de casar.

2 tr Disposar un pare, un superior, etc., el casament d’algú que és sota la seva autoritat. Ha casat la filla amb un enginyer.

3 pron fig Lliurar-se amb molt d’afecte o d’obstinació a un estudi, una idea, etc. Casar-se amb els llibres, amb la literatura.

4 tr fig 1 Unir estretament, fer coincidir, aparellar (una cosa amb una altra). Casar dos retalls de roba.

2 TÈXT En l’estampació, fer que les diferents parts d’un dibuix restin a llur lloc per tal de formar el conjunt proposat.

5 intr fig Avenir-se dues o més coses, adaptar-se bé l’una a l’altra. Aquests colors no casen.

6 casar-se els fils TÈXT En les màquines de filar, els ordidors o els telers, agafar-se indegudament dos fils o més.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: casar

GERUNDI: casant

PARTICIPI: casat, casada, casats, casades

INDICATIU PRESENT: caso, cases, casa, casem, caseu, casen

INDICATIU IMPERFET: casava, casaves, casava, casàvem, casàveu, casaven

INDICATIU PASSAT: casí, casares, casà, casàrem, casàreu, casaren

INDICATIU FUTUR: casaré, casaràs, casarà, casarem, casareu, casaran

INDICATIU CONDICIONAL: casaria, casaries, casaria, casaríem, casaríeu, casarien

SUBJUNTIU PRESENT: casi, casis, casi, casem, caseu, casin

SUBJUNTIU IMPERFET: casés, casessis, casés, caséssim, caséssiu, casessin

IMPERATIU: casa, casi, casem, caseu, casin

->casat^1

casat^1

[de casa]

m 1 Conjunt de cases.

2 ant 1 casal 1 i casal 2.

2 Casada.

->casat^2

casat^2 -ada

[de casar]

adj i m i f Que ha contret matrimoni. Uns casats de nou.

->casatinent

■casatinent

[de casa i tinent^1]

m El qui té casa en un poble i és cap de família.

->casba

■casba

f URBAN Barri antic d’algunes ciutats nord-africanes habitat per població autòctona.

->casc

■casc

[del cast. casco, íd. i ‘crani’, d’origen incert, potser cèlt; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 Peça de l’armadura antiga o medieval que cobria i resguardava el cap.

2 p ext Peça que cobreix i defensa el cap, comunament metàl·lica, o d’altres materials durs, emprada pels bombers, els soldats, els esportistes, etc.

3 Aparell assecador de cabells que té la forma d’un casc a l’interior del qual circula un corrent d’aire produït per un ventilador i escalfat mitjançant unes resistències elèctriques.

4 Copa del capell.

5 1 Nom genèric dels atuells emprats per a contenir i transportar líquids (bótes, barrils, ampolles, etc.).

2 EMBAL barril 1 2. Un casc d’arengades.

6 1 BOT Nom amb què són designades les peces florals que recorden un casc.

2 ZOOL Nom d’algunes estructures de certs animals que recorden un casc.

7 pl ELECTROAC Auriculars.

8 HERÀLD Timbre de l’escut.

9 ZOOL Peülla de cavall, d’ase i d’altres perissodàctils.

10 casc blau Membre de les forces militars de l’ONU.

->casca

■casca

[de cascar]

f 1 Clofolla.

2 PAST Coca circular foradada al centre feta de pasta ensucrada i untada d’ou, tradicional al País Valencià i a les Balears.

->cascabot

cascabot

m BOT Pecíol d’una fulla de palmera.

->cascada

■cascada

[de l’it. cascata ‘caiguda, cascada’, part. de cascare ‘caure’, del ll. vg. *casicare, der. del ll. cadĕre ‘caure’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 GEOMORF Caiguda d’un corrent d’aigua per un precipici, saltant.

2 Caiguda d’un corrent de glaç o de lava.

3 p ext Font monumental d’on brolla l’aigua en forma de cascada.

2 PIR Conjunt de focs artificials disposats de manera que la caiguda de llurs elements encesos imiti la forma d’una cascada.

3 en cascada loc adv 1 En sèrie.

2 ELECTROT Successivament i de manera que la sortida de cadascun dels elements, els dispositius, els aparells, etc., d’un conjunt estigui connectada a l’entrada del següent. Muntar uns elements en cascada.

->cascadeig

■cascadeig

Part. sil.: cas_ca_deig

[de cascadejar]

m Acció de cascadejar.

->cascadejar

■cascadejar

[de cascada]

v intr 1 Caure com una cascada.

2 Avançar per una sèrie de cascades o salts.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cascadejar

GERUNDI: cascadejant

PARTICIPI: cascadejat, cascadejada, cascadejats, cascadejades

INDICATIU PRESENT: cascadejo, cascadeges, cascadeja, cascadegem, cascadegeu, cascadegen

INDICATIU IMPERFET: cascadejava, cascadejaves, cascadejava, cascadejàvem, cascadejàveu, cascadejaven

INDICATIU PASSAT: cascadegí, cascadejares, cascadejà, cascadejàrem, cascadejàreu, cascadejaren

INDICATIU FUTUR: cascadejaré, cascadejaràs, cascadejarà, cascadejarem, cascadejareu, cascadejaran

INDICATIU CONDICIONAL: cascadejaria, cascadejaries, cascadejaria, cascadejaríem, cascadejaríeu, cascadejarien

SUBJUNTIU PRESENT: cascadegi, cascadegis, cascadegi, cascadegem, cascadegeu, cascadegin

SUBJUNTIU IMPERFET: cascadegés, cascadegessis, cascadegés, cascadegéssim, cascadegéssiu, cascadegessin

IMPERATIU: cascadeja, cascadegi, cascadegem, cascadegeu, cascadegin

->cascadura

■cascadura

[de cascar]

f 1 Efecte de cascar, contusió.

2 col·loq PAT Mastitis.

->cascall^1

■cascall^1

[de l’àr. ḫašḫâš´, íd.; 1a FONT: s. XIV]

m BOT 1 Planta herbàcia anual de la família de les papaveràcies (Papaver somniferum), de tija fistulosa, de flors roses, blaves o violàcies i de fruits en càpsula globulosa.

2 Fruit del cascall.

3 cascall banyut Planta herbàcia anual de la família de les papaveràcies (Glaucium corniculatum), de fulles profundament lobulades, de flors més petites que les del cascall marí i de càpsules cobertes de sedes.

4 cascall bord Planta herbàcia anual de la família de les papaveràcies (Papaver somniferum var setigerum), de fulles profundament dividides, amb els segments acabats en setes, i de càpsula petita.

5 cascall marí Planta herbàcia biennal de la família de les papaveràcies (Glaucium flavum), de flors de color groc daurat i de fruits en càpsula llarga.

->cascall^2

■cascall^2

[de cascar]

m PEDOL Terra sorrenca, saulosa o pedregosa.

->cascament

■cascament

[de cascar]

m 1 Acció de cascar;

2 l’efecte.

->cascar

■cascar

[probablement ll. vg. *quassicare, der. del ll. quassare ‘sacsejar, masegar’, der. freqüentatiu del ll. quatĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Masegar, copejar fins a produir contusió, macar. Aquest feix tan gros cascarà el ruc.

2 p anal Fruita cascada.

2 pron Sofrir cascadura 2.

3 tenir la veu cascada fig Tenir la veu trencada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cascar

GERUNDI: cascant

PARTICIPI: cascat, cascada, cascats, cascades

INDICATIU PRESENT: casco, casques, casca, casquem, casqueu, casquen

INDICATIU IMPERFET: cascava, cascaves, cascava, cascàvem, cascàveu, cascaven

INDICATIU PASSAT: casquí, cascares, cascà, cascàrem, cascàreu, cascaren

INDICATIU FUTUR: cascaré, cascaràs, cascarà, cascarem, cascareu, cascaran

INDICATIU CONDICIONAL: cascaria, cascaries, cascaria, cascaríem, cascaríeu, cascarien

SUBJUNTIU PRESENT: casqui, casquis, casqui, casquem, casqueu, casquin

SUBJUNTIU IMPERFET: casqués, casquessis, casqués, casquéssim, casquéssiu, casquessin

IMPERATIU: casca, casqui, casquem, casqueu, casquin

->cascarres

■cascarres

f pl Cascàrries.

->cascàrries

■cascàrries

Part. sil.: cas_càr_ri_es

[d’origen incert, potser del basc kazkarria, íd., o relacionat amb cascar ‘capolar’ o amb el ll. cascus ‘vell’, amb trànsit a ‘decrèpit’ i ‘brut’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f pl 1 Boletes d’excrement, de brutícia, enganxades a la llana o a la pell, que les ovelles, els bous, etc., arrepleguen del jaç.

2 Llana molt bruta d’excrement, procedent de les parts baixes de l’animal.

->cascaula

■cascaula

Part. sil.: cas_cau_la

f BOT Argelagó.

->cascavell

■cascavell

[del ll. vg. cascabellus, variant del dimin. del ll. vg. *cascabŭlum, variant també del ll. caccabŭlus ‘cassoleta, olleta; esquella’; 1a FONT: 1224]

m 1 1 Instrument consistent en una boleta de metall buida i foradada que un bocí de ferro o de llautó a l’interior colpeix i fa sonar quan és sacsejada.

2 ball de cascavells DANSA Ball popular en què els balladors porten cascavells als braços i a les cames o només a les cames, els quals fan sonar violentament.

3 ésser un cascavell fig Ésser (algú) lleuger, de poc seny.

4 omplir (a algú) el cap de cascavells fig Omplir-lo d’esperances falagueres, d’il·lusions, etc.

5 posar el cascavell al gat fig Encarregar-se d’una missió perillosa.

2 ZOOL Formació típica que posseeixen les serps pertanyents als gèneres Crotalus i Sistrurus (serps de cascavell, cròtals) a l’extrem de la cua.

->cascavellada

■cascavellada

[de cascavell]

f 1 Collera de cascavells que posen als cavalls, els muls, etc., de les tartanes.

2 Conjunt de cascavells en els collars o pitrals dels cavalls, dels muls, etc.

3 Esquellotada feta amb cascavells.

4 FOLK Dansa popular rossellonesa que hom ballava durant el carnaval al final del segle XIX.

->cascavellat

■cascavellat -ada

[de cascavell]

adj HERÀLD Dit del falcó i de l’esparver quan porten picarols a les potes.

->cascavelleig

■cascavelleig

Part. sil.: cas_ca_ve_lleig

[de cascavellejar]

m 1 Acció de cascavellejar;

2 l’efecte.

->cascavellejar

■cascavellejar

[de cascavell]

v intr 1 Fer soroll de cascavells.

2 Bellugar, brandar, una cosa que no és ben subjecta i produir soroll.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cascavellejar

GERUNDI: cascavellejant

PARTICIPI: cascavellejat, cascavellejada, cascavellejats, cascavellejades

INDICATIU PRESENT: cascavellejo, cascavelleges, cascavelleja, cascavellegem, cascavellegeu, cascavellegen

INDICATIU IMPERFET: cascavellejava, cascavellejaves, cascavellejava, cascavellejàvem, cascavellejàveu, cascavellejaven

INDICATIU PASSAT: cascavellegí, cascavellejares, cascavellejà, cascavellejàrem, cascavellejàreu, cascavellejaren

INDICATIU FUTUR: cascavellejaré, cascavellejaràs, cascavellejarà, cascavellejarem, cascavellejareu, cascavellejaran

INDICATIU CONDICIONAL: cascavellejaria, cascavellejaries, cascavellejaria, cascavellejaríem, cascavellejaríeu, cascavellejarien

SUBJUNTIU PRESENT: cascavellegi, cascavellegis, cascavellegi, cascavellegem, cascavellegeu, cascavellegin

SUBJUNTIU IMPERFET: cascavellegés, cascavellegessis, cascavellegés, cascavellegéssim, cascavellegéssiu, cascavellegessin

IMPERATIU: cascavelleja, cascavellegi, cascavellegem, cascavellegeu, cascavellegin

->cascavellic

■cascavellic

m AGR i ALIM Varietat de pruna petita i rodona, de color purpuri.

->cascavelliquer

■cascavelliquer

m AGR i ALIM Varietat de prunera que produeix els cascavellics.

->càscode

càscode

m RADIOTÈC Muntatge amplificador consistent en dos tríodes en cascada el segon dels quals és connectat amb la seva reixa a terra.

->cascú

■cascú

[de cadascú; 1a FONT: 1284]

pron Cadascú.

->cascun

■cascun -una

[de cadascun]

adj Cadascun.

->case-

case-

Forma prefixada del mot llatí caseus, que significa ‘formatge’. Ex.: caseasa, caseïna.

->casei-

casei-

Forma prefixada del mot llatí caseus, que significa ‘formatge’. Ex.: caseïforme.

->caseïficació

caseïficació

Part. sil.: ca_se_ï_fi_ca_ci_ó

[de caseïficar]

f PAT Degeneració caseosa.

->caseïficar

■caseïficar

Part. sil.: ca_se_ï_fi_car

[de case- i -ificar]

v tr 1 Transformar en caseïna.

2 Separar o precipitar la caseïna de la llet.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: caseïficar

GERUNDI: caseïficant

PARTICIPI: caseïficat, caseïficada, caseïficats, caseïficades

INDICATIU PRESENT: caseïfico, caseïfiques, caseïfica, caseïfiquem, caseïfiqueu, caseïfiquen

INDICATIU IMPERFET: caseïficava, caseïficaves, caseïficava, caseïficàvem, caseïficàveu, caseïficaven

INDICATIU PASSAT: caseïfiquí, caseïficares, caseïficà, caseïficàrem, caseïficàreu, caseïficaren

INDICATIU FUTUR: caseïficaré, caseïficaràs, caseïficarà, caseïficarem, caseïficareu, caseïficaran

INDICATIU CONDICIONAL: caseïficaria, caseïficaries, caseïficaria, caseïficaríem, caseïficaríeu, caseïficarien

SUBJUNTIU PRESENT: caseïfiqui, caseïfiquis, caseïfiqui, caseïfiquem, caseïfiqueu, caseïfiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: caseïfiqués, caseïfiquessis, caseïfiqués, caseïfiquéssim, caseïfiquéssiu, caseïfiquessin

IMPERATIU: caseïfica, caseïfiqui, caseïfiquem, caseïfiqueu, caseïfiquin

->caseïna

■caseïna

Part. sil.: ca_se_ï_na

[de case- i -ina*; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f BIOQ i QUÍM IND Fosfoproteid que ocorre en la llet com un col·loide protector de l’albúmina i que forma correntment caseïnats.

->caseïnat

■caseïnat

Part. sil.: ca_se_ï_nat

m BIOQ Sal de la caseïna.

->casell

■casell

[de casa]

m 1 Compartiment, especialment cadascun dels que, adossats a la paret i separats per envans, hi ha en els trulls per a posar-hi les olives.

2 JARD Cadascun dels espais poc o molt quadrats d’un jardí on hi ha herbes i flors plantades.

->casella

■casella

[de casa; 1a FONT: s. XV]

f 1 Caseta.

2 p anal Cadascuna de les subdivisions regulars d’un espai destinades a contenir alguna cosa, casa, compartiment. Les caselles d’un retaule. Les caselles d’un tauler d’escacs.

->caseller

caseller

m MOBL Moble amb caselles o compartiments, sense calaixos ni portes, destinat a classificar-hi documents, cartes, etc.

->case mix

case mix* [kèjsmíks]

[angl ] m MED Casuística de pacients atesos en un determinat recurs assistencial.

->caseós

■caseós -osa

Part. sil.: ca_se_ós

[de case- i -ós^2]

adj 1 Que té les qualitats del formatge, semblant al formatge.

2 PAT Relatiu o pertanyent al casi. Degeneració caseosa.

->casera^1

■casera^1

[de casa]

f 1 Criada major d’una casa.

2 Criada que governa la casa d’un home sol, especialment majordona.

->casera^2

■casera^2

[de casar]

f Desig immoderat de casar-se.

->casera^3

■casera^3

f 1 AGR Arnot.

2 APIC Rusc.

->caseria

■caseria

Part. sil.: ca_se_ri_a

[de casa; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 Conjunt de les cases d’una població.

2 GEOG Agrupament de cases separades del nucli principal d’una població, sorgit amb una certa independència respecte a aquest.

->caseriu

■caseriu

Part. sil.: ca_se_riu

[de casa]

m Caseria.

->caserna

■caserna

[del fr. caserne, manllevat a l’oc. caserna ‘grup de quatre persones’, del ll. vg. *quaderna, fem. del ll. vg. *quadernus, ll. quaternus ‘de quatre en quatre’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f ORG MIL Edifici on s’allotja la tropa en una guarnició permanent.

->casernari

■casernari -ària

[de caserna]

adj Relatiu o pertanyent a la caserna, propi de la caserna.

->caserol

caserol -a

adj i m i f De Caseres (Terra Alta).

->caseta

■caseta

[de casa; 1a FONT: 1460, Roig]

f 1 1 Casa petita, especialment la destinada a alberg o recer de guardaboscs, guardaagulles, burots, etc., o a habitar-hi durant la temporada de certes feines.

2 caseta de banys Barraca petita instal·lada a la riba de la mar, d’un llac, etc., que serveix de vestidor dels banyistes.

2 Casella, especialment cadascun dels petits compartiments del calaix on hom posa la xocolata sobre el paper per batre-la i donar-li la forma de rajola.

3 Armadura en forma de pinya, formada per tres barnilles corbes o més que, al capdamunt de la filosa, serveix per a posar-hi el floc.

4 APIC Cel·la de bresca.

->càseum

■càseum

Part. sil.: cà_se_um

[del ll. caseum (o caseus) ‘formatge’]

m Casi.

->casi

casi

[del ll. caseum ‘formatge’]

m 1 ALIM En la llet presa, la part coagulada que se separa del xerigot.

2 PAT Substància semblant al casi de la llet en què es transformen sovint els teixits que han estat necrosats per la tuberculosi.

->casimir

■casimir

[alteració de caixmir]

m TÈXT 1 Caixmir.

2 Teixit de llana o de llana i cotó imitació del caixmir.

->casimiroa

■casimiroa

Part. sil.: ca_si_mi_ro_a

f BOT Arbre alt de la família de les rutàcies (Casimiroa edulis), de fulles digitades i de fruits drupacis subglobosos de polpa mengívola.

->casiner

casiner -a

adj i m i f De Casinos (Camp de Túria).

->casino

■casino

[de l’it. casino, íd., primitivament ‘casa senyorial’]

m 1 Associació privada de caràcter recreatiu i cultural (similar als clubs, centres, cercles, ateneus, etc.).

2 Edifici on radica un casino.

3 casino de joc Establiment de luxe de caràcter recreatiu autoritzat oficialment per a la pràctica de jocs d’atzar.

->casinyot

■casinyot

[de casa; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m Casa petita i menyspreable.

->casmant

■casmant

m BOT Planta herbàcia bulbosa de la família de les iridàcies (Chasmanthe aethiopica), de flors irregulars disposades en espiga multiflora.

->casmo-

■casmo-

Forma prefixada del mot grec khásma, que significa ‘obertura’. Ex.: casmòfit, casmògam.

->casmòfit

casmòfit

m ECOL Planta fissurícola.

->casmògam

■casmògam -a

adj BOT Dit de la flor i de la planta en què es produeix la casmogàmia.

->casmogàmia

■casmogàmia

Part. sil.: cas_mo_gà_mi_a

f BOT Tipus de pol·linització en què l’estigma pot rebre pol·len aliè perquè s’acompleix quan la flor és oberta.

->casolà

■casolà -ana

[del ll. vg. *casulanus, -a, -um, der. del ll. casŭla ‘cabaneta’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj 1 Que pertany a l’interior de la casa, de la família, domèstic. Costums casolans. Cuina casolana.

2 Que s’està molt a casa, afecte als deures o els plaers de la casa. És un noi molt casolà.

3 Que viu prop o dins la casa de l’home. Els animals casolans.

->casolanament

■casolanament

[de casolà]

adv D’una manera casolana.

->casolanisme

casolanisme

m Qualitat de casolà.

->casor

■casor

[de casar]

f casera^2.

->casori

■casori

[de casar; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Casament, noces.

->casot

■casot

[de casa]

m Casa petita i rònega.

->caspa

■caspa

[d’origen incert, probablement preromà i amb parentiu en altres llengües romàniques; 1a FONT: 1653, DTo.]

f PAT Làmines untuoses separades per descamació de l’estrat corni cutani del cuir cabellut.

->caspera

■caspera

[de caspa; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Pinta espessa per a treure la caspa dels cabells.

->caspi càspia

■caspi càspia

adj Relatiu o pertanyent a la mar Càspia.

->caspós

■caspós -osa

[de caspa; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Cobert de caspa, ple de caspa.

->casquet

■casquet

Cp. l’acc. 1 amb gorra 1 1.

[de casc; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Lligadura de tela, de cuir, etc., rodona, sense ales ni visera.

2 Pegat compost de pega i d’herbes que hom posava al cap d’un tinyós per guarir-lo.

3 Extrem més o menys esfèric d’alguna cosa.

4 ARM Cartutx metàl·lic buit.

5 casquet esfèric GEOM Cadascuna de les dues parts en què un pla divideix una superfície esfèrica.

6 casquet glacial GEOMORF Acumulació de glaç que cobreix grans superfícies del globus terraqüi.

7 casquet polar GEOG Regió de gel situada als pols nord i sud d’un planeta.

->casqueta

■casqueta

[de casca; 1a FONT: 1460, Roig]

f PAST Pastisset farcit de confitura.

->casqueter

■casqueter -a

m i f Persona que ven casquetes, casques.

->cassa

■cassa

Hom.: caça

[d’origen incert, probablement d’un preromà, no cèlt. ni protohispànic, *kattia/kattio-, provinent d’una forma protohel·lènica o mediterrània, afí a formes micèniques; 1a FONT: s. XIII]

f Vas de metall proveït d’un mànec que serveix per a escudellar, treure oli, etc., d’una olla, d’una gerra, etc.

->cassació^1

■cassació^1

Part. sil.: cas_sa_ci_ó

[de cassar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f DR PROC 1 Anul·lació, feta per un tribunal suprem i únic, de les sentències judicials definitives dictades pels tribunals ordinaris en cas que aquestes no s’ajustin a la llei.

2 recurs de cassació Recurs que hom interposa davant el tribunal suprem o, en certs casos, davant el tribunal superior de justícia, contra decisions d’altres tribunals, denunciant error de llei o trencament de forma.

->cassació^2

■cassació^2

Part. sil.: cas_sa_ci_ó

f MÚS Composició instrumental a diverses parts pròpia del segle XVIII als països germànics.

->cassada

■cassada

Hom.: caçada

[de cassa; 1a FONT: 1613]

f Quantitat de líquid que cap en una cassa.

->cassal

■cassal

[de cassa]

m 1 Dipòsit per a conservar les olives o els cereals.

2 En el molí paperer, indret on són posats els draps triats.

->cassalla

■cassalla

[del nom de la població andalusa de Cazalla]

f DESTIL·L Beguda alcohòlica d’alta graduació i molt seca.

->cassanell

■cassanell

[deriv. de cassanella, que abans designà també un ormeig de fusta de les embarcacions (també escarsanella), de forma esferoïdal, semblant a les agalles del roure; 1a FONT: 1465]

m 1 MANUT Bossell.

2 MAR Bastonet de fusta tornejada, que s’estreny al centre, emprat, a manera de passador, per a unir l’extrem d’un cap a la gassa d’un altre o a un ullet d’una vela.

->cassanella

■cassanella

[del cèlt. *kassanĭllā, íd., der. del gàl·lic kássanos ‘roure’]

f BOT Gala, cecidi.

->cassanenc

cassanenc -a

adj i m i f De Caçà (o Cassà) de la Selva (Gironès).

->cassar

■cassar

Hom.: caçar

[del ll. cassare ‘anul·lar, destruir’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v tr DR PROC Anul·lar una sentència en virtut d’un recurs de cassació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cassar

GERUNDI: cassant

PARTICIPI: cassat, cassada, cassats, cassades

INDICATIU PRESENT: casso, casses, cassa, cassem, casseu, cassen

INDICATIU IMPERFET: cassava, cassaves, cassava, cassàvem, cassàveu, cassaven

INDICATIU PASSAT: cassí, cassares, cassà, cassàrem, cassàreu, cassaren

INDICATIU FUTUR: cassaré, cassaràs, cassarà, cassarem, cassareu, cassaran

INDICATIU CONDICIONAL: cassaria, cassaries, cassaria, cassaríem, cassaríeu, cassarien

SUBJUNTIU PRESENT: cassi, cassis, cassi, cassem, casseu, cassin

SUBJUNTIU IMPERFET: cassés, cassessis, cassés, casséssim, casséssiu, cassessin

IMPERATIU: cassa, cassi, cassem, casseu, cassin

->cassaret

■cassaret

[de l’ant. càsser ‘fortalesa’, procedent de l’àr. qaṣr, origen del mot alcàsser; 1a FONT: 1868]

m PESC Cadascuna de les dues peces de xarxa que en els arts de ròssec de fons delimiten l’entrada de l’embut o de l’art.

->casserola

■casserola

[de cassa; 1a FONT: 1593]

f Vas de metall rodó, més ample que alt, amb mànec, que serveix per a cuinar.

->casserrenc

casserrenc -a

adj i m i f De Casserres (Berguedà).

->casset

■casset

[mot fr. cassette ‘capseta’]

ELECTROAC 1 f 1 Sistema compacte de cinta magnètica preenregistrada o per enregistrar consistent en una capsa de plàstic que conté dues bobines en les quals va repartida la cinta, de manera que, en girar el conjunt, la cinta es cargola en una bobina i es descargola de l’altra.

2 casset digital Tipus de casset en què el senyal, prèviament digitalitzat, és enregistrat sobre una cinta segons una successió de pistes disposades en sentit diagonal a la seva amplada i paral·leles entre elles.

2 m impr 1 Magnetòfon de casset.

2 casset de butxaca Aparell de reproducció de cassets consistent en una capseta proveïda d’un cap lector i d’uns auriculars molt lleugers.

->casseta

■casseta

[de cassa; 1a FONT: 1485]

f 1 FUST Calderó.

2 OFIC Cullera de ferro usada en caldereria per a fondre metalls de baix punt de fusió i per a abocar metall fos al motlle.

->cassetó

■cassetó

[de l’it. cassettone der. de cassa ‘caixa’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m CONSTR Cadascun dels buits quadrats, rectangulars o poligonals formats per les bigues aparents amb què són construïts els cassetonats o teginats, practicats per a adornament de sostres.

->cassetonat

■cassetonat -ada

[de cassetó]

CONSTR 1 adj Adornat amb cassetons.

2 m Conjunt de cassetons amb què és adornat un sostre, teginat.

->càssia

■càssia

Part. sil.: càs_si_a

f BOT Canyafístula.

->cassigall

■cassigall

[probablement alteració per dissimilació d’una forma *calcigall, der. de calcigar ‘trepitjar’; 1a FONT: c. 1880]

m Parrac.

->cassis

cassis

m ZOOL Gènere de mol·luscs gastròpodes marins del subordre dels prosobranquis (Cassis sp), de conquilla de forma globosa, grossa i massissa, propis de les mars càlides.

->cassita

cassita

1 adj Relatiu o pertanyent als cassites.

2 m i f HIST Individu d’un poble que envaí el país de Babilònia des de les muntanyes del Zagros.

->cassiterita

■cassiterita

f MINERAL Biòxid d’estany, O2Sn, mineral de cristalls tetragonals, fràgils i opacs, de color bru o negre.

->cassó

■cassó

Hom.: caçó

[de cassa; 1a FONT: 1546]

m Recipient petit de metall amb mànec.

->cassogues

■cassogues

[variant de pessigolles]

f pl Pessigolles.

->cassola

■cassola

[de cassa; 1a FONT: s. XIII]

f 1 Recipient, ordinàriament rodó i de terrissa o de metall, més ample que alt, que serveix principalment per a cuinar. Arròs a la cassola.

2 FOLK 1 Basament d’un castell format pels baixos reforçats pels crosses i els agulles, anomenat també soca.

2 Aixecador.

3 GRÀF Componedor en el qual hom pot col·locar fins a vuit ratlles de tipus de cos 12.

4 OLEÏC En una premsa de lliura, plataforma circular de pedra voltada d’un regueró, que recull l’oli, on hom posa els cofins d’olives.

5 TÈXT Concavitat que, a un costat del teler i tot seguit del catxapit del davant, serveix per a posar-hi la llançadora.

6 cassola de les Filipines ZOOL Límul.

->cassolada

■cassolada

[de cassola]

f Menjar cuinat d’un cop en una cassola. Una cassolada d’arròs.

->cassoleta

■cassoleta

[de cassola; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Cassola petita.

2 1 Nom de diferents peces que tenen forma semblant a una cassoleta.

2 ARM Peça de la guarnició o puny de l’espasa que resguarda la mà.

3 ARM Peça que hom posa a la part de fora del broquer per cobrir l’empunyadura.

4 ARM Peça del puny de les armes de foc on hom posa l’enceb.

3 Allotjament còncau, generalment semiesfèric, d’una peça (bola, cap d’un arbre, etc.).

4 ANAT Ròtula.

5 BOT 1 Nom aplicat popularment a molts bolets ascomicets en forma de copa carnosa i poc o molt oberta.

2 cassoleta ataronjada Bolet ascomicet de l’ordre de les pezizals (Peziza aurantia), en forma de copa oberta, irregular, de color vermell taronja a l’interior i blanquinós carni a l’exterior.

3 cassoleta bruna Bolet ascomicet de l’ordre de les pezizals (Galactinia badia), en forma de copa i de carn gruixuda, blana i sucosa.

4 cassoleta bruna de primavera (o cassoleta murgolera) Bolet ascomicet de l’ordre de les pezizals (Peziza phyllogena), de color bru fosc i carn violàcia.

5 cassoleta groga Bolet ascomicet de l’ordre de les pezizals (Aleuria vesiculosa), en forma de copa molt tancada, groc de color de mel per dins i blanquinós per fora.

6 cassoleta venosa Bolet ascomicet de l’ordre de les pezizals (Disciotis venosa), de cama curta i gruixuda, que es fa a la primavera.

7 cassoleta vermella Bolet ascomicet de l’ordre de les pezizals (Sarcoscypha coccinea), en forma de copa pedunculada, de color vermell escarlata a la superfície interna.

8 cassoleta violàcia Bolet ascomicet de l’ordre de les pezizals (Sarcosphaera eximia), en forma d’esfera carnosa buida de color blanquinós.

6 GASTR 1 Pasta fullada en forma de cassola petita que hom omple amb carn, peix o verdures o també amb dolços.

2 cassoleta tolosana Plat a base de mongetes seques blanques cuites amb carn i amb un sofregit de ceba, tomàquet i herbes aromàtiques.

->cassot

■cassot

m INDUM Camisa de tela ordinària que els pagesos de Mallorca es posaven sobre la roba per treballar al camp.

->cassussa

■cassussa

[d’origen incert, probablement d’un *caçús, adj. der. de caçar, com el cast. gazuzo, que en alguns països sud-americans té encara el sentit de ‘el qui va a la caça de menjar’; 1a FONT: s. XIX]

f col·loq Gana. Menava una cassussa!

->cast

■cast -a

[del ll. castus, -a, -um ‘pur’; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

adj 1 1 Dit de qui s’absté de tot plaer sexual considerat il·lícit.

2 p ext Dit de qui s’absté de pensaments impurs. Un home cast. La casta Susanna.

2 Conforme a la castedat. Costums casts. Paraules castes.

3 les castes germanes MIT Les muses.

->casta

■casta

[d’origen incert, possiblement d’un germ. gòt. *kasts ‘grup d’animals, niada’; 1a FONT: s. XV]

f 1 Raça, llinatge, estirp, d’homes o d’animals. Un personatge nat de digna casta. De quina casta és aquest animal?

2 Mena, qualitat, natura, d’una persona o d’una cosa. De bona casta. De mala casta.

3 RELIG OR A l’Índia, cadascun dels estaments, generalment hereditaris, que formen la divisió jeràrquica de la societat.

4 p ext i fig Classe o ordre de persones que, a base de privilegis hereditaris, de professió, etc., té un esperit d’exclusió respecte a les altres classes de la societat. La casta nobiliària, militar. Esperit de casta. Tenir algú els prejudicis de la seva casta.

5 ENTOM En els insectes socials (abelles, formigues, etc.), grup de funció especialitzada.

->castallut

castallut -uda

adj i m i f De Castalla (Alcoià).

->castament

■castament

[de cast; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adv D’una manera casta. Viure castament.

->castany

■castany -a

[de castanya; 1a FONT: c. 1370]

1 adj i m D’un color terrós de matís rogenc i to fosc similar al color de les clofolles de les castanyes. Cabells castanys.

2 adj Dit del cavall que té el pelatge castany amb la crina i la cua negres.

->castanya

■castanya

[del ll. castănĕa, íd., i aquest, del gr. kástanon, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 1 BOT Fruit del castanyer.

2 BOT i ALIM Llavor comestible del castanyer.

3 castanya d’aigua BOT Planta herbàcia aquàtica de la família de les trapàcies (Trapa natans), de flors hermafrodites blanques, solitàries, a les axil·les de les fulles flotants.

4 castanya d’Índia BOT i FARM Fruit del castanyer d’Índia.

5 treure les castanyes del foc Resoldre una situació compromesa afrontant-ne el risc.

2 Mena de lligat dels cabells en figura de castanya.

3 Vas de vidre, d’argila, etc., en figura de castanya, per a guardar licor.

4 fig 1 Cop donat al cap amb la mà. Li clavà dues castanyes.

2 p ext Cop, topada. S’ha clavat una castanya amb la moto.

5 castanya de mar ZOOL Garota.

->castanyada

■castanyada

[de castanya]

f FOLK Menjada de castanyes, normalment torrades, especialment la que hom sol fer la nit de Tots Sants.

->castanyar

■castanyar

[de castanya]

m Castanyeda.

->castanyeda

■castanyeda

[de castanya]

f 1 Lloc poblat de castanyers.

2 GEOBOT Comunitat vegetal integrada principalment per plantes de fulla tendra i caduca entre les quals domina el castanyer.

->castanyer

■castanyer -a

[de castanya; 1a FONT: 1485]

1 m i f Persona que torra castanyes pels carrers i en ven.

2 f Paella plena de forats per a torrar-hi castanyes.

3 m 1 BOT, SILV i FUST Arbre corpulent de la família de les fagàcies (Castanea sativa), de capçada frondosa, de fulles lanceolades fortament dentades i de fruits (les castanyes) reunits en grups màxims de tres.

2 BOT i FUST Fusta del castanyer.

3 castanyer d’Índia (o bord) BOT i JARD Arbre alt de la família de les hipocastanàcies (Aesculus hippocastanum), de capçada densa, de fulles caduques palmaticompostes i de flors disposades en vistoses panícules piramidals.

4 extret de castanyer ADOB Extret aquós de la fusta i l’escorça de castanyer emprat per a adobar pells.

->castanyerar

■castanyerar

[de castanyer; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m Castanyeda.

->castanyereda

■castanyereda

[de castanyer]

f Castanyeda.

->castanyeta

■castanyeta

[de castanya; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 Castanya petita.

2 pl MÚS Castanyoles.

->castanyó

■castanyó

[de castanya]

m ZOOL Mol·lusc cefalòpode dibranqui de l’ordre dels decàpodes (Sepia elegans), semblant a la sípia, però més petit i que comparteix l’hàbitat amb el calamarsó.

->castanyola

■castanyola

[de castanya]

f 1 BOT Anemone coronària.

2 BOT Jónçara de la família de les ciperàcies (Cyperus rotundus), de fulles llargues i linears i de flors agrupades en espiguetes de color rogenc.

3 BOT Nom aplicat a algunes umbel·líferes que fan uns tubercles que s’assemblen a una castanya petita.

4 ICT Peix perciforme marí, pelàgic, de la família dels bràmids (Brama raii), semblant al besuc, però més comprimit lateralment, de color gris o negrós.

5 MAR Peça de fusta col·locada verticalment a la part interior de l’orla d’un vaixell que té, a l’extrem superior, que sobresurt de la borda, una groera amb una rotllana per la qual fila l’amura de la major.

6 pl MÚS Instrument de percussió, anomenat també castanyetes i esclafidors, format per dues peces de fusta dura o de vori tallades en forma de castanya, la part superior i més estreta de les quals, l’orella, té dos forats per on passa el cordó que les lliga.

7 pl OFIC Motlle petit dividit en dues meitats fixades a les puntes d’unes tenalles que permeten de tancar-lo per abocar el metall i d’obrir-lo per treure la peça.

->castanyoleta

■castanyoleta

[de castanyola]

f ICT Peix perciforme marí de la família dels pomacèntrids (Chromis [Heliastes] chromis), de color marró o blau negrós, de cua escotada i d’aletes pectorals grosses, conegut també per estudiant, moret, soldat, somera i tuta.

->castanyot

■castanyot

[de castanya]

m castanya 4.

->castedat

■castedat

[del ll. castĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIII]

f 1 1 Qualitat de cast.

2 Virtut que ordena la conducta sexual.

2 p ext Continència absoluta. Vot de castedat.

->castell

■castell

[del ll. castĕllum ‘fortalesa, reducte’, dimin. del ll. castrum ‘campament fortificat’; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

m 1 1 HIST Edifici fortificat situat generalment al cim d’un turó o en el punt dominant d’una població.

2 p ext Fortalesa.

3 p ext Casa senyorívola d’un poble, més gran que les altres.

4 p ext Casa senyorívola situada al cim d’un puig o turó.

5 castell de vent fig Projecte visionari, béns quimèrics.

6 castell roquer (o de roca) HIST Castell bastit en una roca, en el cim d’un penyal.

7 castells en l’aire p anal Il·lusions, projectes mancats de fonament.

8 castell termenat HIST Circumscripció territorial centrada en un castell, assenyalada amb els corresponents mollons, en la qual el titular exercia una determinada jurisdicció.

2 p anal 1 Nom d’algunes construccions que s’assemblen a un castell.

2 HIST Als segles XV i XVI, nom donat sovint als entremesos o representacions que formaven part de la processó de Corpus de Barcelona.

3 FOLK Conjunt de castellers enfilats els uns damunt les espatlles dels altres fins a aconseguir diversos pisos d’alçada.

4 MAR Estructura d’alguns vaixells de vela situada per damunt de la coberta superior i compresa aproximadament entre la roda i el trinquet.

5 MAR En els vaixells moderns, extrem de proa per damunt de la coberta superior compresa entre la roda i el lloc on correspondria de situar el trinquet.

6 castell de cartes Construcció de cartes les unes sobre les altres.

7 castell de cartes fig i Cosa poc sòlida.

8 castell de focs PIR Conjunt de focs artificials, originàriament en forma de castell, que hom engega en ocasió d’una festa.

9 castell de fust HIST MIL Bastida.

10 castell de sorra Figura modelada amb sorra humitejada que fan els infants com a joc, sovint en forma de castell.

3 1 Pila, munt, que suggereix la mola d’un castell, com la pila de rajoles que fan els rajolers perquè s’airegin, la pila de dogues dels boters, etc.

2 METEOR Acumulament de núvols.

4 HERÀLD Figura molt freqüent en les armories catalanes i provençals representada generalment amb tres torres emmerletades, amb la del mig més alta.

->castellà^1

■castellà^1 -ana

Hom.: castellar

[de castell; 1a FONT: s. XIV, Llull]

HIST 1 1 m i f A l’edat mitjana, persona que tenia el govern, la defensa i la jurisdicció d’un castell en domini útil i possessió immediata, en nom del seu senyor o del sobirà, amb obligació de defensar-lo.

2 f Muller d’un castellà.

2 m Càrrec judicial de l’orde de Malta que tenia inherent la presidència del Consell de Justícia de Malta i el govern de la població no militar de l’illa.

->castellà^2

■castellà^2 -ana

Hom.: castellar

1 adj i m i f De Castella o del castellà (llengua).

2 m LING Llengua romànica de l’agrupament iberoromànic, parlada a la major part de l’estat espanyol i de les antigues colònies castellanes.

->castellà^3

castellà^3 -ana

Hom.: castellar

adj i m i f Des Castell (Menorca) o de Castell de Castells (Marina Alta).

->castel·là

■castel·là -ana

1 adj Relatiu o pertanyent als castel·lans.

2 m i f HIST Individu d’un poble preromà del nord de Catalunya.

->castellaire

castellaire

Part. sil.: cas_te_llai_re

adj i m i f De Castell (Conflent).

->castellanada

■castellanada

f Errada per influència del castellà comesa especialment per un català en parlar o escriure la seva llengua. Dir ‘después’ no és un barbarisme, sinó una castellanada.

->castellanejar

■castellanejar

v intr Tenir l’aire de castellà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: castellanejar

GERUNDI: castellanejant

PARTICIPI: castellanejat, castellanejada, castellanejats, castellanejades

INDICATIU PRESENT: castellanejo, castellaneges, castellaneja, castellanegem, castellanegeu, castellanegen

INDICATIU IMPERFET: castellanejava, castellanejaves, castellanejava, castellanejàvem, castellanejàveu, castellanejaven

INDICATIU PASSAT: castellanegí, castellanejares, castellanejà, castellanejàrem, castellanejàreu, castellanejaren

INDICATIU FUTUR: castellanejaré, castellanejaràs, castellanejarà, castellanejarem, castellanejareu, castellanejaran

INDICATIU CONDICIONAL: castellanejaria, castellanejaries, castellanejaria, castellanejaríem, castellanejaríeu, castellanejarien

SUBJUNTIU PRESENT: castellanegi, castellanegis, castellanegi, castellanegem, castellanegeu, castellanegin

SUBJUNTIU IMPERFET: castellanegés, castellanegessis, castellanegés, castellanegéssim, castellanegéssiu, castellanegessin

IMPERATIU: castellaneja, castellanegi, castellanegem, castellanegeu, castellanegin

->castellanenc

castellanenc -a

adj i m i f De Castellar del Riu (Berguedà) o de Castellar del Vallès (Vallès Occidental).

->castellanès

castellanès -esa

adj i m i f De Castellar de n’Hug (Berguedà).

->castellania

■castellania

Part. sil.: cas_te_lla_ni_a

[de castellà^1; 1a FONT: 1018]

f 1 Càrrec de castellà.

2 Territori propi d’un castell.

3 castlania 1.

4 Drets annexos al càrrec de castlà; castlania 2.

->castellanisme

■castellanisme

m LING Element lingüístic del castellà usat en una altra llengua.

->castellanització

■castellanització

Part. sil.: cas_te_lla_nit_za_ci_ó

f 1 Acció de castellanitzar o de castellanitzar-se;

2 l’efecte.

->castellanitzant

■castellanitzant

adj Que tendeix a castellà, a les coses castellanes.

->castellanitzar

■castellanitzar

v 1 tr Conformar als costums castellans.

2 tr Revestir de la forma castellana. Mots francesos castellanitzats.

3 pron Adoptar mots, girs, etc., del castellà. El català de Barcelona s’havia castellanitzat molt.

4 tr LING Omplir de castellanismes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: castellanitzar

GERUNDI: castellanitzant

PARTICIPI: castellanitzat, castellanitzada, castellanitzats, castellanitzades

INDICATIU PRESENT: castellanitzo, castellanitzes, castellanitza, castellanitzem, castellanitzeu, castellanitzen

INDICATIU IMPERFET: castellanitzava, castellanitzaves, castellanitzava, castellanitzàvem, castellanitzàveu, castellanitzaven

INDICATIU PASSAT: castellanitzí, castellanitzares, castellanitzà, castellanitzàrem, castellanitzàreu, castellanitzaren

INDICATIU FUTUR: castellanitzaré, castellanitzaràs, castellanitzarà, castellanitzarem, castellanitzareu, castellanitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: castellanitzaria, castellanitzaries, castellanitzaria, castellanitzaríem, castellanitzaríeu, castellanitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: castellanitzi, castellanitzis, castellanitzi, castellanitzem, castellanitzeu, castellanitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: castellanitzés, castellanitzessis, castellanitzés, castellanitzéssim, castellanitzéssiu, castellanitzessin

IMPERATIU: castellanitza, castellanitzi, castellanitzem, castellanitzeu, castellanitzin

->castellanoparlant

■castellanoparlant

adj i m i f De parla castellana.

->castellar

castellar

Hom.: castellà

m HIST Als segles X-XII, demarcació d’un castell termenat, denominació substituïda en l’ús comú per terme o baronia.

->castellarenc

castellarenc -a

adj i m i f De Castell d’Aro (Baix Empordà) o de Castellar del Vallès (Vallès Occidental).

->castellatge

castellatge

m HIST DR Imposició que el senyor feudal percebia dels vassalls per la construcció i la conservació del castell, quan aquests s’hi refugiaven o hi eren presos, i pel pas de mercaderies o de bestiar per la seva proximitat.

->castellcirenc

castellcirenc -a

adj i m i f De Castellcir (Vallès Oriental).

->castelldanenc

castelldanenc -a

adj i m i f De Castelldans (Garrigues).

->castelldefelenc

castelldefelenc -a

adj i m i f De Castelldefels (Baix Llobregat).

->castellenc

castellenc -a

adj i m i f De Castell (Conflent) o de Castell de Cabres (Baix Maestrat).

->casteller

■casteller -a

[de castell]

FOLK 1 adj Relatiu o pertanyent als castells.

2 m i f Cadascuna de les persones que fan els castells.

->castellera

■castellera

f METEOR Acumulament de núvols; castell.

->castellet

■castellet

[de castell]

m 1 Castell petit.

2 CONSTR 1 Bastida construïda amb elements lleugers i proveïda d’un ternal o d’un muntacàrregues, l’estabilitat de la qual no depèn de l’obra en construcció.

2 MIN Bastida metàl·lica o de fusta que hom munta a la boca d’un pou d’una mina, la qual sosté la barrina, els ascensors, els contenidors o les gàbies.

3 ENTOM En els ruscs, la casella on es cria la reina.

->castelletenc

castelletenc -a

adj i m i f De Castellet (Alt Penedès).

->castellfollitenc

castellfollitenc -a

adj i m i f De Castellfollit de la Roca (Garrotxa), de Castellfollit de Riubregós (Anoia) o de Castellfollit del Boix (Bages).

->castellfortí

castellfortí -ina

adj i m i f De Castellfort (Ports).

->castellgalinenc

castellgalinenc -a

adj i m i f De Castellgalí (Bages).

->castellnouenc

castellnouenc -a

Part. sil.: cas_tell_no_uenc

adj i m i f De Castellnou de Bages (Bages) o de Castellnou de Seana (Pla d’Urgell).

->castellnoví

castellnoví -ina

adj i m i f De Castellnou (Rosselló).

->castellolinenc

castellolinenc -a

adj i m i f De Castellolí (Anoia).

->castellologia

■castellologia

Part. sil.: cas_te_llo_lo_gi_a

f Estudi dels castells i les fortificacions.

->castellonenc

■castellonenc -a

adj i m i f De Castelló de la Plana (Plana Alta) o de Castelló de Rugat (Vall d’Albaida).

->castelloner

■castelloner -a

adj i m i f De Castelló de la Plana (Plana Alta) o de Castelló de la Ribera (Ribera Alta).

->castellonetí

castellonetí -ina

adj i m i f De Castellonet (Safor).

->castelloní

■castelloní -ina

adj i m i f De Castelló de Farfanya (Noguera) o de Castelló d’Empúries (Alt Empordà).

->castellonrogenc

castellonrogenc -a

adj i m i f De Castellonroi (Llitera).

->castellonroienc

castellonroienc -a

Part. sil.: cas_te_llon_ro_ienc

adj i m i f Castellonrogenc.

->castellot

■castellot

[de castell]

m Talaiot.

->castellseraní

castellseraní -ina

adj i m i f De Castellserà (Urgell).

->castellterçolenc

castellterçolenc -a

adj i m i f De Castellterçol (Vallès Oriental).

->castellut

castellut -uda

adj i m i f Del Castell de Guadalest (Marina Baixa).

->castellvellenc

castellvellenc -a

adj i m i f De Castellvell del Camp (Baix Camp).

->castellvilarenc

castellvilarenc -a

adj i m i f De Castellbell i el Vilar (Bages).

->castellvinenc

castellvinenc -a

adj i m i f De Castellví de Rosanes (Baix Llobregat).

->castic

■castic

[variant de càstig]

m dial Càstig.

->càstig

■càstig

[de castigar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Pena imposada a algú per corregir-lo o per al manteniment de la disciplina, punició. Donar un càstig a un alumne. Sofrir, merèixer, témer, un càstig. Aixecar un càstig. Ha rebut un càstig molt fort. En càstig fareu tot el treball. Per càstig no hi aniràs.

->castigament

■castigament

[de castigar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de castigar.

2 Càstig, punició.

->castigar

■castigar

[del ll. castigāre ‘amonestar, esmenar’; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 Imposar un càstig (a algú) per fer-li expiar una falta, punir. Castigar els sediciosos.

2 Sancionar (una falta) amb un càstig. La indisciplina serà castigada.

3 1 Corregir, fer decréixer, la intensitat, la fúria, la puixança (d’algú). L’enemic ha estat molt castigat. Aquest carreter castiga massa les mules.

2 castigar-se el cos Mortificar-lo per esperit ascètic o de penitència.

4 Netejar d’errors, d’incorreccions, de faltes, etc. Un estil castigat.

5 Obrar una cosa (sobre una altra) fent-la treballar excessivament, damnejant-la. Rentar la roba castiga molt les mans. Tants obsequis castiguen la butxaca.

6 AGR Esporgar excessivament (un arbre), pelar més amunt que en les pelades anteriors (un suro), etc.

7 PAST Tradicionalment, tractar l’almívar amb àcids o crémor tàrtar per evitar la cristal·lització del sucre en refredar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: castigar

GERUNDI: castigant

PARTICIPI: castigat, castigada, castigats, castigades

INDICATIU PRESENT: castigo, castigues, castiga, castiguem, castigueu, castiguen

INDICATIU IMPERFET: castigava, castigaves, castigava, castigàvem, castigàveu, castigaven

INDICATIU PASSAT: castiguí, castigares, castigà, castigàrem, castigàreu, castigaren

INDICATIU FUTUR: castigaré, castigaràs, castigarà, castigarem, castigareu, castigaran

INDICATIU CONDICIONAL: castigaria, castigaries, castigaria, castigaríem, castigaríeu, castigarien

SUBJUNTIU PRESENT: castigui, castiguis, castigui, castiguem, castigueu, castiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: castigués, castiguessis, castigués, castiguéssim, castiguéssiu, castiguessin

IMPERATIU: castiga, castigui, castiguem, castigueu, castiguin

->castina

■castina

f METAL·L Fundent calcari constituït per carbonat càlcic impur que conté òxid de calci.

->càsting

■càsting

[de l’angl. casting, íd., de to cast ‘assignar un paper’]

m TEAT i CIN Selecció dels actors i figurants per a un espectacle, un film, etc.

->castís

■castís -issa

[de casta; 1a FONT: s. XV]

adj De bona casta, pur, sense defectes. Estil castís. Habituds castisses.

->castlà

■castlà

m HIST A l’edat mitjana, el qui tenia el govern i la jurisdicció d’un castell i d’una porció de béns annexos o castellania en possessió immediata, bé que sense cap dret sobre el domini útil, en nom del senyor que els hi havia confiats.

->castlania

■castlania

Part. sil.: cast_la_ni_a

f HIST 1 Càrrec de castlà.

2 Drets annexos al càrrec de castlà; castellania 4.

->castor

■castor

Hom.: questor

[del ll. castor, -ŏris, i aquest del gr. kástōr, -oros, íd.; 1a FONT: s. XV]

m 1 ZOOL Gènere de rosegadors de la família dels castòrids (Castor sp), de grans dimensions, recoberts d’un pelatge dens i suau, de tons castanys, i amb el cap i el tronc massissos, que comprèn el castor europeu (C. fiber) i el castor americà (C. canadensis).

2 Pell del castor.

3 TÈXT Teixit de llana fort, atapeït, perxat i enfeltrat, que imita la pell de castor.

->castori

■castori

m PERFUM Substància segregada pels fol·licles prepucials del castor comú, amb la qual fa el marcatge del seu territori.

->castòrids

■castòrids

m ZOOL 1 pl Família de rosegadors que antigament comprenia diversos gèneres i que actualment només comprèn el gènere Castor.

2 sing Rosegador de la família dels castòrids.

->castorina

■castorina

[de castori i -ina*]

f PERFUM Substància blanca cristal·lina obtinguda del castori.

->castra

castra* [kástɾa]

[llat ] m pl ARQUEOL Campament militar romà organitzat a partir d’un traçat reticular que té el cardo maximus i el decumanus maximus com a eixos, i que va ser l’origen de nombroses ciutats europees.

->castració

■castració

Part. sil.: cas_tra_ci_ó

[del ll. castratio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de castrar;

2 l’efecte.

->castrador

■castrador -a

[del ll. castrator, -ōris, íd.]

m i f Persona que fa l’ofici de castrar els animals, sanador.

->castral

castral

adj Relatiu o pertanyent als castells.

->castrametació

■castrametació

Part. sil.: cas_tra_me_ta_ci_ó

[del ll. castrametāri, íd., comp. de castrum ‘camp, campament’ i metari ‘amidar’]

f Art d’establir un campament militar.

->castrar

■castrar

[del ll. castrare, íd.; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 Privar (l’home, un animal, una planta) dels òrgans reproductors.

2 MED i VETER Esterilitzar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: castrar

GERUNDI: castrant

PARTICIPI: castrat, castrada, castrats, castrades

INDICATIU PRESENT: castro, castres, castra, castrem, castreu, castren

INDICATIU IMPERFET: castrava, castraves, castrava, castràvem, castràveu, castraven

INDICATIU PASSAT: castrí, castrares, castrà, castràrem, castràreu, castraren

INDICATIU FUTUR: castraré, castraràs, castrarà, castrarem, castrareu, castraran

INDICATIU CONDICIONAL: castraria, castraries, castraria, castraríem, castraríeu, castrarien

SUBJUNTIU PRESENT: castri, castris, castri, castrem, castreu, castrin

SUBJUNTIU IMPERFET: castrés, castressis, castrés, castréssim, castréssiu, castressin

IMPERATIU: castra, castri, castrem, castreu, castrin

->castrat

■castrat

[de castrar]

m Cantor privat dels testicles abans de la pubertat, per tal de conservar-li la veu infantil aguda, reforçada per la capacitat pulmonar adulta.

->castre

castre

m ARQUEOL Poblat fortificat preromà del nord i del centre de la Península Ibèrica situat dalt d’un turó i envoltat de muralles.

->castrense

■castrense

[del ll. castrensis, íd.]

adj MIL Relatiu o pertanyent al campament, a l’exèrcit o a una professió militar. Capellà castrense.

->castrisme

castrisme

m Moviment polític revolucionari desenvolupat a l’Amèrica Llatina a partir de mitjan segle XX, inspirat en la revolució cubana de Fidel Castro.

->casual

■casual

Part. sil.: ca_su_al

[del ll. casualis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que s’esdevé per atzar, sense ésser previst o esperat. Un encontre casual. Una descoberta casual.

2 condició casual Condició que depèn de l’atzar, no de la voluntat del creditor o del deutor.

->casualitat

■casualitat

Part. sil.: ca_su_a_li_tat

Cp. causalitat

[de casual; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Qualitat de casual.

2 Esdeveniment casual.

3 per casualitat loc adv Casualment, per atzar. S’han vist per casualitat.

->casualment

■casualment

Part. sil.: ca_su_al_ment

[de casual; 1a FONT: 1696, DLac.]

adv D’una manera casual, per casualitat (sovint usat referint-se a quelcom que s’oposa a allò que algú diu). Avui casualment l’he trobat i li ho he dit.

->casuari

■casuari

Part. sil.: ca_su_a_ri

[del ll. científic casuarius, i aquest del malai kasuwari, íd.]

m ORNIT Ocell de la subclasse de les neornítides, de l’ordre dels casuariformes (Casuarius casuarius), de grans dimensions, de cos robust cobert de plomes llises de color negre i que té al cap una excrescència òssia en forma d’elm.

->casuàrids

casuàrids

Part. sil.: ca_su_à_rids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells exòtics de l’ordre dels casuariformes, caminadors, de grans dimensions, que viuen a la selva d’Austràlia i de Nova Guinea i es caracteritzen per un casc corni que els adorna el cap i per potes robustes amb tres dits.

2 sing Ocell de la família dels casuàrids.

->casuariformes

■casuariformes

Part. sil.: ca_su_a_ri_for_mes

m ORNIT 1 pl Ordre d’ocells que comprèn individus de grans dimensions amb les ales molt reduïdes i les potes llargues, gruixudes i fortes.

2 sing Ocell de l’ordre dels casuariformes.

->casuarina

■casuarina

Part. sil.: ca_su_a_ri_na

f BOT Gènere d’arbres de la família de les casuarinàcies (Casuarina sp), de fulles reduïdes a petites dents que semblen agulles de pi, d’un color verd grisós.

->casuarinàcies

■casuarinàcies

Part. sil.: ca_su_a_ri_nà_ci_es

f BOT 1 pl Única família de l’ordre de les verticil·lades integrada només per arbres del gènere Casuarina.

2 sing Arbre de la família de les casuarinàcies.

->casuista

■casuista

Part. sil.: ca_su_is_ta

[formació culta analògica sobre la base del ll. casus ‘cas’ amb el sufix -ista]

m i f 1 Persona versada en casuística.

2 Donat a subtilitzar.

->casuístic

■casuístic -a

Part. sil.: ca_su_ís_tic

[de casuista]

1 adj Relatiu o pertanyent a la casuística.

2 adj Dit de les disposicions que regeixen casos especials.

3 f 1 Consideració dels casos particulars que es poden preveure en una determinada matèria.

2 Conjunt dels casos particulars considerats en una casuística.

3 RELIG Mètode d’estudi o d’exposició de la teologia moral a base de casos concrets i dubtosos.

4 Disposició a subtilitzar.

->casuísticament

■casuísticament

Part. sil.: ca_su_ís_ti_ca_ment

[de casuístic]

adv D’una manera casuística.

->casull

■casull

[der. de casa, amb el sufix dimin. -ull, ll. -ūcŭlus (cf. barracull), o potser d’un *casŭpŭlus (v. casulla), alterat en casŭcŭlus]

m Casa petita, miserable.

->casulla

■casulla

[del ll. caŭla ‘cabaneta’, perquè aixoplugava el cos, que donà en ll. vg. *casŭpŭla i casŭb(ŭ)la, per influx del ll. manĭpŭlus ‘maniple’ i cuculla ‘cogulla’]

f LITÚRG Vestidura en forma de campana o d’escapulari amb una obertura al centre per a poder-hi passar el cap i que penja fins a mitja cama, que el sacerdot es posa a sobre de tot per celebrar la missa.

->casuller

■casuller -a

[de casulla]

m i f Sastre de casulles i altres ornaments eclesiàstics.

->casulleria

■casulleria

Part. sil.: ca_su_lle_ri_a

[de casuller]

f Sastreria de casulles i altres vestidures o ornaments eclesiàstics.

->casunyet

■casunyet

[variant de casullet, diminutiu de casull]

m Casa rústega i petita.

->casus belli

casus belli* [kàzuzßɛ́lli]

[llat ] m DR INTERN Locució que significa ‘cas, motiu de guerra’, que designa l’esdeveniment que dóna motiu o pretext a una declaració de guerra.

->cat

■cat

m BOT Arbust de la família de les celastràcies (Catha edulis), de fulles sempre verdes, flors petites disposades en cimes axil·lars i llavors amb aril.

->cat-

■cat-

Prefix, del grec katá, que significa ‘sota’. Ex.: càtode.

->cata-

■cata-

Prefix, del grec katá, que significa ‘sota’. Ex.: cataclisme, catalèpsia.

->catabalma

■catabalma

[d’un encreuament de catau i balma; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f Catau.

->catabàtic

■catabàtic -a

[del gr. katabatikós ‘descendent’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj METEOR Dit del vent descendent.

->catabòlic

■catabòlic -a

[del gr. katabolikós ‘relatiu al capgirament’]

adj 1 FISIOL Relatiu o pertanyent al catabolisme.

2 tipus catabòlic BIOL i PSIC Biotip caracteritzat pel predomini del sistema nerviós simpàtic.

->catabolisme

■catabolisme

[del gr. katabolḗ ‘el fet de deixar caure, capgirament’, format científicament sobre metabolisme]

m FISIOL Conjunt de reaccions de degradació que comporten una oxidació i que tenen lloc en els processos del metabolisme.

->catabòlit

■catabòlit

m BIOL Substància produïda en les reaccions catabòliques.

->catàclasi

catàclasi

f GEOL Conjunt de fractura i trituració dels cristalls d’una roca seguits de recristal·lització i recimentació.

->cataclàstic

cataclàstic -a

adj GEOL Dit de la textura que té la roca que ha experimentat fenòmens de catàclasi.

->cataclinal

■cataclinal

adj GEOMORF Dit d’un curs d’aigua o d’una vall el pendent de la qual va en el mateix sentit de la inclinació dels estrats del terreny.

->cataclínic

cataclínic -a

adj Cataclinal.

->cataclisme

■cataclisme

[del ll. cataclysmos ‘diluvi’, i aquest, del gr. kataklysmós, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 GEOL Trastorn catastròfic de la superfície de la Terra produït per un terratrèmol, una erupció volcànica, etc.

2 fig Un cataclisme social, polític.

->catacrac

■catacrac

[d’origen onomatopeic]

m Onomatopeia per a representar el soroll que fa una cosa que es trenca, que cruix, per a indicar una ruptura, etc. No heu sentit un catacrac?

->catacresi

■catacresi

[del gr. katákhrēsis ‘abús’]

f Figura per la qual un mot que designa pròpiament un objecte és emprat per a designar-ne un altre que hi té una certa analogia. Ex.: Les ales d’un molí.

->catacrèstic

■catacrèstic -a

[de catacresi]

adj Relatiu o pertanyent a la catacresi.

->catacumba

■catacumba

[del ll. td. catacumba, íd., potser del gr. katá ‘dessota’ i el ll. cumbĕre ‘jeure’ o tumba ‘tomba’, o de cryptae *catechūmĕnae ‘criptes de catecúmens’ amb influx de tumba; 1a FONT: 1839, DLab.]

[generalment en pl] f Cementiri subterrani d’inhumació compost de galeries i de cambres.

->catacústica

■catacústica

f ACÚST Part de l’acústica que tracta dels sons reflectits o ecos.

->catadauí

catadauí -ina

Part. sil.: ca_ta_da_uí

adj i m i f De Catadau (Ribera Alta).

->catadídim

catadídim

m EMBRIOL Individu siamès unit amb el bessó per la part inferior del cos.

->catadiòptric

■catadiòptric -a

Part. sil.: ca_ta_di_òp_tric

ÒPT 1 adj Dit dels sistemes òptics que treballen per reflexió i refracció.

2 m Element de senyalització amb propietats catadiòptriques.

3 f Ciència que tracta dels fenòmens catadiòptrics.

->catàdrom

■catàdrom -a

adj ZOOL Dit dels peixos que des dels rius o les llacunes litorals van a reproduir-se a la mar.

->catafil·le

■catafil·le

m BOT Fulla esquamiforme situada per damunt dels cotilèdons i per sota dels nomofil·les o fulles en sentit restrictiu.

->catàfora

■catàfora

[del gr. kataphorá ‘caiguda’]

f LING 1 Relació de referència entre un element lingüístic i un de posterior en el discurs.

2 Element lingüístic que s’interpreta segons un element que apareix posteriorment.

->cataforesi

cataforesi

f 1 ELECTROQ Migració vers el càtode de les partícules col·loïdals sotmeses a l’acció d’un camp elèctric.

2 TERAP Mètode terapèutic que té per finalitat la introducció d’agents farmacològics en l’organisme humà, a través de la pell, mitjançant un corrent galvànic.

->cataifa

■cataifa

Part. sil.: ca_tai_fa

f caterva 2.

->catal

catal

m BIOQ Unitat d’activitat enzimàtica equivalent a la de la transformació d’un mol de substrat en un segon.

->català

■català -ana

[d’origen incert, probablement de l’ant. catelani, metàtesi de lacetani, gr. laketanoí, ‘lacetans’, que potser cal identificar amb els ka(s)telanoí de Ptolemeu]

1 adj i m i f De Catalunya, dels Països Catalans o del català (llengua).

2 m Membre d’un partit de la noblesa siciliana.

3 m LING 1 Llengua romànica del grup de la Romània occidental, amb trets comuns a les llengües iberoromàniques i a les llengües gal·loromàniques i molt afí a l’occità, pròpia dels Països Catalans.

2 català central Dialecte oriental del català, parlat en una part de Catalunya, que inclou el subdialecte septentrional de transició, el barceloní i el tarragoní.

3 català nord-occidental Dialecte occidental del català, parlat en una part de Catalunya, a Andorra, la Ribagorça, la Llitera, el Baix Cinca i una part del Matarranya, que inclou el lleidatà, el ribagorçà, el pallarès i el tortosí.

4 català occidental Grup dialectal del català que inclou el català nord-occidental i el valencià.

5 català oriental Grup dialectal del català que inclou el rossellonès, el català central, el balear i l’alguerès.

6 català septentrional Rossellonès.

7 català septentrional de transició Subdialecte del català central, de transició cap al rossellonès.

4 f ALIM Botifarra catalana.

->catalanada

■catalanada

f 1 col·loq Cosa, especialment expressió, pròpia dels catalans.

2 LIT Al Rosselló, narració popular en català de caire humorístic.

->catalanejar

■catalanejar

v intr 1 Fer segons el caràcter propi dels catalans.

2 Assemblar-se als catalans.

3 Ésser afecte a les coses catalanes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: catalanejar

GERUNDI: catalanejant

PARTICIPI: catalanejat, catalanejada, catalanejats, catalanejades

INDICATIU PRESENT: catalanejo, catalaneges, catalaneja, catalanegem, catalanegeu, catalanegen

INDICATIU IMPERFET: catalanejava, catalanejaves, catalanejava, catalanejàvem, catalanejàveu, catalanejaven

INDICATIU PASSAT: catalanegí, catalanejares, catalanejà, catalanejàrem, catalanejàreu, catalanejaren

INDICATIU FUTUR: catalanejaré, catalanejaràs, catalanejarà, catalanejarem, catalanejareu, catalanejaran

INDICATIU CONDICIONAL: catalanejaria, catalanejaries, catalanejaria, catalanejaríem, catalanejaríeu, catalanejarien

SUBJUNTIU PRESENT: catalanegi, catalanegis, catalanegi, catalanegem, catalanegeu, catalanegin

SUBJUNTIU IMPERFET: catalanegés, catalanegessis, catalanegés, catalanegéssim, catalanegéssiu, catalanegessin

IMPERATIU: catalaneja, catalanegi, catalanegem, catalanegeu, catalanegin

->catalanesc

■catalanesc -a

ant 1 adj Català.

2 adj Propi dels catalans.

3 m Llengua catalana.

->catalanisme

■catalanisme

m 1 Afecció per Catalunya, pels Països Catalans o per les característiques nacionals catalanes.

2 HIST Moviment que propugna el reconeixement de la personalitat política de Catalunya o dels Països Catalans.

3 LING Element propi del català que ha penetrat en una altra llengua.

->catalanista

■catalanista

1 m i f Estudiós de la llengua i la cultura catalanes.

2 adj i m i f Adepte del catalanisme com a ideologia política.

3 adj Dels catalanistes, pertanyent als catalanistes.

->catalanística

■catalanística

f 1 Estudi de la llengua, la literatura, l’art, la música, el folklore, el dret, els costums, la història i, en general, la cultura dels Països Catalans.

2 esp Conjunt d’aportacions a la catalanística feta per estudiosos no catalans.

->catalanitat

■catalanitat

f 1 Qualitat, fet, d’ésser català.

2 Caràcter o esperit propi dels catalans.

->catalanització

■catalanització

Part. sil.: ca_ta_la_nit_za_ci_ó

f 1 Acció de catalanitzar;

2 l’efecte.

->catalanitzar

■catalanitzar

v 1 1 tr Conformar als costums catalans. El tertulià va dir sense embuts que calia catalanitzar alguns barris de la ciutat.

2 pron Després d’un any de viure aquí, ja s’han ben catalanitzat.

2 tr Revestir de la forma catalana. Catalanitzar els llatinismes.

3 tr LING Omplir de catalanismes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: catalanitzar

GERUNDI: catalanitzant

PARTICIPI: catalanitzat, catalanitzada, catalanitzats, catalanitzades

INDICATIU PRESENT: catalanitzo, catalanitzes, catalanitza, catalanitzem, catalanitzeu, catalanitzen

INDICATIU IMPERFET: catalanitzava, catalanitzaves, catalanitzava, catalanitzàvem, catalanitzàveu, catalanitzaven

INDICATIU PASSAT: catalanitzí, catalanitzares, catalanitzà, catalanitzàrem, catalanitzàreu, catalanitzaren

INDICATIU FUTUR: catalanitzaré, catalanitzaràs, catalanitzarà, catalanitzarem, catalanitzareu, catalanitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: catalanitzaria, catalanitzaries, catalanitzaria, catalanitzaríem, catalanitzaríeu, catalanitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: catalanitzi, catalanitzis, catalanitzi, catalanitzem, catalanitzeu, catalanitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: catalanitzés, catalanitzessis, catalanitzés, catalanitzéssim, catalanitzéssiu, catalanitzessin

IMPERATIU: catalanitza, catalanitzi, catalanitzem, catalanitzeu, catalanitzin

->catalano-

■catalano-

Forma prefixada del mot català, en la forma llatinitzada catalanus. Ex.: catalanòfil, catalanoparlant.

->catalanòfil

■catalanòfil -a

1 adj i m i f Amador de Catalunya o dels catalans.

2 m i f catalanista 1.

->catalanofília

■catalanofília

Part. sil.: ca_ta_la_no_fí_li_a

f Afecció a Catalunya o als catalans.

->catalanòfob

■catalanòfob -a

adj i m i f Hostil, advers, a Catalunya o als catalans.

->catalanofòbia

■catalanofòbia

Part. sil.: ca_ta_la_no_fò_bi_a

f Aversió a Catalunya o als catalans.

->catalanòfon

■catalanòfon -a

adj i m i f Catalanoparlant.

->catalanoparlant

■catalanoparlant

adj i m i f De parla catalana.

->catalasa

catalasa

f BIOQ Hidroperoxidasa, enzim que catalitza la reacció de dismutació del peròxid d’hidrogen a oxigen i aigua.

->catalasanegatiu

catalasanegatiu -iva

Part. sil.: ca_ta_la_sa_ne_ga_tiu

adj MICROB Dit dels microorganismes mancats de catalasa.

->catalasapositiu

catalasapositiu -iva

Part. sil.: ca_ta_la_sa_po_si_tiu

adj MICROB Dit dels microorganismes dotats de catalasa.

->catalàunic

catalàunic -a

Part. sil.: ca_ta_làu_nic

HIST 1 adj Relatiu o pertanyent als catalàunics.

2 m i f Individu pertanyent a una tribu cèltica esmentada en les fonts llatines tardanes que habitava la Belgica Secunda.

->catalèctic

■catalèctic -a

adj Dit del vers afectat de catalexi.

->catàleg

■catàleg

[del ll. catalŏgus, íd., i aquest, del gr. katálogos ‘llista, catàleg’; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 1 Llista descriptiva de coses agrupades per un nexe comú redactada segons unes regles establertes. Catàleg d’autors, de matèries, d’una biblioteca.

2 catàleg raonat Catàleg d’obres d’art que, ultra contenir les dades essencials, descriu les peces, les comenta, les critica, etc.

2 LIT Poema o versos d’un poema que enumeren qualitats o objectes.

3 catàleg astronòmic ASTR Relació de cossos celestes acompanyada de diversa informació relativa a cadascun d’ells.

->catalèpsia

■catalèpsia

Part. sil.: ca_ta_lèp_si_a

[del ll. catalepsis, i aquest, del gr. katálēpsis, íd., der. de katalambánō ‘caure del tot’, i aquest, de lambánō ‘agafar, prendre’; 1a FONT: 1888, DLab.]

f PSIQ Trastorn psicomotor consistent en hipertonia rígida amb incapacitat de moviments espontanis i amb manteniment de les positures imposades, que es presenta sobretot en alguns malalts esquizofrènics i en histèrics.

->catalèptic

■catalèptic -a

[de catalèpsia; 1a FONT: 1888, DLab.]

PSIQ 1 adj Relatiu o pertanyent a la catalèpsia.

2 adj Atacat de catalèpsia.

3 m i f Persona afectada de catalèpsia.

->catalexi

■catalexi

f En mètrica clàssica, supressió d’una síl·laba del darrer peu d’un vers.

->cataliner

cataliner -a

adj i m i f Del barri de Santa Catalina (Palma).

->catalinoia

■catalinoia

Part. sil.: ca_ta_li_no_ia

f BOT Planta herbàcia anual de la família de les compostes (Scolymus maculatus), amb aspecte de card, de fulles oblongues lobulades.

->catàlisi

■catàlisi

[de cata- i -lisi; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 1 QUÍM FÍS Procés de canvi de velocitat de les reaccions químiques per l’acció d’una substància que es manté químicament inalterada.

2 catàlisi enzimàtica BIOQ Acció per la qual un enzim produeix una catàlisi.

2 LING En glossemàtica, funció de restablir un functiu inexpressat en el text per tal de fer-lo analitzable exhaustivament.

->catalític

■catalític -a

[de catàlisi]

adj QUÍM FÍS 1 Relatiu o pertanyent a la catàlisi.

2 Que produeix una catàlisi. Agent catalític.

->catalitzador

■catalitzador -a

[de catalitzar]

1 adj i m Que catalitza.

2 adj i m QUÍM FÍS Dit de la substància que modifica la velocitat d’una reacció química sense aparèixer en els productes finals de la reacció.

3 m AUT Aparell emprat per a reduir l’emissió de substàncies tòxiques dels gasos d’escapament produïts pels motors d’automòbil.

->catalitzar

■catalitzar

[de catàlisi]

v tr 1 QUÍM FÍS Intervenir com a catalitzador en una reacció.

2 fig Provocar per la seva sola presència la realització de quelcom que existia potencialment. El Romanticisme catalitzà les aspiracions renaixentistes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: catalitzar

GERUNDI: catalitzant

PARTICIPI: catalitzat, catalitzada, catalitzats, catalitzades

INDICATIU PRESENT: catalitzo, catalitzes, catalitza, catalitzem, catalitzeu, catalitzen

INDICATIU IMPERFET: catalitzava, catalitzaves, catalitzava, catalitzàvem, catalitzàveu, catalitzaven

INDICATIU PASSAT: catalitzí, catalitzares, catalitzà, catalitzàrem, catalitzàreu, catalitzaren

INDICATIU FUTUR: catalitzaré, catalitzaràs, catalitzarà, catalitzarem, catalitzareu, catalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: catalitzaria, catalitzaries, catalitzaria, catalitzaríem, catalitzaríeu, catalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: catalitzi, catalitzis, catalitzi, catalitzem, catalitzeu, catalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: catalitzés, catalitzessis, catalitzés, catalitzéssim, catalitzéssiu, catalitzessin

IMPERATIU: catalitza, catalitzi, catalitzem, catalitzeu, catalitzin

->catalogable

catalogable

[de catalogar]

adj Que pot ésser catalogat.

->catalogació

■catalogació

Part. sil.: ca_ta_lo_ga_ci_ó

[de catalogar]

f 1 Acció de catalogar;

2 l’efecte.

->catalogador

■catalogador -a

[de catalogar]

adj i m i f Dit de la persona encarregada de la catalogació d’una biblioteca, d’un arxiu, etc.

->catalogar

■catalogar

[de catàleg; 1a FONT: 1888, DLab.]

v tr 1 Fer el catàleg (dels llibres, les obres d’art, les monedes, els objectes en venda, etc.) d’una biblioteca, un museu, una col·lecció, una empresa comercial, etc.

2 Incloure en un catàleg. El llibre va arribar ahir a la facultat, però encara no l’hem catalogat.

3 BIBLIOT i DOC Elaborar registres bibliogràfics mitjançant un procediment informàtic. Catalogar en format MARC.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: catalogar

GERUNDI: catalogant

PARTICIPI: catalogat, catalogada, catalogats, catalogades

INDICATIU PRESENT: catalogo, catalogues, cataloga, cataloguem, catalogueu, cataloguen

INDICATIU IMPERFET: catalogava, catalogaves, catalogava, catalogàvem, catalogàveu, catalogaven

INDICATIU PASSAT: cataloguí, catalogares, catalogà, catalogàrem, catalogàreu, catalogaren

INDICATIU FUTUR: catalogaré, catalogaràs, catalogarà, catalogarem, catalogareu, catalogaran

INDICATIU CONDICIONAL: catalogaria, catalogaries, catalogaria, catalogaríem, catalogaríeu, catalogarien

SUBJUNTIU PRESENT: catalogui, cataloguis, catalogui, cataloguem, catalogueu, cataloguin

SUBJUNTIU IMPERFET: catalogués, cataloguessis, catalogués, cataloguéssim, cataloguéssiu, cataloguessin

IMPERATIU: cataloga, catalogui, cataloguem, catalogueu, cataloguin

->catalogràfic

■catalogràfic -a

[de catalo(gació) i gràfic]

adj Relatiu o pertanyent a la catalogació.

->catalpa

■catalpa

f BOT i JARD Gènere d’arbres de fulles caduques de la família de les bignoniàcies (Catalpa sp), que emeten una olor fètida en prémer-les, i de flors campanulades blanques, rosades o groguenques.

->catamarà

■catamarà

[de l’angl. catamaran, pres del tàmil katta-maram, comp. de katta ‘lligam’ i maram ‘llenya, fusta’]

m MAR 1 Rai originari de l’oceà Índic, de tres cossos, usat per a la pesca i per a navegar en zona de rompents.

2 Forma genèrica per a designar diverses menes d’embarcació esportiva, generalment de dos cossos.

->catamènia

catamènia

Part. sil.: ca_ta_mè_ni_a

f FISIOL ANIM Menstruació.

->catameus

■catameus

Part. sil.: ca_ta_meus

m BOT i FARM Rementerola.

->catamnesi

catamnesi

f PAT Observació del curs d’un malalt després que ha deixat d’ésser assistit.

->catana

catana

[del jap. katana ‘espasa’, a través del port. catana]

f ARM Mena d’alfange oriental.

->cataplasma

■cataplasma

[del gr. katáplasma ‘emplastre’; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 FARM Composició mucilaginosa capaç de retenir una gran quantitat de calor humida, interposada entre dues gases, que hom aplica directament sobre la pell.

2 fig Persona carregada de xacres.

->cataplexia

■cataplexia

Part. sil.: ca_ta_ple_xi_a

f PAT Estat caracteritzat per la pèrdua sobtada del to muscular, amb caiguda a terra, habitualment sense pèrdua de consciència, i de pocs minuts de durada.

->catapulta

■catapulta

[del ll. catapulta, íd., i aquest, del gr. katapéltēs, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 ARM Antiga màquina de guerra emprada per a llançar tota mena de projectils.

2 AERON i MAR Dispositiu emprat per a facilitar que prenguin vol els avions situats a bord dels portaavions o dels vaixells.

->catapultar

■catapultar

[de catapulta; 1a FONT: c. 1940]

v tr 1 Llançar amb una catapulta.

2 Llançar, projectar violentament.

3 fig Projectar algú sobtadament a una posició rellevant. Catapultar a la fama, a la riquesa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: catapultar

GERUNDI: catapultant

PARTICIPI: catapultat, catapultada, catapultats, catapultades

INDICATIU PRESENT: catapulto, catapultes, catapulta, catapultem, catapulteu, catapulten

INDICATIU IMPERFET: catapultava, catapultaves, catapultava, catapultàvem, catapultàveu, catapultaven

INDICATIU PASSAT: catapultí, catapultares, catapultà, catapultàrem, catapultàreu, catapultaren

INDICATIU FUTUR: catapultaré, catapultaràs, catapultarà, catapultarem, catapultareu, catapultaran

INDICATIU CONDICIONAL: catapultaria, catapultaries, catapultaria, catapultaríem, catapultaríeu, catapultarien

SUBJUNTIU PRESENT: catapulti, catapultis, catapulti, catapultem, catapulteu, catapultin

SUBJUNTIU IMPERFET: catapultés, catapultessis, catapultés, catapultéssim, catapultéssiu, catapultessin

IMPERATIU: catapulta, catapulti, catapultem, catapulteu, catapultin

->càtar

■càtar -a

[del gr. katharós ‘pur’]

1 adj Relatiu o pertanyent als càtars o al catarisme.

2 m i f Partidari del catarisme.

->cataracta

■cataracta

[del ll. cataracta, i aquest, del gr. kataráktēs ‘cascada’; 1a FONT: s. XV]

f OFTAL Afecció ocular consistent en l’opacitat, parcial o total, del cristal·lí o de la seva càpsula.

->catarins

■catarins

m ZOOL 1 pl Grup de primats antropoides que comprèn els simis de l’antic continent (cinomorfs i antropomorfs), de crani voluminós i de narius molt junts i dirigits cap avall.

2 sing Individu del grup dels catarins.

->catarisme

■catarisme

[de càtar]

m CRIST Conjunt de doctrines i moviment religiós de base maniquea estesos per l’Europa occidental, especialment a Occitània, als segles XII i XIII.

->catarobi

■catarobi -òbia

adj ECOL Que viu en aigües amb poca matèria orgànica i molt d’oxigen.

->cataròmetre

cataròmetre

m QUÍM ANAL Element de certs analitzadors de gasos que en determina les proporcions en comparar llurs conductivitats tèrmiques amb la d’un gas patró.

->catarqueà

■catarqueà -ana

Part. sil.: ca_tar_que_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al catarqueà.

2 m Unitat geocronològica situada sobre l’arqueà i que, amb categoria d’era, fa referència a tot l’espai de temps transcorregut des de la formació o individualització de la Terra, com a planeta, fins a la primera roca arqueana, la més antiga fins ara trobada dins el registre de les datacions radiocronomètriques.

->catarral

■catarral

[de catarro]

adj PAT 1 Relatiu o pertanyent al catarro.

2 De la natura del catarro.

->catarro

■catarro

[del ll. catarrhus ‘refredat’]

m PAT 1 Inflamació aguda o crònica d’una mucosa.

2 Tos ferina.

->catarrogí

■catarrogí -ina

adj i m i f De Catarroja (Horta).

->catarrós

■catarrós -osa

[de catarro]

adj PAT Que pateix de catarro.

->catarsi

■catarsi

[del gr. kátharsis ‘purificació]

f 1 Purificació de les emocions de l’espectador produïda per l’obra d’art.

2 PSIC Exteriorització i expressió verbal de continguts mentals vinculats a situacions traumàtiques, els quals han estat allunyats de la consciència mitjançant el mecanisme de la repressió.

->catàrtic

■catàrtic -a

[del gr. kathartikós ‘purificador, relatiu a la catarsi’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj PSIC Relatiu o pertanyent a la catarsi.

2 adj i m Que neteja els budells, que provoca evacuacions, purgant.

->catàrtids

catàrtids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels falconiformes, semblants als voltors, que s’alimenten de carronya.

2 sing Ocell de la família dels catàrtids.

->catasta

catasta

f HIST Mena de poltre que hom emprava per a turmentar els reus.

->catàstrofe

■catàstrofe

[del gr. katastrophé ‘ruïna’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 TEAT 1 Esdeveniments finals del drama.

2 esp Final malaurat de l’acció tràgica.

2 Esdeveniment desastrós, daltabaix.

->catastròfic

■catastròfic -a

[de catàstrofe; 1a FONT: c. 1911]

adj De la natura d’una catàstrofe.

->catastròficament

catastròficament

[de catastròfic]

adv D’una manera catastròfica.

->catastrofisme

■catastrofisme

m 1 GEOL i BIOL Teoria que atribueix a processos catastròfics tots els canvis produïts en la superfície de la Terra en el transcurs de la seva història.

2 p ext Tendència a predir catàstrofes o esdeveniments funestos.

->catastrofista

■catastrofista

1 adj GEOL Relatiu o pertanyent al catastrofisme.

2 m i f GEOL Partidari del catastrofisme.

3 adj p ext Que manifesta catastrofisme. Una actitud catastrofista. Una visió catastrofista de la vida.

->catatèrmic

catatèrmic -a

adj FOTOG Dit d’un filtre que redueix la transmissió de la component infraroja d’un raig lluminós.

->catatermòmetre

catatermòmetre

m TERMOT i FISIOL Instrument constituït per dos termòmetres, un d’eixut i un altre de mullat, que és usat per a determinar l’índex de refredament d’un organisme.

->catatímia

■catatímia

Part. sil.: ca_ta_tí_mi_a

f PSIC Mecanisme psíquic compensador consistent en una deformació inconscient de la realitat segons els desigs o les pors del subjecte.

->catatonia

■catatonia

Part. sil.: ca_ta_to_ni_a

f 1 PSIQ Síndrome psicomotora caracteritzada per la inèrcia i la pèrdua d’iniciativa motora.

2 PAT Hipertonia i rigidesa d’una part del cos, generalment una extremitat, que es manté molta estona en una postura fixa sense fatiga aparent.

->catatònic

■catatònic -a

PSIQ 1 adj Relatiu o pertanyent a la catatonia.

2 m i f Que pateix de catatonia.

->catatonosi

catatonosi

f BOT Fenomen pel qual algunes cèl·lules, en transformar unes substàncies en unes altres de poder osmòtic més petit, disminueixen llur pressió osmòtica i, per tant, llur turgència.

->catau

■catau

Part. sil.: ca_tau

[d’origen incert, probablement resultat d’una alteració i combinació de cau^1 i cacau, amb influx, pel que fa a la -t, de catacumba, per motivació formal i semàntica; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Cau, amagatall, lloc on sol fer cap o recollir-se algú.

->catavent

■catavent

[del cast. cataviento, íd.]

m MAR 1 Aparell per a assenyalar la direcció del vent format per un petit cap que enfila uns quants bocins de suro amb plomes clavades al seu voltant, que hom col·locava a l’extrem d’una antena.

2 Tastavent.

->catazona

■catazona

f GEOL Zona més profunda del metamorfisme, on predominen les altes temperatures i pressions.

->catch

catch* [kɛ́tʃ]

Hom.: quetx

[abreviació de l’angl. catch-as-catch-can, lit. ‘agafa com agafar puguis’, possiblement a través del fr]

m ESPORT Varietat de lluita originària dels Estats Units d’Amèrica, derivada de la clàssica grecoromana, en la qual hom admet tota mena de cops, amb l’única excepció de mossegades, esgarrapades i preses d’estrangulació.

->catcher

catcher* [kɛ́tʃər]

[angl ] m i f ESPORT En el beisbol, receptor.

->catecisme

■catecisme

[del ll. ecl. catechismus, i aquest, del gr. hel·lenístic katēkhismós, íd., der. de katēkhízō ‘catequitzar’, i aquest, de katēkhéō ‘instruir oralment, ressonar’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 1 CRIST Llibre que conté un sumari de principis de la doctrina cristiana, generalment en forma de preguntes i respostes.

2 p ext Llibre que conté un sumari de principis d’una doctrina.

3 catecisme polític POLÍT Compendi doctrinal dirigit a les classes populars i utilitzat (sobretot al segle XIX) per a propagar teories polítiques i socials a través de preguntes i respostes.

2 CRIST Ensenyament elemental de la doctrina cristiana.

3 p ext Conjunt de principis i de punts bàsics d’una doctrina.

->catecol

■catecol

m QUÍM ORG Catequina.

->catecolamina

■catecolamina

f BIOQ i FISIOL ANIM Cadascuna de les amines d’origen natural, derivades de l’aminoàcid tirosina (dopamina, adrenalina i noradrenalina), o sintètiques (isopropilnoradrenalina).

->catecumen

■catecumen -úmena

[del ll. ecl. catechumĕnus, i aquest, del gr. katēkhoúmenos, part. passiu de katēkhéō ‘instruir oralment’ (v. catecisme); 1a FONT: 1653, DTo.]

m i f 1 Persona que hom instrueix en els rudiments, en els principis, d’una doctrina.

2 esp CRIST Persona que es prepara per a rebre el baptisme, en el catecumenat.

->catecumenat

■catecumenat

[de catecumen]

m CRIST Període de preparació per al baptisme i conjunt d’elements rituals i jurídics que el configuren com a institució eclesiàstica.

->càtedra

■càtedra

[de cadira; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 Seti oficial o soli d’una alta autoritat.

2 CRIST Seient amb espatller o dosser ocupat pel bisbe al presbiteri.

3 ENSENY 1 Seient elevat des d’on els professors llegien o explicaven magistralment una ciència o un art als alumnes.

2 Plaça de professor en una universitat o altres centres de cultura. Demanar una càtedra.

3 p ext Conjunt d’activitats i de persones dedicades a l’estudi, la investigació i la docència superior d’una matèria en una institució concreta.

4 exercir una càtedra Ensenyar, un catedràtic o un professor, la matèria que li ha estat assignada.

->catedral

■catedral

[de càtedra; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 CRIST Església principal o mare d’una diòcesi, on radiquen la seu del bisbe i el capítol canonical.

2 catedral dels castells FOLK Nom atribuït modernament al castell de cinc de vuit.

->catedralici

■catedralici -ícia

[de catedral]

adj Relatiu o pertanyent a la catedral.

->catedralitat

■catedralitat

[de catedral]

f Dignitat d’ésser catedral una església.

->catedràtic

■catedràtic -a

[de càtedra; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 adj Pertanyent a la càtedra.

2 m i f 1 Professor que ocupa en propietat una càtedra d’ensenyament.

2 poder ésser catedràtic d’una matèria fig Saber-ne molt.

3 m DR CAN Segons el dret canònic general, petit tribut que les esglésies, els benifets i les associacions seglars han de pagar cada any al bisbe com a signe de llur submissió.

->categorema

categorema

[del b. ll. categorema, -ătis, i aquest, del gr. katēgórēma, íd.]

m LÒG Atribut.

->categoremàtic

■categoremàtic -a

[del b. ll. categorematicus, -a, -um, íd.]

adj LÒG En una proposició, dit del terme que té significació en si mateix.

->categoria

■categoria

Part. sil.: ca_te_go_ri_a

[del ll. td. categoria, i aquest, del gr. katēgoría ‘acusació; atribució’, der. de katḗgoros ‘acusador’, i aquest, de agoreúō ‘parlar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 FILOS 1 Cadascuna de les classes més generals a què poden ésser reduïts els termes o els conceptes.

2 Concepte fonamental en el sistema de referències mentals d’un filòsof (o d’una tendència, o d’una època) o d’un tipus d’activitat humana.

2 1 Cadascun dels grups en què hom pot classificar diferents objectes atenent a una propietat, a una condició, etc.

2 Cadascun dels graus, els grups, etc., establerts en una professió o una carrera atenent a llur importància, a llur funció, etc.

3 ESPORT Cadascuna de les distribucions per sexe, pes o edat dels esportistes establertes per les federacions.

4 de categoria De condició elevada.

3 ÀLG Família d’objectes matemàtics, tals que per cada parell X, Y, d’ells, existeix un conjunt que es denota per Hom, (X, Y) i que s’anomena de morfismes de X a Y.

4 LING 1 Conjunt d’unitats que pertanyen a una mateixa classe.

2 categoria buida En gramàtica generativa, categoria sense contingut fonètic però amb trets de persona, nombre, gènere, cas, etc.

3 categoria gramatical (o lèxica) Categoria que caracteritza els morfemes flexionals que acompanyen les unitats lèxiques d’acord amb determinades característiques com el gènere, el nombre, el temps, etc.

4 categoria lèxica Categoria que caracteritza les unitats lèxiques d’acord amb determinades propietats formals i funcionals, com ara la possibilitat d’aparèixer en els mateixos contexts sintàctics o les característiques morfològiques o semàntiques.

->categorial

■categorial

Part. sil.: ca_te_go_ri_al

[de categoria]

adj Relatiu o pertanyent a la categoria.

->categòric

■categòric -a

[del ll. categorĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. kategorikós ‘relatiu a una acusació’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Que afirma o nega d’una manera absoluta, sense restriccions, sense condicions. Una contesta categòrica.

2 FILOS Dit de les proposicions simples d’índole predicativa o atributiva.

->categòricament

■categòricament

[de categòric]

adv D’una manera categòrica.

->categorització

■categorització

Part. sil.: ca_te_go_rit_za_ci_ó

f 1 Acció de categoritzar.

2 categorització social PSIC i SOCIOL Procés psicològic mitjançant el qual hom classifica persones, objectes o esdeveniments segons llur mútua semblança.

->categoritzar

■categoritzar

[de categoria]

v tr Classificar per categories.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: categoritzar

GERUNDI: categoritzant

PARTICIPI: categoritzat, categoritzada, categoritzats, categoritzades

INDICATIU PRESENT: categoritzo, categoritzes, categoritza, categoritzem, categoritzeu, categoritzen

INDICATIU IMPERFET: categoritzava, categoritzaves, categoritzava, categoritzàvem, categoritzàveu, categoritzaven

INDICATIU PASSAT: categoritzí, categoritzares, categoritzà, categoritzàrem, categoritzàreu, categoritzaren

INDICATIU FUTUR: categoritzaré, categoritzaràs, categoritzarà, categoritzarem, categoritzareu, categoritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: categoritzaria, categoritzaries, categoritzaria, categoritzaríem, categoritzaríeu, categoritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: categoritzi, categoritzis, categoritzi, categoritzem, categoritzeu, categoritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: categoritzés, categoritzessis, categoritzés, categoritzéssim, categoritzéssiu, categoritzessin

IMPERATIU: categoritza, categoritzi, categoritzem, categoritzeu, categoritzin

->catena

■catena

f 1 GEOBOT Conjunt de tipus de vegetació ordenats en l’espai a conseqüència de la variació, en un sentit determinat, d’un factor ecològic important.

2 PEDOL Conjunt ordenat espacialment de sòls derivats de la mateixa roca mare però de característiques diferents a causa de variacions en un factor ecològic determinat.

->catenal

catenal

adj GEOBOT i PEDOL Relatiu o pertanyent a la catena.

->catenària

■catenària

Part. sil.: ca_te_nà_ri_a

[de cadena]

f 1 MAT Corba que adopta una cadena, una corda, etc., perfectament flexible i amb una càrrega uniformement repartida en tota la seva llargària, fixa pels caps i suspesa lliurement.

2 FERROC Estesa de cables que constitueix la línia aèria de contacte dels ferrocarrils elèctrics i els tramvies.

->catenoide

catenoide

Part. sil.: ca_te_noi_de

f GEOM Superfície de revolució engendrada per una catenària que gira al voltant de la seva base.

->catenulat

catenulat -ada

adj BOT Disposat en forma de cadeneta. Espores catenulades.

->catepsina

catepsina

f BIOQ Cadascun dels enzims hidrolítics intracel·lulars del grup de les endopeptidases.

->catequesi

■catequesi

[del ll. ecl. catechēsis, i aquest, del gr. katḗkhēsis ‘instrucció oral’, der. de katēkhéō ‘instruir oralment’ (v. catecisme)]

f CRIST Acció de catequitzar, d’ensenyar metòdicament la doctrina cristiana d’una manera apropiada a les diverses categories de persones (infants, adults, batejats o no).

->catequeta

catequeta

m i f CRIST Persona que, a través de la catequesi o la predicació, explana sistemàticament el símbol de la fe o els sagraments.

->catequètic

■catequètic -a

[de catequesi]

1 adj Relatiu a la catequesi.

2 f CRIST Assignatura teològica que exposa els principis, la història, el contingut i el mètode de la catequesi.

->catequina

■catequina

f QUÍM ORG Flavonoide que ocorre en la fusta de diferents arbres de l’Àsia tropical, emprat per a tenyir i, en medecina, com a astringent.

->catequisme

■catequisme

[del ll. ecl. catechismus, i aquest, del gr. katēkhismós, íd., variant de catecisme]

m Art d’instruir per mitjà de preguntes i respostes.

->catequista

■catequista

[del ll. ecl. catechista, i aquest, del gr. katēkhistḗs, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f CRIST Persona que pel seu càrrec, o d’una manera ocasional, ensenya el catecisme.

->catequístic

■catequístic -a

[de catequista]

adj Relatiu o pertanyent al catequisme, al catecisme, al catequista o a la catequesi.

->catequitzable

■catequitzable

[de catequitzar]

adj Susceptible d’ésser catequitzat.

->catequització

■catequització

[del ll. ecl. catechizatio, -onis, íd.]

f Acció de catequitzar.

->catequitzar

■catequitzar

[del ll. ecl. catechizare i aquest del gr. katēkhízō, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Instruir oralment (algú), especialment en la religió cristiana.

2 Explicar per tractar de convèncer a fer o a consentir alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: catequitzar

GERUNDI: catequitzant

PARTICIPI: catequitzat, catequitzada, catequitzats, catequitzades

INDICATIU PRESENT: catequitzo, catequitzes, catequitza, catequitzem, catequitzeu, catequitzen

INDICATIU IMPERFET: catequitzava, catequitzaves, catequitzava, catequitzàvem, catequitzàveu, catequitzaven

INDICATIU PASSAT: catequitzí, catequitzares, catequitzà, catequitzàrem, catequitzàreu, catequitzaren

INDICATIU FUTUR: catequitzaré, catequitzaràs, catequitzarà, catequitzarem, catequitzareu, catequitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: catequitzaria, catequitzaries, catequitzaria, catequitzaríem, catequitzaríeu, catequitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: catequitzi, catequitzis, catequitzi, catequitzem, catequitzeu, catequitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: catequitzés, catequitzessis, catequitzés, catequitzéssim, catequitzéssiu, catequitzessin

IMPERATIU: catequitza, catequitzi, catequitzem, catequitzeu, catequitzin

->caterètic

■caterètic -a

adj i m Dit de la substància suaument càustica.

->caterina

■caterina

f MAR Politgeta de fusta.

->càtering

càtering

m Servei d’àpats.

->caterva

■caterva

[del ll. caterva ‘batalló, multitud’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Entre els romans, cossos d’exèrcit de les nacions bàrbares.

2 Catèrvola.

->catèrvola

■catèrvola

[de caterva]

f Colla desordenada, especialment de mainada.

->catet

■catet

[del ll. cathĕtus, i aquest, del gr. káthetos ‘perpendicular’, der. de kathíēmi ‘deixar caure’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m GEOM Cadascun dels costats que formen l’angle recte d’un triangle rectangle.

->catèter

■catèter

[del gr. kathetḗr ‘sonda de cirurgià’, der. de kathíēmi ‘deixar caure’ (cf. catet)]

m MED Instrument quirúrgic, constituït per un tub llarg i prim, destinat a explorar, eixamplar, injectar o evacuar un conducte, un vas sanguini o un òrgan buit.

->cateterisme

■cateterisme

[de catèter]

m DIAG i TERAP Conjunt de maniobres, realitzades amb un catèter, amb finalitat diagnòstica o terapèutica.

->catetòmetre

■catetòmetre

m METROL Instrument que serveix per a mesurar la distància vertical entre dos punts pròxims.

->catetxina

■catetxina

f QUÍM ORG Catequina.

->catexi

catexi

f PSIC Investiment.

->catgut

■catgut

[mot angl., comp. de cat ‘gat’ i gut ‘budell’, malgrat que el fil de sutura no sigui de gat]

m CIR Fil fet a partir del teixit conjuntiu d’intestí d’ovella esterilitzat i conservat, que és emprat en cirurgia per a lligadures i sutures.

->catià

catià -ana

Part. sil.: ca_ti_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al catià.

2 m Estatge situat a la part alta de l’oligocè, per sota l’aquitanià i damunt l’estampià.

->catifa

■catifa

[de l’àr. caṭîfa, íd.; 1a FONT: 1388]

f 1 TÈXT Teixit gruixut que és emprat, recobrint el soler d’habitacions, de graonades, etc., per a resguardar del fred i com a ornamentació.

2 fig Una catifa de margarides.

->catifaire

■catifaire

Part. sil.: ca_ti_fai_re

[de catifa]

m i f Catifer.

->catifer

■catifer -a

[de catifa]

m i f Persona que fa catifes o que en ven.

->catilinària

■catilinària

Part. sil.: ca_ti_li_nà_ri_a

[del ll. (oratio) catilinaria, dit de cada un dels quatre famosos discursos de Ciceró contra Catilina]

f Discurs violent contra algú o contra alguna cosa.

->catinenc

catinenc -a

adj i m i f De Catí (Alt Maestrat).

->catió

■catió

Part. sil.: ca_ti_ó

[de càt(ode) i ió]

m QUÍM Ió de càrrega positiva, format per un àtom que ha perdut un electró o uns quants o per un grup d’àtoms de composició definida.

->catiònic

■catiònic -a

Part. sil.: ca_ti_ò_nic

[de catió]

adj 1 QUÍM Relatiu o pertanyent als cations.

2 detergent catiònic QUÍM IND Detergent a base d’un tensioactiu catiònic.

3 tensioactiu catiònic QUÍM IND Compost tensioactiu que, dissociat en solució aquosa, té la major part de l’activitat superficial de la molècula en el catió.

->cationotropia

cationotropia

Part. sil.: ca_ti_o_no_tro_pi_a

f QUÍM ORG Tautomerisme en el qual les estructures difereixen per la posició d’un àtom o d’un grup d’àtoms que són capaços de donar un catió estable.

->catipén

■catipén

[mot d’argot, probablement d’origen caló, potser relacionat amb el caló jindipén ‘brutícia’]

f pop pudor^2.

->catleia

catleia

Part. sil.: cat_le_ia

f BOT Gènere de plantes epifítiques i rizomatoses de la família de les orquidàcies (Cattleya sp), de fulles coriàcies i cintiformes i de flors bellíssimes, grans i solitàries o bé en nombre divers per a cada peu.

->catllanenc

catllanenc -a

adj i m i f De Catllà (Conflent).

->catllaner

catllaner -a

adj i m i f ant Catllanenc.

->catllanès

catllanès -esa

adj i m i f ant Catllanenc.

->catllarenc

catllarenc -a

adj i m i f Del Catllar (Tarragonès).

->cató

■cató

m ENSENY Primer llibre de lectura.

->càtode

■càtode

[de cata- i -ode; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m ELECT i ELECTROQ [símb: k, K] Elèctrode fornidor de càrregues negatives i receptor de les positives en tots aquells dispositius a l’interior dels quals hi ha un medi no metàl·lic.

->catòdic

■catòdic -a

[de càtode]

adj 1 ELECT i ELECTROQ 1 Relatiu al càtode.

2 Que emana del càtode.

2 protecció catòdica ELECTROQ Procediment de protecció d’estructures metàl·liques contra la corrosió consistent en la polarització negativa de l’estructura amb relació al medi que l’envolta.

3 raigs catòdics FÍS i ELECTRÒN Feix d’electrons emesos pel càtode d’un tub electrònic i accelerats per un camp elèctric.

->catodoluminescència

catodoluminescència

Part. sil.: ca_to_do_lu_mi_nes_cèn_ci_a

f FÍS Emissió de radiació electromagnètica per algunes substàncies quan són excitades energèticament, mitjançant l’exposició de la substància a un feix d’electrons provinents d’un tub de raigs catòdics.

->catòlic

■catòlic -a

[del ll. catholĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. katholikós ‘universal, general’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Universal.

2 adj esp CRIST 1 Dit de l’antiga església cristiana indivisa.

2 Dit de l’església que reconeix com a cap visible el papa.

3 adj i m i f Que pertany a l’Església Catòlica.

4 lletres catòliques BÍBL Les lletres d’apòstols que, contingudes en el cànon bíblic, són diferents de les de Pau.

5 no estar catòlic col·loq No trobar-se bé.

->catòlicament

■catòlicament

[de catòlic]

adv D’acord amb la doctrina catòlica.

->catolicisme

■catolicisme

[de catòlic; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 CRIST Religió dels seguidors de Crist que són en plena comunió amb el bisbe de Roma, cap del col·legi episcopal, successor del col·legi apostòlic.

2 catolicisme liberal CRIST Denominació amb què són coneguts els moviments del catolicisme del segle XIX que intentaven de conciliar l’Església Catòlica amb les idees i les institucions del liberalisme.

3 catolicisme social Nom amb què també és conegut el moviment social catòlic.

->catolicitat

■catolicitat

[de catòlic]

f CRIST Qualitat de catòlic.

->catolicocristià

catolicocristià

Part. sil.: ca_to_li_co_cris_ti_à

CRIST 1 adj Relatiu o pertanyent als catolicocristians.

2 m i f Vellcatòlic de Suïssa.

->catolicós

catolicós

m CRIST En algunes esglésies orientals, títol del cap d’una església autònoma però no patriarcal.

->catolicosat

catolicosat

m CRIST 1 Dignitat, càrrec de catolicós.

2 Època i durada del govern d’un catolicós.

3 Territori sotmès a la jurisdicció d’un catolicós.

->catòptric

■catòptric -a

1 adj Produït per reflexió.

2 f Part de l’òptica que estudia la reflexió de la llum.

3 adj Relatiu o pertanyent a la catòptrica.

->circuminsessió

circuminsessió

Part. sil.: cir_cu_min_ses_si_ó

f TEOL Terme que expressa la mútua compenetració de les persones de la Trinitat per raó de llur natura divina.

->circumlocució

■circumlocució

Part. sil.: cir_cum_lo_cu_ci_ó

[del ll. circumlocutio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Circumloqui.

->circumloqui

■circumloqui

[del ll. circumloquium, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Expressió, per mitjà de moltes paraules, d’allò que podria ésser dit amb una o amb molt poques.

->circummediterrani

circummediterrani -ània

adj BIOGEOG Propi de les terres que envolten la mar Mediterrània.

->circumnavegació

■circumnavegació

Part. sil.: cir_cum_na_ve_ga_ci_ó

[de circum- i navegació]

f Acció de circumnavegar.

->circumnavegar

■circumnavegar

v tr Navegar al voltant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: circumnavegar

GERUNDI: circumnavegant

PARTICIPI: circumnavegat, circumnavegada, circumnavegats, circumnavegades

INDICATIU PRESENT: circumnavego, circumnavegues, circumnavega, circumnaveguem, circumnavegueu, circumnaveguen

INDICATIU IMPERFET: circumnavegava, circumnavegaves, circumnavegava, circumnavegàvem, circumnavegàveu, circumnavegaven

INDICATIU PASSAT: circumnaveguí, circumnavegares, circumnavegà, circumnavegàrem, circumnavegàreu, circumnavegaren

INDICATIU FUTUR: circumnavegaré, circumnavegaràs, circumnavegarà, circumnavegarem, circumnavegareu, circumnavegaran

INDICATIU CONDICIONAL: circumnavegaria, circumnavegaries, circumnavegaria, circumnavegaríem, circumnavegaríeu, circumnavegarien

SUBJUNTIU PRESENT: circumnavegui, circumnaveguis, circumnavegui, circumnaveguem, circumnavegueu, circumnaveguin

SUBJUNTIU IMPERFET: circumnavegués, circumnaveguessis, circumnavegués, circumnaveguéssim, circumnaveguéssiu, circumnaveguessin

IMPERATIU: circumnavega, circumnavegui, circumnaveguem, circumnavegueu, circumnaveguin

->circumnutació

circumnutació

Part. sil.: cir_cum_nu_ta_ci_ó

f FISIOL VEG Moviment giratori de l’àpex lleugerament inclinat de moltes plantes de creixement lent.

->circumpolar

■circumpolar

[de polar]

adj Situat als volts d’un pol terrestre o celeste. Constel·lació circumpolar.

->circumscripció

■circumscripció

Part. sil.: cir_cums_crip_ci_ó

[del ll. circumscriptio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de circumscriure;

2 l’efecte.

2 POLÍT 1 GEOG ADM Divisió administrativa, electoral, militar o eclesiàstica d’un territori.

2 Demarcació territorial d’una organització política.

->circumscrit

circumscrit -a

[de circumscriure]

adj 1 Que ha estat objecte d’una circumscripció.

2 GEOM Dit de la figura que hom ha circumscrit.

->circumscriure

■circumscriure

Part. sil.: cir_cums_criu_re

[del ll. circumscrībĕre ‘encerclar, restringir’; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 1 tr Reduir a certs límits o termes (alguna cosa). Els juraments circumscriuen el poder dels governants.

2 pron Circumscriure’s al reglament.

2 tr MAT i GEOM Traçar una figura que n’envolti una altra amb la qual tingui el major nombre de punts comuns possible.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: circumscriure

GERUNDI: circumscrivint

PARTICIPI: circumscrit, circumscrita, circumscrits, circumscrites

INDICATIU PRESENT: circumscric, circumscrius, circumscriu, circumscrivim, circumscriviu, circumscriuen

INDICATIU IMPERFET: circumscrivia, circumscrivies, circumscrivia, circumscrivíem, circumscrivíeu, circumscrivien

INDICATIU PASSAT: circumscriví, circumscrivires, circumscriví, circumscrivírem, circumscrivíreu, circumscriviren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): circumscriguí, circumscrigueres, circumscrigué, circumscriguérem, circumscriguéreu, circumscrigueren

INDICATIU FUTUR: circumscriuré, circumscriuràs, circumscriurà, circumscriurem, circumscriureu, circumscriuran

INDICATIU CONDICIONAL: circumscriuria, circumscriuries, circumscriuria, circumscriuríem, circumscriuríeu, circumscriurien

SUBJUNTIU PRESENT: circumscrigui, circumscriguis, circumscrigui, circumscriguem, circumscrigueu, circumscriguin

SUBJUNTIU IMPERFET: circumscrivís, circumscrivissis, circumscrivís, circumscrivíssim, circumscrivíssiu, circumscrivissin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): circumscrigués, circumscriguessis, circumscrigués, circumscriguéssim, circumscriguéssiu, circumscriguessin

IMPERATIU: circumscriu, circumscrigui, circumscriguem, circumscriviu, circumscriguin

->circumspecció

■circumspecció

Part. sil.: cir_cums_pec_ci_ó

[del ll. circumspectio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Qualitat de circumspecte.

->circumspectament

■circumspectament

[de circumspecte]

adv Amb circumspecció.

->circumspecte

■circumspecte -a

[del ll. circumspectus, -a, -um, íd., participi de circumspicĕre ‘mirar al voltant’; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que va molt amb compte amb el que diu, amb el que fa.

2 p ext Propi d’una persona circumspecta. Una mirada circumspecta. Un to circumspecte.

->circumstància

■circumstància

Part. sil.: cir_cums_tàn_ci_a

[del ll. circumstantia, íd., der. de circumstare ‘ser al voltant’; 1a FONT: s. XIII, Arnau]

f 1 Cadascuna de les condicions (de temps, de lloc, de manera, etc.) en què un esdeveniment té lloc.

2 Fet secundari que acompanya un esdeveniment principal.

3 DR PEN Motiu que, en concórrer en un fet delictiu, anul·la o modifica el grau de responsabilitat original i, inherentment, la penalitat.

->circumstanciadament

■circumstanciadament

Part. sil.: cir_cums_tan_ci_a_da_ment

[de circumstanciar]

adv Tenint en compte totes les circumstàncies.

->circumstancial

■circumstancial

Part. sil.: cir_cums_tan_ci_al

[de circumstància; 1a FONT: 1888, DLab.]

adj Que constitueix una circumstància, que depèn d’una circumstància; incidental. Complement circumstancial.

->circumstancialitat

■circumstancialitat

Part. sil.: cir_cums_tan_ci_a_li_tat

[de circumstancial]

f Qualitat de circumstancial.

->circumstancialment

■circumstancialment

Part. sil.: cir_cums_tan_ci_al_ment

[de circumstancial]

adv D’una manera circumstancial.

->circumstanciar

■circumstanciar

Part. sil.: cir_cums_tan_ci_ar

[de circumstància; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr Dir totes les circumstàncies (d’un fet).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: circumstanciar

GERUNDI: circumstanciant

PARTICIPI: circumstanciat, circumstanciada, circumstanciats, circumstanciades

INDICATIU PRESENT: circumstancio, circumstancies, circumstancia, circumstanciem, circumstancieu, circumstancien

INDICATIU IMPERFET: circumstanciava, circumstanciaves, circumstanciava, circumstanciàvem, circumstanciàveu, circumstanciaven

INDICATIU PASSAT: circumstancií, circumstanciares, circumstancià, circumstanciàrem, circumstanciàreu, circumstanciaren

INDICATIU FUTUR: circumstanciaré, circumstanciaràs, circumstanciarà, circumstanciarem, circumstanciareu, circumstanciaran

INDICATIU CONDICIONAL: circumstanciaria, circumstanciaries, circumstanciaria, circumstanciaríem, circumstanciaríeu, circumstanciarien

SUBJUNTIU PRESENT: circumstanciï, circumstanciïs, circumstanciï, circumstanciem, circumstancieu, circumstanciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: circumstanciés, circumstanciessis, circumstanciés, circumstanciéssim, circumstanciéssiu, circumstanciessin

IMPERATIU: circumstancia, circumstanciï, circumstanciem, circumstancieu, circumstanciïn

->circumstant

■circumstant

[del ll. circumstans, -ntis, íd., part. present de circumstare ‘ser al voltant’; 1a FONT: 1399, Metge]

adj i m i f Dit de qui és present, de qui presencia un fet.

->circumtropical

circumtropical

adj BIOGEOG Dit dels tàxons l’àrea dels quals s’estén per les àrees tropicals de tots els continents, sense limitar-se a un regne biogeogràfic determinat.

->circumval·lació

■circumval·lació

Part. sil.: cir_cum_val_la_ci_ó

Cp. circumvolució

[del ll. circumvallatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de circumval·lar;

2 l’efecte.

2 MIL Línia de trinxeres, de forts, etc., amb què hom envolta o circumval·la una plaça.

3 p ext Carretera, camí, que va pel perímetre extern d’una ciutat.

->circumval·lar

■circumval·lar

[del ll. circumvallare, íd.]

v tr Envoltar (una plaça, una ciutat, assetjada) amb una sèrie de trinxeres, de forts, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: circumval·lar

GERUNDI: circumval·lant

PARTICIPI: circumval·lat, circumval·lada, circumval·lats, circumval·lades

INDICATIU PRESENT: circumval·lo, circumval·les, circumval·la, circumval·lem, circumval·leu, circumval·len

INDICATIU IMPERFET: circumval·lava, circumval·laves, circumval·lava, circumval·làvem, circumval·làveu, circumval·laven

INDICATIU PASSAT: circumval·lí, circumval·lares, circumval·là, circumval·làrem, circumval·làreu, circumval·laren

INDICATIU FUTUR: circumval·laré, circumval·laràs, circumval·larà, circumval·larem, circumval·lareu, circumval·laran

INDICATIU CONDICIONAL: circumval·laria, circumval·laries, circumval·laria, circumval·laríem, circumval·laríeu, circumval·larien

SUBJUNTIU PRESENT: circumval·li, circumval·lis, circumval·li, circumval·lem, circumval·leu, circumval·lin

SUBJUNTIU IMPERFET: circumval·lés, circumval·lessis, circumval·lés, circumval·léssim, circumval·léssiu, circumval·lessin

IMPERATIU: circumval·la, circumval·li, circumval·lem, circumval·leu, circumval·lin

->circumveí

■circumveí -ïna

Part. sil.: cir_cum_ve_í

[de circum- i veí; 1a FONT: c. 1500]

[pl -ïns, -ïnes] adj Dit dels llocs que n’envolten un altre.

->circumvolució

■circumvolució

Part. sil.: cir_cum_vo_lu_ci_ó

Cp. circumval·lació

[del b. ll. circumvolutio, -ōnis, per analogia amb altres der. del ll. volvĕre ‘girar’: evolutio, involutio, revolutio; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f Volta tortuosa. Circumvolució cerebral.

->ciré

ciré

[pl -és] TÈXT 1 adj Dit de l’acabat brillant i impermeable d’un teixit, que hom aconsegueix per mitjà d’una impregnació amb cera i un tractament mecànic.

2 m Teixit que té aquest acabat.

->cirenaic

■cirenaic -a

Part. sil.: ci_re_naic

[del ll. Cyrenaicus, -a, -um, i aquest, del gr. Kyrēnaikós, der. de Kyrḗnē ‘Cirene’]

adj i m i f 1 De Cirene (antiga ciutat de Líbia).

2 FILOS Dit de l’individu d’una de les escoles socràtiques menors, coneguda com a escola cirenaica, de tendència sensualista en gnoseologia i partidària de l’hedonisme en moral.

->cirer

■cirer

m BOT Cirerer.

->cirera

■cirera

[del ll. cerasia, i aquest, del gr. kerásion, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f 1 BOT i ALIM Fruit del cirerer.

2 cirera d’arboç BOT i ALIM Fruit bacciforme de l’arboç.

3 remenar les cireres fig i col·loq Dirigir un assumpte, ésser el qui mana.

->cirerar

■cirerar

[de cirera; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m 1 Camp plantat de cirerers.

2 Bosc de cirerers.

->cirerer

■cirerer

[de cirera]

m BOT i 1 1 FRUCT Arbre caducifoli de la família de les rosàcies (Prunus avium), de fulles ovatooblongues, acuminades i serrades, de flors blanques agrupades en umbel·les sèssils i de fruits drupacis (les cireres).

2 FUST Fusta del cirerer.

2 cirerer americà Arbre caducifoli de la família de les rosàcies (Prunus serotina), de flors agrupades en raïms erectes, blanquinoses, i de fruits petits i comestibles.

3 cirerer d’arboç Arboç.

4 cirerer de guineu (o de Santa Llúcia) Arbust caducifoli de la família de les rosàcies (Prunus mahaleb), de flors oloroses, blanques, agrupades en raïms corimbiformes i de fruits negres, ovoides i amargs.

5 cirerer del Japó Petit arbre caducifoli de la família de les rosàcies (Prunus serrulata), de fulles grosses amb dents acabades en aresta i de flors molt grosses de color de rosa, blanques o vermelles.

->cirereta

■cirereta

[de cirera]

f BOT 1 Cirera petita.

2 Bitxo.

3 cirereta del bon pastor Baia globosa i vermella del galzeran.

4 cirereta de pastor Fruit de l’arç blanc.

->cirerol

■cirerol

[de cirera; 1a FONT: 1915, DAg.]

m BOT Tomàquet petit i rodó.

->cirerola

■cirerola

[de cirera; 1a FONT: 1933]

f BOT Arbust de la família de les saxifragàcies (Ribes alpinum), de flors d’un verd groguenc agrupades en inflorescències i de fruits bacciformes vermells.

->ciri

■ciri

Hom.: siri

[del ll. cērĕus, íd., pròpiament ‘de cera’, per via eclesiàstica, semiculta; 1a FONT: 1204]

m 1 1 Candela llarga i grossa.

2 ciri pasqual LITÚRG Ciri de grans dimensions, beneït i encès amb el foc nou a l’inici de la vetlla pasqual, que hom encén durant les celebracions del temps pasqual i, eventualment, en els baptismes i els funerals.

3 dret (o encarcarat) com un ciri fig Molt rígid.

4 sortir amb un ciri trencat fig Sortir amb raons impertinents o fora del cas.

2 ESPORT En l’argot futbolístic, xut alt en què la pilota torna a caure gairebé al mateix lloc.

3 ball del ciri FOLK Ball de sis parelles, de caire seriós i greu, en què hom duu ciris, rams i almorratxes.

->cirial

■cirial

Part. sil.: ci_ri_al

[de ciri; 1a FONT: 1725]

m LITÚRG Candeler llarg, sense peu, que porten els escolans en els oficis religiosos.

->cirialer

■cirialer -a

Part. sil.: ci_ri_a_ler

[de cirial]

m i f LITÚRG Escolà que porta el cirial.

->cirialera

■cirialera

Part. sil.: ci_ri_a_le_ra

[de cirial]

f BOT Petit arbust de la família de les quenopodiàcies (Salicornia fruticosa), gairebé sense fulles i de flors molt petites disposades dins una concavitat, a les juntures dels articles.

->cirier

■cirier

Part. sil.: ci_ri_er

[de ciri; 1a FONT: 1653, DTo.]

m Estri a propòsit per a aguantar dret un ciri.

->ciríl·lic

■ciríl·lic -a

[del ll. Cyrillus, i aquest, del gr. Kýrillos, nom de sant Ciril (827-869), apòstol dels eslaus juntament amb sant Metodi (815-c.885)]

adj Dit de l’alfabet i de l’escriptura dels pobles eslaus de tradició bizantina.

->cirineu

■cirineu

Part. sil.: ci_ri_neu

[del nom de Simó Cirineu, personatge evangèlic que ajudà Jesús a dur la creu en el camí del Calvari]

m Persona que n’ajuda una altra en un treball.

->cirnosard

■cirnosard -a

adj Relatiu o pertanyent al conjunt de Còrsega i Sardenya. Flora cirnosarda.

->cirri-

■cirri-

Forma prefixada del mot llatí cirrus, que significa ‘rínxol’. Ex.: cirriforme, cirrípedes.

->cirriforme

■cirriforme

[de cirri- i -forme]

adj Semblant a un cirrus.

->cirrípedes

■cirrípedes

m ZOOL 1 pl Subclasse de crustacis entomostracis molt relacionats amb els copèpodes, però molt modificats externament, amb el cos recobert pel mantell i protegit per una closca de cinc plaques o més.

2 sing Crustaci de la subclasse dels cirrípedes.

->cirro-^1

■cirro-^1

Forma prefixada del mot llatí cirrus, que significa ‘rínxol’. Ex.: cirrocúmul, cirrostrat.

->cirro-^2

cirro-^2

Forma prefixada del mot grec kirrhós, que significa ‘groc’, o bé del grec skirrhós, que significa ‘dur’. Ex.: cirrosi, cirrogen.

->cirrocúmul

■cirrocúmul

[de cirro-^1 i cúmul]

m METEOR Núvol superior en forma de mantell o banc cirrós compost de petits cabdells blancs o de boles molt petites, sense ombres, disposats en grups, en renglera o bé formant petites ones.

->cirrocúmulus

■cirrocúmulus

[de cirro-^1 i cúmulus; 1a FONT: c. 1925]

m METEOR Cirrocúmul.

->cirrós

■cirrós -osa

[de cirrus]

adj 1 BOT i ZOOL Que té cirrus.

2 METEOR Cobert de cirrus o de cirrostrats. Cel cirrós.

->cirrosi

■cirrosi

[de cirro-^2 i -osi]

f PAT Malaltia degenerativa, progressiva i difusa d’un òrgan, especialment del fetge, que tendeix progressivament a la pèrdua de la seva funció.

->cirrostrat

■cirrostrat

[del ll. cirrostratus]

m METEOR Núvol d’una altitud mitjana entre 6 000 i 10 000 m, que té la forma d’un vel blanquinós i tènue, format per cristalls de glaç.

->cirrostratus

■cirrostratus

[de cirro-^1 i estratus]

m METEOR Cirrostrat.

->cirròtic

■cirròtic -a

[de cirrosi]

adj PAT Relatiu o pertanyent a la cirrosi.

->cirrus

■cirrus

[del ll. cĭrrus ‘rínxol; crinera de cavall; plomall d’ocell’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 1 BOT Circell.

2 ZOOL Cadascun dels apèndixs filiformes dels cirrípedes.

2 METEOR Núvol d’una altitud compresa entre 6 000 i 10 000 m, format per partícules de glaç.

->cirurgia

■cirurgia

Part. sil.: ci_rur_gi_a

[del ll. chirurgĭa, i aquest, del gr. kheirourgía ‘treball manual; operació quirúrgica’, der. de kheirourgós ‘treballador amb les mans’, comp. de kheír ‘mà’ i érgon ‘treball’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f CIR 1 Part de la medicina que té per objecte tractar les malalties, les deformitats, els traumatismes, etc., per mitjà d’operacions fetes amb la mà o amb instruments.

2 cirurgia estètica (o plàstica) Branca de la cirurgia que tracta de la reconstrucció dels teguments amb finalitat terapèutica o estètica.

->cirurgià

■cirurgià -ana

Part. sil.: ci_rur_gi_à

[de cirurgia; 1a FONT: 1460, Roig]

m i f Persona que practica la cirurgia.

->círvia

■círvia

Part. sil.: cír_vi_a

f ICT Peix de l’ordre dels perciformes, de la família dels caràngids (Seriola dumerili), que pot arribar a gairebé 1 m de llargada, de cos anàleg al dels escòmbrids, de color gris blavós, i de carn molt saborosa.

->cirviola

■cirviola

Part. sil.: cir_vi_o_la

f ICT Círvia.

->cis-

■cis-

1 Prefix, del llatí cis, que significa ‘deçà’, ‘ençà’. Ex.: cisatlàntic, cisrenà.

2 QUÍM Prefix que denota que certs àtoms o certs grups d’un isòmer geomètric són al mateix costat d’un pla.

->cisa

■cisa

[del fr. ant. assise ‘tribut imposat pel sobirà al poble’, der. de asseoir ‘assentar’ col·locar’, d’on ‘ajust d’un vestit per retallament de les vores’ i ‘part sostreta a una quantitat’; 1a FONT: s. XIII]

f 1 1 Acció de cisar;

2 l’efecte.

2 Petita porció que un venedor furta o lleva repetides vegades del pes, la mesura o la mida de determinats productes de consum.

3 HIST Relació oficial de les mides que havien de tenir els teixits posats a la venda.

4 INDUM Obertura que hom fa a la part superior de cada costat del cos de les peces de vestir a la qual hom adapta després l’extrem superior de la màniga.

5 dret de cisa (o simplement cisa) HIST Imposició consistent en la reducció feta pel venedor en el pes o la mesura de determinats articles de consum, el valor de la qual era lliurat a l’erari.

->cisador

■cisador -a

[de cisar; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj i m i f Que cisa.

2 m HIST Arrendatari o cobrador del dret de cisa o ajuda.

->cisalla

■cisalla

[del fr. cisaille, íd.; 1a FONT: s. XIII]

f 1 TECNOL 1 Tisores grosses per a tallar planxes de metall en fred.

2 Instrument tallant fixat a un braç mòbil en un dels costats d’un tauler i que, segons la seva grandària, serveix per a tallar planxes de metall, de cartó, de paper, proves fotogràfiques, etc.

3 Màquina per a tallar planxes metàl·liques en fred.

2 Retalladures de metall.

3 CIR Tisores que serveixen per a tallar els ossos.

->cisallament

■cisallament

[de cisallar]

m TECNOL Acció de cisallar.

->cisallar

■cisallar

Hom.: cisellar

[de cisalla]

v tr TECNOL Tallar amb la cisalla.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cisallar

GERUNDI: cisallant

PARTICIPI: cisallat, cisallada, cisallats, cisallades

INDICATIU PRESENT: cisallo, cisalles, cisalla, cisallem, cisalleu, cisallen

INDICATIU IMPERFET: cisallava, cisallaves, cisallava, cisallàvem, cisallàveu, cisallaven

INDICATIU PASSAT: cisallí, cisallares, cisallà, cisallàrem, cisallàreu, cisallaren

INDICATIU FUTUR: cisallaré, cisallaràs, cisallarà, cisallarem, cisallareu, cisallaran

INDICATIU CONDICIONAL: cisallaria, cisallaries, cisallaria, cisallaríem, cisallaríeu, cisallarien

SUBJUNTIU PRESENT: cisalli, cisallis, cisalli, cisallem, cisalleu, cisallin

SUBJUNTIU IMPERFET: cisallés, cisallessis, cisallés, cisalléssim, cisalléssiu, cisallessin

IMPERATIU: cisalla, cisalli, cisallem, cisalleu, cisallin

->cisallatge

cisallatge

[de cisallar]

m TECNOL Operació de tallar metall amb l’ajut d’una cisalla.

->cisalpí

■cisalpí -ina

Part. sil.: cis_al_pí

[de cis- i alpí]

adj Que és, respecte a Itàlia, deçà dels Alps.

->cisar

■cisar

[de cisa]

v tr 1 Treure amb les tisores, amb la cisalla, etc., tela, metall, etc., de les vores d’una peça perquè tingui la forma i les dimensions indispensables per a un ajust perfecte. Cisar els camals, les mànigues.

2 Distreure fraudulentament (una part d’una quantitat) del fi a què és destinada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cisar

GERUNDI: cisant

PARTICIPI: cisat, cisada, cisats, cisades

INDICATIU PRESENT: ciso, cises, cisa, cisem, ciseu, cisen

INDICATIU IMPERFET: cisava, cisaves, cisava, cisàvem, cisàveu, cisaven

INDICATIU PASSAT: cisí, cisares, cisà, cisàrem, cisàreu, cisaren

INDICATIU FUTUR: cisaré, cisaràs, cisarà, cisarem, cisareu, cisaran

INDICATIU CONDICIONAL: cisaria, cisaries, cisaria, cisaríem, cisaríeu, cisarien

SUBJUNTIU PRESENT: cisi, cisis, cisi, cisem, ciseu, cisin

SUBJUNTIU IMPERFET: cisés, cisessis, cisés, ciséssim, ciséssiu, cisessin

IMPERATIU: cisa, cisi, cisem, ciseu, cisin

->cisell

■cisell

[del fr. ciseau, íd.; 1a FONT: 1640]

m OFIC Eina consistent en una barra d’acer acabada per un extrem en un tall, i per l’altre en un cap, que hom percudeix per tal de tallar o de desbastar una peça de metall, un bloc de pedra, etc.

->cisellada

■cisellada

[de cisellar]

f 1 Multitud de cisells.

2 Cop de cisell.

3 Acció de cisellar.

->cisellador

■cisellador -a

[de cisellar]

m i f Persona que té per ofici cisellar.

->cisellar

■cisellar

Hom.: cisallar

[de cisell]

v tr 1 Treballar (un metall, una pedra, etc.) amb el cisell.

2 fig Cisellar una frase, un sonet, un vers.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cisellar

GERUNDI: cisellant

PARTICIPI: cisellat, cisellada, cisellats, cisellades

INDICATIU PRESENT: cisello, ciselles, cisella, cisellem, ciselleu, cisellen

INDICATIU IMPERFET: cisellava, cisellaves, cisellava, cisellàvem, cisellàveu, cisellaven

INDICATIU PASSAT: cisellí, cisellares, cisellà, cisellàrem, cisellàreu, cisellaren

INDICATIU FUTUR: cisellaré, cisellaràs, cisellarà, cisellarem, cisellareu, cisellaran

INDICATIU CONDICIONAL: cisellaria, cisellaries, cisellaria, cisellaríem, cisellaríeu, cisellarien

SUBJUNTIU PRESENT: ciselli, cisellis, ciselli, cisellem, ciselleu, cisellin

SUBJUNTIU IMPERFET: cisellés, cisellessis, cisellés, ciselléssim, ciselléssiu, cisellessin

IMPERATIU: cisella, ciselli, cisellem, ciselleu, cisellin

->cisgangètic

cisgangètic -a

[der. de cis- i Ganges]

adj Dit dels territoris de l’Índia situats a l’oest del Ganges.

->-cisió

-cisió

Forma sufixada del mot llatí caedĕre, que significa ‘matar’ i que designa l’acte quirúrgic d’extirpar la cosa designada pel primitiu. Ex.: circumcisió.

->cisma

■cisma

Hom.: sisme

[del ll. td. schisma, -ătis, íd., i aquest, del gr. skhísma, -atos ‘separació’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 CRIST Acte pel qual hom se separa de la comunió eclesial, i situació que se’n segueix.

2 Separació en matèria política, d’art, etc.

->cismàtic

■cismàtic -a

[de cisma; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

1 adj Relatiu o pertanyent al cisma. Criteris cismàtics. Doctrina cismàtica.

2 m i f Persona que crea o que segueix un cisma. Els cismàtics grecs.

->cismuntà

■cismuntà -ana

adj Situat deçà de les muntanyes.

->cisplatí

cisplatí

m QUÍM ORG i FARM Substància de color groc taronja que es comporta de manera similar als agents alquilants impedint la síntesi d’ADN, emprada com a antineoplàstic.

->cissoïdal

■cissoïdal

Part. sil.: cis_so_ï_dal

adj Relatiu o pertanyent a la cissoide.

->cissoide

■cissoide

Part. sil.: cis_soi_de

f MAT Corba algèbrica plana de tercer grau.

->cissura

■cissura

f ANAT ANIM Solc més o menys profund i sinuós situat en la superfície d’algunes vísceres. Cissures pulmonars. Cissures cerebrals.

->cist

■cist

[del gr. kýstis, -eōs ‘bufeta’]

m 1 BIOL Forma de resistència de molts tal·lòfits, bacteris i protozous, caracteritzada per l’acumulació de substàncies de reserva, una lleugera disminució de volum, deshidratació i formació d’una coberta protectora i isoladora.

2 BOT Estepa.

->cist-

■cist-

Forma prefixada del mot grec kýstis, -eōs, que significa ‘bufeta’. Ex.: cistadenoma.

->-cist

■-cist

Forma sufixada del mot grec kýstis, -eōs ‘bufeta’, usada per a significar la relació amb la bufeta, la pertinença a la bufeta. Ex.: colecist.

->cista

■cista

[del ll. cĭsta ‘cistell’]

f 1 ARQUEOL A l’antiguitat clàssica, cofre de bronze de formes diverses.

2 Tapadora bombada, d’espart, que serveix per a tapar les portadores plenes de raïm o els coves i altres recipients plens de fruita.

->cistàcies

■cistàcies

Part. sil.: cis_tà_ci_es

f BOT 1 pl Família de parietals integrada per mates, arbusts i herbes de flors actinomorfes i hermafrodites i de fruits en càpsula.

2 sing Planta de la família de les cistàcies.

->cistar

cistar

m AGR Partidor d’aigües d’una séquia.

->cisteïna

■cisteïna

Part. sil.: cis_te_ï_na

f BIOQ Aminoàcid que conté un grup mercapto.

->cistell

■cistell

[de cistella]

m 1 Recipient portàtil fet de vímets, de joncs, etc., entreteixits, generalment de base oval o rectangular, amb tapadora o sense, i amb una nansa (a vegades dues) semicircular travessera a la meitat de la seva llargària. El cistell d’anar a plaça. El cistell de cosir.

2 Cistellada. Un cistell de pomes.

3 cistell de consum ECON Conjunt de béns de consum diari i de serveis que hom pren com a base per al càlcul de l’índex de preus de consum.

->cistella

■cistella

[del ll. cĭstĕlla ‘cistelleta’, dimin. de cista ‘cistella’; 1a FONT: 1283]

f 1 Cistell.

2 Panera.

3 ESPORT 1 En el basquetbol, cèrcol i xarxa oberta per a fer-hi entrar la pilota.

2 En el basquetbol, encistellada.

3 Txistera.

4 MIN Vagoneta penjada d’un telefèric miner emprada per a transportar material.

->cistellada

■cistellada

[de cistella; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f Contingut d’un cistell o d’una cistella.

->cistellat

■cistellat

[de cistell]

m Cistellada.

->cistellenc

cistellenc -a

adj i m i f De Cistella (Alt Empordà).

->cisteller

■cisteller -a

[de cistell]

adj i m i f Persona que fa o que ven cistells, cistelles, etc., i altres objectes de vímet, de jonc, etc.

->cistelleria

■cistelleria

Part. sil.: cis_te_lle_ri_a

[de cisteller]

f 1 Obrador o botiga del cisteller.

2 Art del cisteller.

3 Fabricació d’objectes de vímet, de jonc, de canya, de palma, de margalló, etc.

->cistercenc

■cistercenc -a

[de Císter, del b. ll. Cister, llatinització del cat. ant. Cistell, adaptació del fr. ant. Cisteaus, actualment Cîteaux, lloc d’origen dels monjos de Cistell o del Císter]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’orde del Cister.

2 m i f CRIST Monjo de l’orde del Cister, branca reformada dels benedictins fundada per sant Robert a Cîteaux (França) al final del segle XI.

->cistercès

cistercès -esa

adj i m i f Cistercenc.

->cisterna

■cisterna

[del ll. cĭstĕrna, íd.; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f 1 1 CONSTR Dipòsit, sovint subterrani, destinat a conservar potable l’aigua de pluja, recollida generalment de la teulada.

2 Dipòsit condicionat per a transportar líquids.

2 ANAT Cavitat de l’organisme que enclou un líquid, especialment la limfa o el líquid cefaloraquidi.

->cisternó

■cisternó

[de cisterna]

m Receptacle petit buidat en el soler d’una cisterna perquè hi vagi l’aigua quan n’hi ha poca.

->cisti-

■cisti-

Forma prefixada del mot grec kýstis, -eōs, que significa ‘bufeta’. Ex.: cisticerc, cistinúria.

->cístic

■cístic -a

adj 1 ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a la bufeta biliar.

2 BIOL Relatiu o pertanyent al cist. Membrana cística.

->cisticerc

■cisticerc

m ZOOL Estat larval del cicle evolutiu de la tènia i d’altres cestodes posterior al de l’oncosfera i anterior al de l’individu adult.

->cisticercosi

cisticercosi

f PAT Parasitosi humana produïda per les larves de la tènia del porc o de la tènia de la vaca.

->cistidi

■cistidi

m BOT Hifa estèril, hialina, unicel·lular, claviforme o fusiforme, a vegades amb cristalls d’oxalat càlcic, que és present en l’himeni de molts fongs agaricals.

->cistidiat

■cistidiat -ada

Part. sil.: cis_ti_di_at

adj BOT Proveït de cistidis.

->cistina

■cistina

f BIOQ Aminoàcid no essencial obtingut per oxidació de la cisteïna.

->cistinúria

cistinúria

Part. sil.: cis_ti_nú_ri_a

f PAT Malaltia hereditària en què s’esdevé una eliminació urinària excessiva de cistina i d’aminoàcids bàsics a causa d’una alteració en llur reabsorció tubular renal.

->cistitis

■cistitis

[de cist- i -itis]

f PAT Inflamació aguda o crònica de la bufeta de l’orina, generalment d’origen bacterià.

->cisto-

■cisto-

Forma prefixada del mot grec kýstis, -eōs, que significa ‘bufeta’. Ex.: cistorrea, cistotomia.

->cistocarpi

■cistocarpi

m BOT Coberta en forma d’urna arrodonida, amb una obertura apical, que es forma en alguns rodòfits per proliferació de les cèl·lules que recobreixen el procarp, després de la fecundació, i que envolta el gonimoblast.

->cistocele

cistocele

f PAT Hèrnia de la bufeta urinària.

->cistocentesi

cistocentesi

f TERAP Punció evacuadora de la bufeta urinària mitjançant un trocar o una agulla adequats.

->cistococ

cistococ

m BOT Antic gènere d’algues verdes unicel·lulars i esfèriques de l’ordre de les clorococcals (Cystococcus sp), amb un pirenoide i de divisió per autòspores.

->cistogàmia

cistogàmia

Part. sil.: cis_to_gà_mi_a

f BOT Tipus de fecundació, anomenada també conjugació, en la qual els zigots es formen per unió de dos gametocists, cap dels quals no arriba a produir gàmetes diferencials.

->cistografia

■cistografia

Part. sil.: cis_to_gra_fi_a

[de cisto- i -grafia]

f DIAG Radiografia de la bufeta urinària.

->cistoïdeus

■cistoïdeus

Part. sil.: cis_to_ï_deus

m ZOOL 1 pl Grup d’equinoderms fòssils que formava part de la fauna bentònica de les mars paleozoiques, actualment extingit.

2 sing Equinoderm fòssil del grup dels cistoïdeus.

->cistòlit

■cistòlit

m CIT Concreció intracel·lular de carbonat càlcic formada sobre alguna excrescència de la membrana de determinades cèl·lules vegetals.

->cistometria

cistometria

Part. sil.: cis_to_me_tri_a

f DIAG Avaluació del to muscular de la paret de la bufeta urinària.

->cistoscopi

■cistoscopi

[de cisto- i -scopi]

m DIAG Instrument per a la pràctica de la cistoscòpia.

->cistoscòpia

■cistoscòpia

Part. sil.: cis_tos_cò_pi_a

[de cisto- i scopia]

f DIAG Examen endoscòpic de la bufeta urinària, practicat amb el cistoscopi.

->cistoseira

cistoseira

Part. sil.: cis_to_sei_ra

f BOT Gènere d’algues brunes de l’ordre de les fucals (Cystoseira sp), que formen mates robustes de color olivaci, groguenc o irisat fixades a les roques de la zona litoral per un disc basal.

->cistozigot

■cistozigot

m BIOL Zigot encistat que actua com a cèl·lula de repòs.

->cistozooide

cistozooide

m ZOOL Pòlip especialitzat a fer la funció excretora present en els cormidis de les colònies dels sifonòfors.

->cistre

■cistre

Hom.: sistra i sistre

[alteració del fr. mitjà citre (s. XVI), del ll. cithara ‘cítara’]

m MÚS Instrument de cordes pinçades amb plectre, generalment dobles i metàl·liques, de mànec força allargat.

->cistró

cistró

m GEN Unitat funcional genètica que controla la síntesi d’una sola proteïna.

->cit-

cit-

Forma prefixada del mot grec kýtos, que significa ‘cèl·lula’. Ex.: citoide.

->-cit

■-cit

Forma sufixada del mot grec kýtos, que significa ‘cèl·lula’, usada per a designar la relació amb la cèl·lula. Ex.: leucòcit, fagòcit.

->cita

■cita

[de citar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Acció d’assenyalar dia, hora i lloc per a veure’s i parlar dues o més persones.

2 citació 2.

->citació

■citació

Part. sil.: ci_ta_ci_ó

[de citar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f 1 1 Acció de citar, ordre de compareixença emanada d’una autoritat.

2 Escrit en què hom notifica aquesta ordre.

3 citació de rematada DR PROC Diligència de judici executiu mitjançant la qual hom dóna un termini al deutor per a oposar-se a la demanda.

4 citació judicial DR PROC Comunicat escrit d’un jutge o un tribunal pel qual hom convoca a una diligència judicial, donant un termini per a comparèixer en un procés, o bé per a d’altres finalitats.

2 Text d’un autor que hom addueix en suport d’una opinió, d’una regla, etc.

->citador

■citador -a

[de citar]

m i f Persona que cita.

->citar

■citar

Cp. esmentar

[del ll. cĭtare ‘posar en moviment; cridar, convocar’; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 Avisar (algú) perquè comparegui a tal hora en un lloc determinat. Han citat els periodistes a les cinc per a la roda de premsa.

2 Adduir de viva veu o per escrit (un passatge d’un autor) en suport del que hom diu. El conferenciant cità un vers de Virgili.

3 Anomenar (algú) com a digne d’atenció, d’admiració. Fou citat com a exemple de dignitat i de noblesa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: citar

GERUNDI: citant

PARTICIPI: citat, citada, citats, citades

INDICATIU PRESENT: cito, cites, cita, citem, citeu, citen

INDICATIU IMPERFET: citava, citaves, citava, citàvem, citàveu, citaven

INDICATIU PASSAT: cití, citares, cità, citàrem, citàreu, citaren

INDICATIU FUTUR: citaré, citaràs, citarà, citarem, citareu, citaran

INDICATIU CONDICIONAL: citaria, citaries, citaria, citaríem, citaríeu, citarien

SUBJUNTIU PRESENT: citi, citis, citi, citem, citeu, citin

SUBJUNTIU IMPERFET: cités, citessis, cités, citéssim, citéssiu, citessin

IMPERATIU: cita, citi, citem, citeu, citin

->cítara

■cítara

[del ll. cĭthăra, i aquest, del gr. kithára, íd.; 1a FONT: s. XV, Curial]

f MÚS 1 Instrument de la Grècia antiga, amb cordes paral·leles a la taula harmònica i tensades des d’un bastidor exterior.

2 Instrument de cordes pinçades sense mànec, amb una caixa de ressonància plana, quatre o cinc cordes melòdiques i tot d’altres cordes per a fer sonar arpegis o acords d’acompanyament.

3 pl Família d’instruments que inclou tots els cordòfons senzills, en els quals la caixa de ressonància no n’és, en principi, un element essencial.

->citarabina

citarabina

f QUÍM ORG i FARM Nucleòsid sintètic on el radical glucídic és una arabinosa, emprat en medicina com a antineoplàstic i antivíric, sobretot en el cas de l’herpes generalitzat.

->citarede

citarede -a

m i f MÚS Cantor que s’acompanyava amb la cítara.

->citàrids

■citàrids

m ICT 1 pl Família de peixos osteïctis plans, amb els dos ulls sobre el mateix costat del cos, que habiten a la Mediterrània, l’Índic i el Pacífic.

2 sing Peix de la família dels citàrids.

->citarista

■citarista

[de cítara; 1a FONT: 1488]

m i f Tocador de cítara.

->citaròdia

■citaròdia

Part. sil.: ci_ta_rò_di_a

f Entre els grecs antics, cant acompanyat amb cítara.

->citatori

■citatori -òria

[de citar; 1a FONT: c. 1400]

adj Que serveix per a citar o avisar de comparèixer.

->citerior

■citerior

Part. sil.: ci_te_ri_or

[del ll. citerior, -ōris, íd.]

adj Situat deçà, que és més ençà.

->citidílic

citidílic, àcid

BIOQ Monofosfat de citidina.

->citidina

■citidina

f BIOQ Nucleòsid constituït per citosina i ribosa.

->citinet

■citinet

[del ll. cytĭnus ‘calze de la flor del magraner’]

m BOT Frare d’estepa.

->cito-

■cito-

Forma prefixada del mot grec kýtos, que significa ‘cèl·lula’. Ex.: citoplasmàtic, citotòxic.

->citocentre

citocentre

m CIT Centre cel·lular.

->citoceratina

citoceratina

f BIOQ Proteïna constitutiva d’un dels tipus de filaments intermedis de les cèl·lules epitelials.

->citocinesi

citocinesi

f BIOL Procés de separació i segmentació del citoplasma que té lloc en l’última fase de la mitosi.

->citocinètic

citocinètic -a

adj BIOL Relatiu o pertanyent a la citocinesi.

->citocrom

■citocrom

m BIOQ Heteroproteid present en tots els organismes aerobis, que posseeix un grup prostètic porfirínic amb ferro i que és susceptible d’intervenir en sistemes redox mitjançant les variacions reversibles de l’estat d’oxidació d’aquest ió metàl·lic.

->citocromooxidasa

citocromooxidasa

Part. sil.: ci_to_cro_mo_o_xi_da_sa

f BIOQ Ferrocitocrom c, enzim hemoproteínic que, en l’últim esglaó de la cadena respiratòria, fa de pont en la transferència d’electrons des dels citocroms c a l’oxigen molecular.

->citodiagnosi

citodiagnosi

Part. sil.: ci_to_di_ag_no_si

f DIAG Diagnosi basada en l’estudi de les formes cel·lulars normals i patològiques trobades en un líquid orgànic, en una lesió, etc.

->citodiagnòstic

■citodiagnòstic -a

Part. sil.: ci_to_di_ag_nòs_tic

DIAG 1 adj Relatiu o pertanyent a la citodiagnosi.

2 m Citodiagnosi.

->citofagàcies

citofagàcies

Part. sil.: ci_to_fa_gà_ci_es

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels mixobacterials, bacil·liformes més o menys punxeguts, que no produeixen cossos fructífers ni cists.

2 sing Bacteri de la família de les citofagàcies.

->citofaringe

■citofaringe

f ANAT VEG Invaginació de la part apical de diverses algues flagel·lades de l’interior de la qual surten els flagels.

->citogen

citogen -ògena

adj BIOL Que origina cèl·lules o n’indueix la formació.

->citogènesi

citogènesi

[de cito- i -gènesi]

f CIT Procés de formació i de desenvolupament d’una cèl·lula.

->citogenètica

■citogenètica

[de cito- i genètica]

f GEN Part de la genètica que estudia el comportament dels cromosomes dins la cèl·lula, especialment en els processos mitòtics i meiòtics.

->cítola

■cítola

Hom.: sítula

f MÚS Instrument medieval de la família del llaüt, molt semblant a la mandolina, de quatre a cinc cordes pinçades amb plectre.

->citòleg

■citòleg -òloga

[de cito- i -leg]

m i f CIT Especialista en citologia.

->citòlisi

citòlisi

f CIT Desintegració de la cèl·lula deguda a l’acció de lisines, a una diferència de pressió osmòtica, etc.

->citologia

■citologia

Part. sil.: ci_to_lo_gi_a

Hom.: sitologia

[de cito- i -logia]

f 1 BIOL Branca de la biologia que estudia l’estructura i la funció de la cèl·lula.

2 DIAG 1 Citodiagnosi.

2 citologia exfoliativa Diagnosi d’una mostra de cèl·lules despreses per descamació del coll uterí i de la vagina.

->citològic

citològic -a

[de citologia]

adj CIT Relatiu o pertanyent a la citologia o a la cèl·lula.

->citomegalovirus

citomegalovirus

m MICROB Nom genèric d’uns virus del grup dels herpesvirus el material genètic dels quals és format d’ADN.

->citometaplàsia

citometaplàsia

Part. sil.: ci_to_me_ta_plà_si_a

f PAT Alteració en la forma o funció de les cèl·lules.

->citopempsi

citopempsi

f CIT Procés cel·lular de transport actiu de vacúols líquids a través de la cèl·lula.

->citopènia

■citopènia

Part. sil.: ci_to_pè_ni_a

f PAT Dèficit d’elements cel·lulars, especialment a la sang circulant.

->citoplasma

■citoplasma

[de cito- i -plasma]

m BIOL Constituent fonamental de la cèl·lula, delimitat per la membrana plasmàtica i la membrana nuclear, on van inclosos tots els restants elements cel·lulars.

->citoplasmàtic

■citoplasmàtic -a

[de citoplasma]

adj CIT 1 Relatiu o pertanyent al citoplasma.

2 corrents citoplasmàtics Ciclosi.

->citoqueratina

citoqueratina

f BIOQ Citoceratina.

->citoquímic

citoquímic -a

BIOQ i CIT 1 adj Relatiu o pertanyent a la citoquímica.

2 f Branca de la citologia i de la bioquímica que estudia la distribució de composts bioquímics, llocs de reacció, etc., per mitjans físics i químics.

->citosina

■citosina

f BIOQ Base pirimidínica molt distribuïda en la natura, com a part de la citidina i dels nucleòtids que en deriven.

->citosol

■citosol

m CIT Porció líquida del citoplasma.

->citosquelet

■citosquelet

m BIOL i CIT Conjunt de fibres intracel·lulars que organitzen la distribució dels orgànuls cel·lulars i donen forma i mobilitat a la cèl·lula.

->citostàtic

■citostàtic -a

adj i m FARM Dit dels fàrmacs que aturen la divisió de les cèl·lules o llur creixement en inhibir-ne la mitosi.

->citostoma

citostoma

m ZOOL Obertura diferenciada dels ciliats per on penetren els aliments, dirigits pels corrents que hi produeixen els cilis.

->citotòxic

■citotòxic -a

adj CIT 1 Que és tòxic per a les cèl·lules.

2 Que té l’acció de les citotoxines.

->citotoxicitat

citotoxicitat

f CIT 1 Qualitat de citotòxic.

2 Capacitat de lisar una cèl·lula, ja sigui per part d’una altra cèl·lula o d’un compost químic.

->citral

■citral

m QUÍM ORG Aldehid líquid molt olorós, constituent natural de diversos olis essencials en forma d’una mescla de les formes geomètriques isomèriques citral-a (geranial) i citral-b (neral), que hom obté també sintèticament per oxidació del geraniol i el nerol.

->citrat

■citrat

m QUÍM Qualsevol de les sals o dels èsters de l’àcid cítric.

->citratat

citratat -ada

adj QUÍM Que conté citrat.

->citrí

■citrí -ina

[del ll. td. citrĭnus, -a, -um ‘semblant a la llimona’]

adj Que té el color de la llimona.

->cítric

■cítric -a

[deriv. culte del ll. cĭtrus ‘llimona’]

1 adj Relatiu o pertanyent als cítrics.

2 m BOT i AGR 1 Nom donat a cadascun dels petits arbres i arbusts de la família de les rutàcies, i més concretament del gènere Citrus (taronger, llimoner, mandariner, poncemer, etc.), i d’algun altre de molt afí.

2 Fruit d’un cítric. El consum de cítrics.

3 àcid cítric QUÍM ORG i BIOQ Àcid tricarboxílic de fórmula C7H9O8, obtingut del suc de la llimona, de la pinya americana i per fermentació fúngica de melasses amb Aspergillus niger.

4 cicle de l’àcid cítric BIOQ Cicle de Krebs.

->citricultor

■citricultor -a

[del ll. citrus ‘llimona’ i -cultor]

adj i m i f AGR Que conrea, que produeix cítrics.

->citricultura

■citricultura

f AGR Tècnica de conreu dels cítrics.

->citrina

citrina

f MINERAL Varietat de quars de color groc i transparent.

->citró

■citró

m BOT Ravenissa groga.

->citronat

■citronat

[deriv. culte del ll. cĭtrus ‘llimona’]

m Confitura de poncem.

->citronella

■citronella

[del fr. citronelle, íd., der. de citron, ll. citrus ‘llimona’]

f BOT i 1 FARM Melissa.

2 AGR i llimoner^1.

->citronel·lal

citronel·lal

m PERFUM Líquid d’una forta olor de llimona emprat com a perfum i insectífug, de fórmula C21H9O.

->citronel·lol

citronel·lol

m PERFUM Alcohol líquid molt olorós, de fórmula C21H31O, molt emprat en perfumeria.

->citroner

■citroner

[del fr. citronnier ‘llimoner’, der. de citron, del ll. citrus ‘llimona’]

m AGR i BOT Poncemer.

->citrul·lina

citrul·lina

f BIOQ Aminoàcid format en el cicle de la urea com a intermediari entre l’ornitina i l’arginina.

->citrul·linúria

citrul·linúria

Part. sil.: ci_trul_li_nú_ri_a

f PAT Presència de citrul·lina en l’orina.

->ciuró

■ciuró

Part. sil.: ciu_ró

Hom.: siuró

[v. cigró; 1a FONT: 1249]

m BOT Cigró.

->ciutadà

■ciutadà -ana

Part. sil.: ciu_ta_dà

[de ciutat; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj i m i f D’una ciutat.

2 m i f HIST 1 A Atenes i a Roma, membre de la comunitat política constituïda per la ciutat.

2 Del segle X al XIII, habitant laic dins el clos emmurallat de les ciutats, enfront dels burgesos, habitants d’un burg o suburbi.

3 A partir del segle XIII, a les ciutats dels Països Catalans (i a la major part de l’Europa occidental), membre del patriciat urbà que, a l’igual del burgès de les viles, es distingia dels altres estaments no privilegiats pel fet de no exercir cap ofici mecànic.

4 Durant l’edat moderna, súbdit de l’estat.

3 adj i m i f dial Palmesà.

->ciutadanatge

ciutadanatge

Part. sil.: ciu_ta_da_nat_ge

[de ciutadà; 1a FONT: 1462]

m 1 Condició de ciutadà.

2 carta de ciutadanatge HIST A la baixa edat mitjana, document pel qual el foraster en una ciutat passava a ésser-ne considerat ciutadà, amb tots els avantatges i les càrregues corresponents.

->ciutadania

■ciutadania

Part. sil.: ciu_ta_da_ni_a

[de ciutadà; 1a FONT: c. 1400]

f 1 Conjunt dels ciutadans.

2 DR Condició i dret que ostenten els qui pertanyen a una comunitat política erigida en estat, que expressa el vincle existent entre aquest i els seus membres.

3 HIST En l’antiguitat, situació jurídica de les persones considerades membres de la comunitat política, la ciutat, i condició indispensable per a gaudir de drets polítics.

->ciutadejar

■ciutadejar

Part. sil.: ciu_ta_de_jar

[de ciutat]

v intr Assemblar-se en alguna cosa a una ciutat, tenir (un poble, una vila, etc.) aire de ciutat. És un poble que ciutadeja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ciutadejar

GERUNDI: ciutadejant

PARTICIPI: ciutadejat, ciutadejada, ciutadejats, ciutadejades

INDICATIU PRESENT: ciutadejo, ciutadeges, ciutadeja, ciutadegem, ciutadegeu, ciutadegen

INDICATIU IMPERFET: ciutadejava, ciutadejaves, ciutadejava, ciutadejàvem, ciutadejàveu, ciutadejaven

INDICATIU PASSAT: ciutadegí, ciutadejares, ciutadejà, ciutadejàrem, ciutadejàreu, ciutadejaren

INDICATIU FUTUR: ciutadejaré, ciutadejaràs, ciutadejarà, ciutadejarem, ciutadejareu, ciutadejaran

INDICATIU CONDICIONAL: ciutadejaria, ciutadejaries, ciutadejaria, ciutadejaríem, ciutadejaríeu, ciutadejarien

SUBJUNTIU PRESENT: ciutadegi, ciutadegis, ciutadegi, ciutadegem, ciutadegeu, ciutadegin

SUBJUNTIU IMPERFET: ciutadegés, ciutadegessis, ciutadegés, ciutadegéssim, ciutadegéssiu, ciutadegessin

IMPERATIU: ciutadeja, ciutadegi, ciutadegem, ciutadegeu, ciutadegin

->ciutadella

■ciutadella

Part. sil.: ciu_ta_de_lla

[com a nom comú, adaptació del cast. ciudadela i del fr. citadelle, tots dos de l’it. cittadella; 1a FONT: s. XVI]

f ORG MIL Fortalesa amb baluards bastida a l’interior o pels voltants d’una plaça i en lloc estratègic per a dominar-la o defensar-la, o com a darrer refugi de la guarnició.

->ciutadellenc

■ciutadellenc -a

Part. sil.: ciu_ta_de_llenc

adj i m i f De Ciutadella (Menorca).

->ciutadillenc

ciutadillenc -a

Part. sil.: ciu_ta_di_llenc

adj i m i f De Ciutadilla (Urgell).

->ciutat

■ciutat

Part. sil.: ciu_tat

[del ll. cīvĭtas, -ātis ‘conjunt dels habitants d’un estat o ciutat; ciutadania’, der. de civis ‘ciutadà’; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

f 1 1 URBAN Lloc d’assentament humà i de construcció estable, les dimensions del qual són en funció de nombroses i diferents consideracions (nombre d’habitants, condicionaments històrics, morfologia i mena de vida dels habitants).

2 ciutat de vacances URBAN i TUR Població que allotja un gran nombre de residents temporals en període de vacances, a causa dels seus atractius naturals o pels seus equipaments turístics.

3 ciutat dormitori URBAN Ciutat en la qual predomina la funció residencial, mancada de llocs de treball i en què la població es desplaça a una altra ciutat per treballar.

4 ciutat jardí URBAN Teixit urbà de cases unifamiliars aïllades, envoltades de jardí dins la pròpia parcel·la.

5 ciutat santa RELIG Ciutat venerada pels fidels d’una religió, com ara Jerusalem, pels jueus, els cristians i els musulmans; Roma, pels catòlics; la Meca, pels musulmans; etc.

6 ciutat satèl·lit URBAN Tipus de ciutat de segon ordre que, malgrat ésser supeditada a la gestió econòmica o financera d’una gran ciutat, constitueix per a la seva població un medi vital permanent.

2 1 HIST i DR ADM Títol que, en alguns països, hom atorga a certes poblacions.

2 ciutat estat HIST Ciutat la independència del govern de la qual la fa assimilable a un petit estat.

3 ciutat oberta DR INTERN Qualificació donada en temps de guerra a aquelles ciutats que no constitueixen objectius militars o que es troben sense defenses especials.

->civada

■civada

[del ll. cĭbāta, part. passat de cibare ‘alimentar, donar pinso al bestiar’, der. de cibus ‘menjar, aliment’; 1a FONT: c. 1075]

f 1 BOT i AGR 1 Planta herbàcia anual de la família de les gramínies (Avena sativa), amb fulles de color verd blavós i flors i fruits reunits en panícula estesa o unilateral.

2 Gra de la civada.

2 ball de la civada DANSA Dansa popular en què hom balla en rotllana i representa mitjançant la mímica les feines de plantació i collita de la civada a través d’una estrofa única amb variants inicials adequades.

->civadar

■civadar

[de civada]

m AGR Camp plantat de civada.

->civader

■civader -a

[de civada]

1 m Empostissat, caixó, etc., on és guardada la civada.

2 1 f morral 1.

2 m morral 1.

3 f MAR Verga major del bauprès, emprada fins a la fi del segle XVIII per a lligar-hi la vela quadra.

->civadeta

■civadeta

[de civada]

f BOT Traiguera.

->civera

■civera

[mot comú amb altres parlars romànics, d’origen incert, probablement preromà indoeuropeu; 1a FONT: 1432]

f Baiard, especialment el que té la plataforma substituïda per travessers separats o per una bossa que penja dels pals.

->civet

■civet

[del fr. civet ‘plat adobat amb cebes’, der. de cive ‘ceba’, del ll. caepa, íd.]

m GASTR Guisat de llebre o d’una altra carn (generalment de caça), prèviament marinada, els condiments del qual són vi negre, ceba i la sang del mateix animal.

->civeta

■civeta

[de l’àr. zäbâd ‘mesc’; del cat. passà al fr. civette, íd., i d’aquest, al cat. modern; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f ZOOL Mamífer carnívor de la família dels vivèrrids (Civettictis civetta), de color groc grisenc amb una estria dorsal negra i blanca i amb els costats pigallats de negre.

->civetona

civetona

f COSM Compost més important de l’algàlia, de fórmula C28H41O.

->cívic

■cívic -a

[del fr. civique, i aquest, del ll. civĭcus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Relatiu o pertanyent al ciutadà en l’ordre polític, en tot el que es refereix al zel pels interessos i per les institucions de la pàtria. Educació cívica. Processons cíviques.

->civil

■civil

[del ll. civīlis ‘propi del ciutadà o la ciutadania’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent als ciutadans. Vida civil.

2 Relatiu o pertanyent al conjunt de tots els ciutadans, a llur organització, a llurs afers interiors. La societat civil. Institucions civils.

3 Relatiu o pertanyent als ciutadans en llurs relacions amb llurs conciutadans.

2 adj esp 1 Relatiu o pertanyent a la generalitat dels ciutadans (per oposició a militar o eclesiàstic). Les autoritats civils i militars. Les professions civils.

2 Dit de les disposicions emanades de les autoritats laiques (en oposició a les procedents de l’Església, a les militars o a les mercantils).

3 DR Relatiu o pertanyent al dret civil i a la jurisdicció civil.

4 causa civil DR PROC Per oposició a causa criminal, procés judicial en què es debaten interessos sense relació amb la legislació penal.

3 m i f Membre del cos de la guàrdia civil.

4 adj Que té les maneres d’un ciutadà, les acostumades entre les persones que viuen en societat.

->civilista

■civilista

[de civil]

m i f Jurista especialitzat en dret civil.

->civilitat

■civilitat

[del ll. civilĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 Qualitat de civil, de qui té les bones maneres acostumades entre persones que viuen en societat.

2 Comportament propi d’un bon ciutadà, demostració d’urbanitat.

->civilitzable

■civilitzable

[de civilitzar]

adj Susceptible d’ésser civilitzat.

->civilització

■civilització

Part. sil.: ci_vi_lit_za_ci_ó

[de civilitzar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f ANTROP CULT 1 1 Acció de civilitzar;

2 l’efecte.

2 Estat d’un poble civilitzat. La civilització romana.

3 Avenç de la humanitat en l’ordre intel·lectual, social, moral, etc.

->civilitzador

■civilitzador -a

[de civilitzar]

adj i m i f Que civilitza. L’obra civilitzadora dels colonitzadors.

->civilitzar

■civilitzar

[de civil; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr Treure de l’estat salvatge, fer passar a un estat més avançat de cultura intel·lectual, social, moral, etc. Civilitzar un poble.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: civilitzar

GERUNDI: civilitzant

PARTICIPI: civilitzat, civilitzada, civilitzats, civilitzades

INDICATIU PRESENT: civilitzo, civilitzes, civilitza, civilitzem, civilitzeu, civilitzen

INDICATIU IMPERFET: civilitzava, civilitzaves, civilitzava, civilitzàvem, civilitzàveu, civilitzaven

INDICATIU PASSAT: civilitzí, civilitzares, civilitzà, civilitzàrem, civilitzàreu, civilitzaren

INDICATIU FUTUR: civilitzaré, civilitzaràs, civilitzarà, civilitzarem, civilitzareu, civilitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: civilitzaria, civilitzaries, civilitzaria, civilitzaríem, civilitzaríeu, civilitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: civilitzi, civilitzis, civilitzi, civilitzem, civilitzeu, civilitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: civilitzés, civilitzessis, civilitzés, civilitzéssim, civilitzéssiu, civilitzessin

IMPERATIU: civilitza, civilitzi, civilitzem, civilitzeu, civilitzin

->civilment

■civilment

[de civil; 1a FONT: 1272, CTort.]

adv 1 En matèria civil, d’acord amb el dret civil. Hi és obligat civilment. Casar-se civilment.

2 Amb civilitat.

->civisme

■civisme

[de cívic]

m 1 Zel pels interessos i per les institucions de la pàtria.

2 civilitat 2.

->C/kg

C/kg

símb METROL coulomb per quilogram.

->cl

cl

símb METROL centilitre.

->Cl

Cl

símb QUÍM clor.

->clac^1

■clac^1

m Onomatopeia amb què hom designa el soroll sec que fan dues coses en topar amb força.

->clac^2

■clac^2

m Capell de copa alta que pot aplanar-se per a ésser portat sota el braç.

->claca^1

■claca^1

[d’origen onomatopeic]

f En un local teatral, grup de públic pagat per a aplaudir.

->claca^2

■claca^2

f 1 Fet d’enraonar per mer passatemps.

2 fer petar la claca Entretenir-se enraonant.

->clacar

■clacar

[de clac^1]

v intr 1 Xerrar, garlar.

2 Fer llur crit les oques.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clacar

GERUNDI: clacant

PARTICIPI: clacat, clacada, clacats, clacades

INDICATIU PRESENT: claco, claques, claca, claquem, claqueu, claquen

INDICATIU IMPERFET: clacava, clacaves, clacava, clacàvem, clacàveu, clacaven

INDICATIU PASSAT: claquí, clacares, clacà, clacàrem, clacàreu, clacaren

INDICATIU FUTUR: clacaré, clacaràs, clacarà, clacarem, clacareu, clacaran

INDICATIU CONDICIONAL: clacaria, clacaries, clacaria, clacaríem, clacaríeu, clacarien

SUBJUNTIU PRESENT: claqui, claquis, claqui, claquem, claqueu, claquin

SUBJUNTIU IMPERFET: claqués, claquessis, claqués, claquéssim, claquéssiu, claquessin

IMPERATIU: claca, claqui, claquem, claqueu, claquin

->clactonià

clactonià -ana

Part. sil.: clac_to_ni_à

adj Dit d’una indústria prehistòrica del paleolític inferior.

->clade

clade

m BIOL Grup de classificació taxonòmica constituït pels éssers vius amb un antecessor comú que comparteixen caràcters morfològics, fisiològics o bioquímics homòlegs exclusius.

->cladisme

cladisme

m BIOL Teoria que proposa la classificació dels éssers vius seguint la metodologia de la cladística.

->cladística

cladística

f BIOL Mètode de classificació taxonòmica basat en la construcció de clades.

->clado-

■clado-

Forma prefixada del mot grec kládos, que significa ‘branca’. Ex.: cladòfora, cladogènesi.

->cladòcers

■cladòcers

m ZOOL 1 pl Grup de crustacis branquiòpodes que posseeixen una closca formada per dues valves de la qual surt només el cap i que comprèn la puça d’aigua.

2 sing Crustaci del grup dels cladòcers.

->cladodi

■cladodi

m BOT Fil·locladi d’una grandària considerable que té, a més de les flors i els fruits, nombroses fulles diminutes, moltes vegades transformades en espines.

->cladòfora

cladòfora

f BOT Gènere d’algues verdes de l’ordre de les sifonocladals (Cladophora sp), formades per filaments ramificats dividits en articles plurinucleats.

->cladoforals

■cladoforals

f pl BOT Sifonocladals.

->cladogènesi

■cladogènesi

f BIOL Dins un llinatge d’organismes, fase d’evolució progressiva en la qual s’intensifica la formació de branques filètiques.

->cladograma

cladograma

m BIOL Diagrama en forma d’arbre que mostra les relacions filogenètiques entre clades.

->cladoma

cladoma

m BOT Tipus de tal·lus que es dóna en les algues i que correspon al grau més avançat d’evolució morfològica que poden atènyer els organismes d’aquest grup.

->cladomàtic

cladomàtic -a

adj BOT 1 Relatiu o pertanyent al cladoma.

2 De la natura del cladoma.

->cladònia

■cladònia

Part. sil.: cla_dò_ni_a

f BOT Gènere de líquens de l’ordre dels lecideals (Cladonia sp), d’apotecis vermells i arrodonits, anomenats popularment molsa blanca.

->cladoniàcies

cladoniàcies

Part. sil.: cla_do_ni_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de líquens de l’ordre dels lecideals, amb un tal·lus primari, foliaci, esquamulós o crustaci, i un altre de secundari, erecte, d’estructura radiada.

2 sing Liquen de la família de les cladoniàcies.

->cladosporiosi

cladosporiosi

Part. sil.: cla_dos_po_ri_o_si

f 1 FITOPAT Denominació genèrica d’un grup de malalties fúngiques produïdes per fongs del gènere Cladosporium.

2 PAT Micosi ocasionada per fongs del gènere Cladosporium.

->clafit

■clafit -ida

[de esclafir]

adj Ple, farcit, reblert. Un text clafit de disbarats.

->clairanenc

clairanenc -a

Part. sil.: clai_ra_nenc

adj i m i f De Clairà (Rosselló).

->clam

■clam

Hom.: clamp

[de clamar; 1a FONT: 1270]

m 1 Expressió de malcontentament, de ressentiment.

2 1 Reclamació, queixa.

2 esp HIST DR Demanda, denúncia, querella o reclamació judicial en general.

3 HIST DR Escrit dirigit a l’autoritat o a un funcionari per a reclamar la reparació d’un greuge.

3 Crit, especialment fort i continuat; clamor^1. El clam de la multitud.

->clamadissa

■clamadissa

[de clam]

f Clam repetit i confús de diversa gent.

->clamant

■clamant

[de clamar; 1a FONT: 1272, CTort.]

adj i m i f Dit de qui fa o posa un clam. La part clamant.

->clamar

■clamar

[del ll. clamare ‘cridar, exclamar’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 tr 1 Demanar a crits (alguna cosa). El volien castigar durament i ell clamà pietat.

2 fig La terra clama aigua. Un crim que clama venjança.

3 Cridar, algú, (l’aviram o altres animals domèstics) perquè apareguin.

2 intr 1 Llançar clams.

2 clamar a Déu Ésser una acció d’una injustícia evident.

3 pron Fer, posar, un clam.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clamar

GERUNDI: clamant

PARTICIPI: clamat, clamada, clamats, clamades

INDICATIU PRESENT: clamo, clames, clama, clamem, clameu, clamen

INDICATIU IMPERFET: clamava, clamaves, clamava, clamàvem, clamàveu, clamaven

INDICATIU PASSAT: clamí, clamares, clamà, clamàrem, clamàreu, clamaren

INDICATIU FUTUR: clamaré, clamaràs, clamarà, clamarem, clamareu, clamaran

INDICATIU CONDICIONAL: clamaria, clamaries, clamaria, clamaríem, clamaríeu, clamarien

SUBJUNTIU PRESENT: clami, clamis, clami, clamem, clameu, clamin

SUBJUNTIU IMPERFET: clamés, clamessis, clamés, claméssim, claméssiu, clamessin

IMPERATIU: clama, clami, clamem, clameu, clamin

->clamater

clamater -a

adj i m i f ant Clamant.

->clàmide

■clàmide

[del ll. chlamys, -ydis, i aquest, del gr. khlamýs, -ýdos, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f HIST Capa curta i lleugera utilitzada per grecs i romans.

->clamídia

■clamídia

Part. sil.: cla_mí_di_a

f MICROB Gènere de bacteris coccoides de la família de les clamidiàcies (Chlamydia sp), agents de diverses malalties humanes i animals, principalment la psitacosi, el limfogranuloma veneri i el tracoma.

->clamido-

■clamido-

Forma prefixada del mot grec khlamýs, -ýdos, que significa ‘mantell’ pres en el sentit de coberta, càpsula, etc. Ex.: clamidomònada, clamidòspora.

->clamidobacteriàcies

clamidobacteriàcies

Part. sil.: cla_mi_do_bac_te_ri_à_ci_es

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels clamidobacterials, que es multipliquen per conidis amb un flagel polar.

2 sing Bacteri de la família de les clamidobacteriàcies.

->clamidobacterials

clamidobacterials

Part. sil.: cla_mi_do_bac_te_ri_als

m MICROB 1 pl Ordre de bacteris format per microorganismes unicel·lulars dotats de beines mucilaginoses amb moltes cèl·lules en forma de filaments.

2 sing Bacteri de l’ordre dels clamidobacterials.

->clamidomònada

clamidomònada

f BOT Gènere d’algues verdes unicel·lulars de l’ordre de les volvocals (Chlamydomonas sp), amb dos flagels iguals inscrits sobre una papil·la anterior.

->clamidomones

clamidomones

f BOT Clamidomònada.

->clamidòspora

clamidòspora

f BOT Tal·lòspora grossa, arrodonida i de paret cística gruixuda i sovint pigmentada, que representa la fase resistent durant l’època desfavorable.

->clamor^1

■clamor^1

[del ll. clamor, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIII]

m [o f] 1 Crit sorollós, prolongat.

2 esp Crit tumultuós de malcontentament, de censura, etc., d’una munió de persones.

->clamor^2

■clamor^2

f dial Braçal de séquia pregon, fet al costat d’un tros de terra d’horta, per a escórrer l’aigua que hi ha sota terra i evitar la formació d’aiguamolls.

->clamoreig

■clamoreig

Part. sil.: cla_mo_reig

[de clamorejar]

m Clamor repetit o continuat. El clamoreig era estrepitós.

->clamorejar

■clamorejar

[de clamor^1]

v intr Fer clamoreig.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clamorejar

GERUNDI: clamorejant

PARTICIPI: clamorejat, clamorejada, clamorejats, clamorejades

INDICATIU PRESENT: clamorejo, clamoreges, clamoreja, clamoregem, clamoregeu, clamoregen

INDICATIU IMPERFET: clamorejava, clamorejaves, clamorejava, clamorejàvem, clamorejàveu, clamorejaven

INDICATIU PASSAT: clamoregí, clamorejares, clamorejà, clamorejàrem, clamorejàreu, clamorejaren

INDICATIU FUTUR: clamorejaré, clamorejaràs, clamorejarà, clamorejarem, clamorejareu, clamorejaran

INDICATIU CONDICIONAL: clamorejaria, clamorejaries, clamorejaria, clamorejaríem, clamorejaríeu, clamorejarien

SUBJUNTIU PRESENT: clamoregi, clamoregis, clamoregi, clamoregem, clamoregeu, clamoregin

SUBJUNTIU IMPERFET: clamoregés, clamoregessis, clamoregés, clamoregéssim, clamoregéssiu, clamoregessin

IMPERATIU: clamoreja, clamoregi, clamoregem, clamoregeu, clamoregin

->clamorós

■clamorós -osa

[de clamor^1]

adj 1 Que llança clams repetits.

2 Ple de clamor, de la natura del clamor; sorollós, turbulent. Aplec clamorós. Discussió clamorosa. Aplaudiments clamorosos.

->clamorosament

■clamorosament

[de clamorós]

adv D’una manera clamorosa.

->clamosa

■clamosa

f HIST Acusació que el fiscal de la inquisició presentava contra els sospitosos en la fe catòlica, amb demanda d’empresonament, acompanyada per les denúncies i les proves testificatives que la justificaven.

->clamp

■clamp

Hom.: clam

m CIR Pinça de braços llargs proveïda d’un dispositiu de fixació utilitzada en el curs d’intervencions quirúrgiques per a interrompre temporalment la circulació de la sang en un vas sanguini o la progressió de les matèries intestinals en una porció del tub digestiu.

->clan

■clan

[de l’angl. clan (s. XV), pres del gaèlic clann ‘família, descendència’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 ETNOL i SOCIOL Grup social de base, intermedi entre la família i l’estructura tribal, a la qual pertany.

2 p ext 1 Societat closa.

2 Grup de persones unides per un interès comú.

3 ESCOLT Darrera etapa de l’escoltisme.

->clandestí

■clandestí -ina

[del ll. clandestīnus ‘que es fa d’amagat’; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj 1 Ocult, fet secretament, com essent il·lícit. Reunió clandestina.

2 DR PEN Dit de l’escrit, l’imprès o la publicació que no acompleixen els requisits legals, especialment per manca de peu d’impremta, o que són distribuïts d’amagat de les autoritats governatives.

->clandestinament

■clandestinament

[de clandestí; 1a FONT: 1696, DLac.]

adv D’una manera clandestina.

->clandestinitat

■clandestinitat

[de clandestí]

f HIST i POLÍT Qualitat de clandestí.

->clànic

■clànic -a

[de clan]

adj Relatiu o pertanyent al clan. Organització clànica.

->clap

■clap

[mot íntimament relacionat amb clapa, sense que es pugui assegurar quin és l’originari; 1a FONT: 1304]

m 1 1 Petita extensió que es distingeix de la superfície que l’envolta. Un clap de neu. Un clap de roures. Enmig de l’erm hi ha claps de conreu.

2 a claps (o a claps a claps) Formant claps. Pintaven a claps. Està núvol a claps a claps.

3 un clap de cel Tros de cel blau entre núvols.

2 Pic, senyal petit i rodó.

->clapa

■clapa

[d’origen incert, probablement de creació expressiva onomatopeica (per la idea de la roca o llosa que sorolla damunt el sòl) heretada ja d’estadis preromans; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Clap, especialment de color. Una vaca negra amb clapes blanques. Té les cames plenes de clapes roges. Una clapa de crostes.

2 esp En una superfície recoberta d’una determinada substància, petita extensió d’on aquesta és absent, clariana. Aviat serà calb: té una gran clapa al mig del cap.

3 Alzina tallada que ha criat rebolls.

->clapada

■clapada

[de clapar^2]

f vulg Dormida. He fet una clapada de deu hores.

->clapar^1

■clapar^1

[de clap o clapa; 1a FONT: 1696]

v tr Formar claps. El sol clapava el bosc de clarors i d’ombres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clapar

GERUNDI: clapant

PARTICIPI: clapat, clapada, clapats, clapades

INDICATIU PRESENT: clapo, clapes, clapa, clapem, clapeu, clapen

INDICATIU IMPERFET: clapava, clapaves, clapava, clapàvem, clapàveu, clapaven

INDICATIU PASSAT: clapí, clapares, clapà, clapàrem, clapàreu, claparen

INDICATIU FUTUR: claparé, claparàs, claparà, claparem, clapareu, claparan

INDICATIU CONDICIONAL: claparia, claparies, claparia, claparíem, claparíeu, claparien

SUBJUNTIU PRESENT: clapi, clapis, clapi, clapem, clapeu, clapin

SUBJUNTIU IMPERFET: clapés, clapessis, clapés, clapéssim, clapéssiu, clapessin

IMPERATIU: clapa, clapi, clapem, clapeu, clapin

->clapar^2

■clapar^2

[s. XX; probablement de clapa, a partir de la combinació de l’aspecte onomatopeic de soroll (roncs) amb el d’estar convertit en un soc, en una pedra; 1a FONT: 1696, DLac.]

v intr vulg Dormir fort. Es passa el dia clapant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clapar

GERUNDI: clapant

PARTICIPI: clapat, clapada, clapats, clapades

INDICATIU PRESENT: clapo, clapes, clapa, clapem, clapeu, clapen

INDICATIU IMPERFET: clapava, clapaves, clapava, clapàvem, clapàveu, clapaven

INDICATIU PASSAT: clapí, clapares, clapà, clapàrem, clapàreu, claparen

INDICATIU FUTUR: claparé, claparàs, claparà, claparem, clapareu, claparan

INDICATIU CONDICIONAL: claparia, claparies, claparia, claparíem, claparíeu, claparien

SUBJUNTIU PRESENT: clapi, clapis, clapi, clapem, clapeu, clapin

SUBJUNTIU IMPERFET: clapés, clapessis, clapés, clapéssim, clapéssiu, clapessin

IMPERATIU: clapa, clapi, clapem, clapeu, clapin

->clapat

■clapat -ada

[de clapar^1]

1 adj Ple de claps. Un gat ros clapat de blanc. Una planta de fulles clapades.

2 f Clap, especialment de vegetació enmig de terra erma o d’un conreu diferent.

->clapejar

■clapejar

[de clapa]

v tr clapar^1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clapejar

GERUNDI: clapejant

PARTICIPI: clapejat, clapejada, clapejats, clapejades

INDICATIU PRESENT: clapejo, clapeges, clapeja, clapegem, clapegeu, clapegen

INDICATIU IMPERFET: clapejava, clapejaves, clapejava, clapejàvem, clapejàveu, clapejaven

INDICATIU PASSAT: clapegí, clapejares, clapejà, clapejàrem, clapejàreu, clapejaren

INDICATIU FUTUR: clapejaré, clapejaràs, clapejarà, clapejarem, clapejareu, clapejaran

INDICATIU CONDICIONAL: clapejaria, clapejaries, clapejaria, clapejaríem, clapejaríeu, clapejarien

SUBJUNTIU PRESENT: clapegi, clapegis, clapegi, clapegem, clapegeu, clapegin

SUBJUNTIU IMPERFET: clapegés, clapegessis, clapegés, clapegéssim, clapegéssiu, clapegessin

IMPERATIU: clapeja, clapegi, clapegem, clapegeu, clapegin

->clapejat

■clapejat -ada

[de clapa]

1 adj Que té clapes. Vaques clapejades de blanc i negre.

2 m FITOPAT Ronya.

->claper

■claper

[de clapa; 1a FONT: 1074]

m 1 PEDOL 1 Tros de terra cobert de rocs, que, a causa del pendent feble, són poc mòbils.

2 Tartera fixada per la vegetació i el sòl.

2 Pila de llenya, de pedres, etc., especialment de pedres tretes d’un terreny per conrear-lo.

3 p ext Camp d’on, per al seu conreu, hom ha tret les pedres i les ha apilonades.

4 claper de gegants (o simplement claper) ARQUEOL Restes de construccions ciclòpies.

->clapera

■clapera

[de claper]

f 1 PEDOL Claper.

2 Rodera dels carros.

3 AGR 1 Forat del dental on va col·locada la rella.

2 Forat obert verticalment en la part central del jou.

4 GEOMORF Amuntegament de rocs; morena.

->claperot

■claperot

[de claper]

m ARQUEOL Claper de gegants.

->clapir

■clapir

[alteració de glapir, que ho és també de glatir; 1a FONT: 1653, DTo.]

v intr Lladrar el gos amb un crit agut i penetrant, especialment quan descobreix la caça. Vam sentir els gossos que clapien i vam tornar a casa, no fos cas que s’escapés cap tret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clapir

GERUNDI: clapint

PARTICIPI: clapit, clapida, clapits, clapides

INDICATIU PRESENT: clapeixo, clapeixes, clapeix, clapim, clapiu, clapeixen

INDICATIU IMPERFET: clapia, clapies, clapia, clapíem, clapíeu, clapien

INDICATIU PASSAT: clapí, clapires, clapí, clapírem, clapíreu, clapiren

INDICATIU FUTUR: clapiré, clapiràs, clapirà, clapirem, clapireu, clapiran

INDICATIU CONDICIONAL: clapiria, clapiries, clapiria, clapiríem, clapiríeu, clapirien

SUBJUNTIU PRESENT: clapeixi, clapeixis, clapeixi, clapim, clapiu, clapeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: clapís, clapissis, clapís, clapíssim, clapíssiu, clapissin

IMPERATIU: clapeix, clapeixi, clapim, clapiu, clapeixin

->clapissa

■clapissa

[de clapa; 1a FONT: c. 1322]

f 1 PEDOL Claper.

2 GEOMORF Amuntegament de rocs; morena.

->clapissar

■clapissar

[de clapissa]

m Bosc de clapes.

->clapissat

■clapissat -ada

[de clapissar]

adj Clapat.

->clapit

■clapit

[de clapir]

m Cadascun dels crits que fa el gos quan clapeix.

->clapó

■clapó

[del fr. clapot, íd., der. de clapoter ‘fer soroll una massa líquida agitada’]

m TÈXT Màquina per a efectuar el rentatge a fons de la roba, després del descruatge, quan aquesta és treballada en forma de corda.

->clapoteig

■clapoteig

Part. sil.: cla_po_teig

[de clapotejar]

m 1 Acció de clapotejar.

2 DIAG Soroll obtingut en imprimir petites percussions a un òrgan mig ple de líquid i de gas.

->clapotejar

■clapotejar

[de clapó; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v intr Fer un seguit de lleus sorolls la superfície agitada d’una massa líquida. Les minúscules onades clapotejaven en xocar contra les barques.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clapotejar

GERUNDI: clapotejant

PARTICIPI: clapotejat, clapotejada, clapotejats, clapotejades

INDICATIU PRESENT: clapotejo, clapoteges, clapoteja, clapotegem, clapotegeu, clapotegen

INDICATIU IMPERFET: clapotejava, clapotejaves, clapotejava, clapotejàvem, clapotejàveu, clapotejaven

INDICATIU PASSAT: clapotegí, clapotejares, clapotejà, clapotejàrem, clapotejàreu, clapotejaren

INDICATIU FUTUR: clapotejaré, clapotejaràs, clapotejarà, clapotejarem, clapotejareu, clapotejaran

INDICATIU CONDICIONAL: clapotejaria, clapotejaries, clapotejaria, clapotejaríem, clapotejaríeu, clapotejarien

SUBJUNTIU PRESENT: clapotegi, clapotegis, clapotegi, clapotegem, clapotegeu, clapotegin

SUBJUNTIU IMPERFET: clapotegés, clapotegessis, clapotegés, clapotegéssim, clapotegéssiu, clapotegessin

IMPERATIU: clapoteja, clapotegi, clapotegem, clapotegeu, clapotegin

->claqué

■claqué

[del fr. claqué, part. de claquer ‘reforçar amb claques o peces dures les sabates’]

[pl -és] m DANSA Dansa d’origen nord-americà consistent en l’accentuació rítmica d’una peça musical per mitjà de cops donats amb el taló i la punta dels peus.

->claquera

■claquera

[de clacar]

f Ganes de clacar o xerrar.

->claqueta

■claqueta

[del fr. claquette, íd.]

f 1 CIN Pissarra que hom filma al principi de cada pla, on hi ha les indicacions necessàries per a ordenar els plans en premuntatge i que duu articulada una peça que fa un soroll sec que serveix de referència a la sincronia del so.

2 DANSA Cadascuna de les peces de fusta o metàl·liques que, fixades al taló i a la punta de les sabates dels ballarins de claqué, serveixen per a marcar els cops donats amb el peu.

->clar

■clar -a

[del ll. clarus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Que fa o que rep una llum, una claror, que res no enfosqueix. Una sala molt clara. Un sol molt clar.

2 Dit especialment del temps, del cel, etc., serens. Fer un dia clar.

3 ésser clar Ésser de dia.

4 fer-se clar Fer-se de dia.

2 adj p ext 1 Que és d’un matís poc pujat, que no és fosc. Color clar. Uns cabells d’un castany clar.

2 En pintura, dit del color que hom barreja amb el blanc, amb predomini d’aquest. Verd, blau, gris, clar.

3 els clars d’una pintura Parts de tons clars, poc pujats, o que tenen llum pròpia, que ressalten damunt altres tons més foscs.

3 adj 1 Dit d’un objecte brillant, polit, del qual res no entela la brillantor. Un brillant clar.

2 p anal Una pell clara.

4 adj Dit d’un líquid pur, límpid, no enterbolit. Una aigua clara. Un oli clar.

5 adj fig Dit d’un so que és distintament perceptible, no acompanyat de sorolls que el facin sord o confús. Un so clar. Una veu clara.

6 1 adj Que deixa passar la claror per intervals, que no és compacte. Una pineda molt clara. Un teixit clar.

2 adj No espès ni dens. Una sèmola clara. Una xocolata clara.

3 m En una processó, en un escrit, en un sembrat, etc., lloc on alguna d’aquestes coses és interrompuda, on apareixen buits.

4 m En una conferència, un discurs, etc., interval en què el conferenciant, l’orador, etc., deixa de parlar.

5 sembrar clar Sembrar espaiat.

7 adj pl 1 Rars, comptats, escassos. Clares vegades la poden veure. Els homes dignes són clars.

2 més clars que els campanars Dit d’allò que només ve de tard en tard.

8 adj fig 1 Fàcil de discernir, d’entendre, que no és confús ni obscur. Un perfil clar. Una lletra clara. Un escriptor clar. Uns comptes clars.

2 és clar És segur, evident.

3 ésser clar com l’aigua (o més clar que l’aigua) Ésser molt clar (un afer).

4 fer clar Aclarir, explicar.

5 posar (o deixar, o treure) en clar Aclarir o explicar clarament (un afer).

9 adj fig 1 Capaç de discernir o de percebre distintament. Una vista, una oïda, clara.

2 tenir el cap clar Tenir una intel·ligència desperta.

10 adj fig Que diu les coses clarament, que té una opinió distinta i evident, que no ofereix dubtes. És un home clar, no diu res que no pensi. Com més amics, més clars.

11 1 adv D’una manera clara. Si es posa ulleres hi veurà més clar.

2 a la clara loc adv Manifestament, sense embuts.

3 cantar clar fig Dir sincerament, amb llibertat, sense consideracions.

4 parlar clar (o clar i net, o clar i català) fig Dir les coses clarament.

5 veure-hi clar Percebre distintament.

12 adj MAR Dit del cap que no és embolicat.

13 m MIL Escrit que hom codificarà o xifrarà per fer-ne un criptograma.

14 m TÈXT Espai entre cada dues palletes de les pues de teixir per on passen els fils d’ordit.

15 clar! MAR Expressió que indica l’absència d’obstacles que destorbin la maniobra d’un vaixell.

16 clar de lluna Claror de la lluna. Al clar de lluna.

->clara

■clara

[de clar; 1a FONT: c. 1400]

f BIOQ Matèria albuminosa transparent que, en solució col·loïdal, volta el rovell de l’ou.

->claraboia

■claraboia

Part. sil.: cla_ra_bo_ia

[del fr. claire-voie, comp. amb voie ‘via (de claror)’; 1a FONT: 1470]

f 1 CONSTR 1 Obertura practicada en una teulada o un terrat protegida amb vidres, que té per objecte d’il·luminar l’habitació on es troba situada; lluerna.

2 claraboia trepitjable Claraboia construïda amb rajoles de vidre, especials per a poder-les trepitjar, en el paviment d’un terrat, d’una voravia, per donar claror a una habitació interior, un soterrani, etc.

2 HERÀLD Cadascun dels espais buits que deixen veure el camper produït pel fretat, el trellissat i el papallonat.

->clarament

■clarament

[de clar]

adv D’una manera clara.

->claredat

■claredat

[de clar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de clar; limpiditat. La claredat del sol, de l’aigua, del cel.

2 Claror. La claredat de la lluna, dels estels, de l’alba.

3 ÒPT Sensació subjectiva del nivell d’il·luminació d’un objecte.

4 fig Qualitat d’allò que és fàcil d’entendre, de discernir, que no és obscur, no confús. La claredat d’estil d’un escriptor.

5 fig Capacitat de discernir o de percebre distintament. La claredat de la intel·ligència, de l’enteniment. Que Santa Llúcia ens conservi la vista i la claredat.

->clarejant

■clarejant

[de clarejar; 1a FONT: s. XV, Roís]

adj Que clareja.

->clarejar

■clarejar

[de clar; 1a FONT: s. XIV]

v intr 1 Tirar a clar, especialment fer-se de dia. S’han llevat quan tot just clarejava.

2 1 Ésser lluminós. La lluna clareja.

2 fig Quan somriu, la cara li clareja.

3 Tenir un color poc pujat. Aquella roba era massa fosca, però aquesta clareja molt.

4 1 Ésser clar, no espès. On l’alzinar clareja comença el camí. Un puré que clareja.

2 Ésser poc compacte, translúcid. La faldilla et clareja, de tan vella. Les orelles li claregen, de prim que està.

5 Ésser rar, escàs. Els idealistes purs més aviat claregen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clarejar

GERUNDI: clarejant

PARTICIPI: clarejat, clarejada, clarejats, clarejades

INDICATIU PRESENT: clarejo, clareges, clareja, claregem, claregeu, claregen

INDICATIU IMPERFET: clarejava, clarejaves, clarejava, clarejàvem, clarejàveu, clarejaven

INDICATIU PASSAT: claregí, clarejares, clarejà, clarejàrem, clarejàreu, clarejaren

INDICATIU FUTUR: clarejaré, clarejaràs, clarejarà, clarejarem, clarejareu, clarejaran

INDICATIU CONDICIONAL: clarejaria, clarejaries, clarejaria, clarejaríem, clarejaríeu, clarejarien

SUBJUNTIU PRESENT: claregi, claregis, claregi, claregem, claregeu, claregin

SUBJUNTIU IMPERFET: claregés, claregessis, claregés, claregéssim, claregéssiu, claregessin

IMPERATIU: clareja, claregi, claregem, claregeu, claregin

->clarell

■clarell

[de clar]

m TÈXT Cànem de segona qualitat, que es desprèn en la segona pentinada.

->clarent

■clarent

[del ll. clarens, -ntis, participi pres. de clarēre ‘brillar, lluir’]

adj Dit del lloc on la claror és intensa.

->claret

■claret

[de clar]

adj i m Clar de color, aplicat especialment al vi. Vi claret. Un claret.

->claretià

claretià -ana

Part. sil.: cla_re_ti_à

CRIST 1 adj Relatiu o pertanyent als claretians o a llur institut.

2 m Membre de l’institut religiós anomenat oficialment Congregació de Missioners Fills de l’Immaculat Cor de Maria, fundat per Antoni Maria Claret al segle XIX.

3 (o missionera claretiana) f 1 Religiosa de l’Institut Apostòlic de Maria Immaculada per a l’Ensenyament, fundat per Antoni Maria Claret i destinat a l’ensenyament cristià.

2 Membre de l’institut secular anomenat Missioneres de la Institució Claretiana, fundat a mitjan segle XX amb la finalitat d’exercir l’apostolat en parròquies obreres i zones descristianitzades.

->clarí

■clarí

[del cast. clarín, creat probablement segons el model del fr. clairon; 1a FONT: 1620]

m MÚS 1 Instrument de vent, de metall, de perforació cònica, sense claus ni pistons i de tub curt i cargolat una vegada o dues.

2 Trompeta medieval de fusta, aguda, recta o lleugerament corbada, amb set forats.

3 Terme amb què hom designa les parts més agudes de la música barroca, probablement perquè eren interpretades amb l’instrument homònim.

4 Registre mitjà del clarinet, degut a la transposició a la dotzena superior dels sons del registre greu.

5 Joc de llengüeteria de l’orgue, de quatre peus, que sona una octava superior a la de trompeta.

->clariana

■clariana

Part. sil.: cla_ri_a_na

[der. de clar de formació incerta; potser d’una base ll. esquemàtica *clarizanda, de *clarizare ‘clarejar’, atesa la variant dial. clarianda; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Petit espai serè entre núvols.

2 Clar en un fullatge, etc., per on passa la claror.

3 clapa 2.

4 esp Espai sense arbres dins un bosc.

5 TÈXT Defecte que a vegades presenten els teixits quan en certs espais tenen menys densitat de passades que la normal.

->clarianenc

clarianenc -a

Part. sil.: cla_ri_a_nenc

adj i m i f De Clariana (Alt Penedès).

->clarícia

■clarícia

Part. sil.: cla_rí_ci_a

[de clar; 1a FONT: 1525]

f 1 Explicació que aclareix, aclariment. Si no em doneu clarícia d’aquest text, és com si no el llegís.

2 pl esp Dades, notícies, indicis. Donar clarícies. No en tenim clarícies.

->clarificació

■clarificació

Part. sil.: cla_ri_fi_ca_ci_ó

[del ll. td. clarificatio, -ōnis, íd.]

f QUÍM IND i ALIM Acció de clarificar.

->clarificador

■clarificador -a

[de clarificar]

1 adj Que clarifica.

2 m QUÍM IND Aparell emprat per a clarificar un líquid separant-ne les partícules en suspensió.

->clarificar

■clarificar

[del ll. td. clarificare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 QUÍM IND i ALIM Separar les partícules sòlides suspeses (en un líquid) a fi d’aclarir-lo.

2 Posar en clar (alguna cosa confusa o dubtosa); aclarir. Abans de continuar amb el temari, clarificarem alguns dels conceptes treballats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clarificar

GERUNDI: clarificant

PARTICIPI: clarificat, clarificada, clarificats, clarificades

INDICATIU PRESENT: clarifico, clarifiques, clarifica, clarifiquem, clarifiqueu, clarifiquen

INDICATIU IMPERFET: clarificava, clarificaves, clarificava, clarificàvem, clarificàveu, clarificaven

INDICATIU PASSAT: clarifiquí, clarificares, clarificà, clarificàrem, clarificàreu, clarificaren

INDICATIU FUTUR: clarificaré, clarificaràs, clarificarà, clarificarem, clarificareu, clarificaran

INDICATIU CONDICIONAL: clarificaria, clarificaries, clarificaria, clarificaríem, clarificaríeu, clarificarien

SUBJUNTIU PRESENT: clarifiqui, clarifiquis, clarifiqui, clarifiquem, clarifiqueu, clarifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: clarifiqués, clarifiquessis, clarifiqués, clarifiquéssim, clarifiquéssiu, clarifiquessin

IMPERATIU: clarifica, clarifiqui, clarifiquem, clarifiqueu, clarifiquin

->clarina

■clarina

f dial TÈXT Tela molt fina, clara i transparent, especialment roba negra d’estam molt clara, emprada per a fer vels de monja.

->clarinat

■clarinat -ada

[deriv. de clarí, però calcat del fr. clariné, der. de clarin ‘esquellot de vaca’]

1 adj HERÀLD Dit de l’animal que porta una campaneta al coll quan aquesta és d’un esmalt diferent del cos.

2 f Tocada de clarí com a senyal d’alguna cosa.

->clarinet

■clarinet

[de l’it. clarinetto, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

MÚS 1 m Instrument de vent, de llengüeta simple, de perforació cilíndrica i de pavelló en forma de campana, construït generalment de fusta.

2 m i f Músic que toca el clarinet.

3 m Joc de llengüeteria de l’orgue, de vuit peus, la sonoritat del qual imita la del clarinet de l’orquestra.

4 clarinet d’amor Instrument de la família del clarinet, situat, per l’acuïtat, entre els ordinaris de l’orquestra i els contralts.

->clarinetista

■clarinetista

[de clarinet]

m i f MÚS Persona que toca el clarinet.

->clarió

■clarió

Part. sil.: cla_ri_ó

[del cast. clarión, alteració del fr. crayon ‘mineral per a dibuixar’]

m Pasta de guix i de greda, en barretes, per a dibuixar i escriure a les pissarres.

->clarissa

■clarissa

[forma més moderna, llatinitzant o d’influx cast., de l’ant. claressa, del nom de santa Clara d’Assís]

f CATOL Membre del segon orde franciscà femení fundat per Clara d’Assís.

->claristori

■claristori

[de l’angl. clerestory, comp. de clear ‘clar’ i storey, story ‘galeria, pis de finestres pintades, historiades’]

m ARQUIT Últim pis de la nau d’una catedral gòtica ocupat gairebé íntegrament per finestrals.

->clarita

clarita

f MINERAL Component semibrillant que hom distingeix en l’anàlisi microscòpica del carbó de pedra.

->clarividència

■clarividència

Part. sil.: cla_ri_vi_dèn_ci_a

[de clarivident]

f 1 Qualitat de clarivident.

2 PSIC En parapsicologia, percepció extrasensorial d’objectes o de fets passats o futurs.

->clarivident

■clarivident

[calc del fr. clairvoyant, adaptat al ll. td. clarĭvĭdus, -a, -um, íd., comp. de clare ‘clarament’ i vidēre ‘veure’]

adj 1 Que hi veu clar.

2 Que, sense intervenció de la vista, té la facultat de veure fenòmens que es produeixen fora del camp visual.

->claró

■claró

Hom.: claror

[d’origen incert, es pot relacionar amb clar a causa dels intersticis entre els vímets; però potser prové d’un ll. *clatrione, der. del ll. clatrum ‘reixa’]

m Nansa petita feta de xarxa amb carcassa de ferro o vímet.

->clarobscur

■clarobscur

Part. sil.: clar_obs_cur

[de clar i obscur]

m 1 PINT 1 Estil pictòric basat en la perspectiva espacial obtinguda amb el joc de la llum i l’ombra.

2 Distribució de les llums i les ombres en un dibuix o una pintura.

3 Art de distribuir les llums i les ombres de manera que produeixin un efecte harmoniós.

2 fig Contrast. Els clarobscurs de la música.

->claror

■claror

Hom.: claró

[de clar; 1a FONT: c. 1450]

f 1 Efecte de la llum que fa visibles els objectes. Un llum que fa poca claror. La claror d’un incendi. Amb tan mala claror no es veu bé el retaule. La claror del sol, de la lluna, etc.

2 a la claror de loc prep Amb l’ajuda o servint-se de la claror produïda per un astre, per un objecte, pel foc, etc. Dibuixar a la claror d’una espelma. Miràvem el jardí a la claror de la lluna.

->clarós

■clarós -osa

[de clar]

adj Que té una certa claror. Una nit clarosa.

->clasc

■clasc

[del ll. classĭcum, der. de classis ‘crida de tropes, sobretot de la marina’; 1a FONT: c. 1400]

m 1 Toc de campana.

2 Toc d’alarma.

->clasca

■clasca

[variant de closca]

f Closca.

->-clasi

■-clasi

Forma sufixada del mot grec klásis, que significa ‘acció de trencar’. Ex.: craniòclasi, diàclasi.

->classe

■classe

[del ll. classis ‘crida de les tropes, sobretot de marina; esquadra’, i després ‘crides o quintes diverses, diverses menes de ciutadans o objectes’; 1a FONT: 1560]

f 1 1 Conjunt de persones que, dins un grup social, tenen en comú una funció, un tipus de vida, una ideologia, una professió, etc. Classe alta, mitjana, baixa. Classe obrera, burgesa.

2 fig Distinció, elegància. Una dona refinada i amb molta classe. El nou restaurant té poca classe.

3 classes passives DR ADM Conjunt de persones que cobren de l’estat, del municipi, etc., per raó dels serveis prestats anteriorment per ells mateixos o per algun familiar i en proporció al sou rebut durant el servei actiu i als anys de permanència.

4 classe social SOCIOL Grup social que es distingeix dels altres per la seva relació de propietat respecte als mitjans de producció i de distribució.

2 ENSENY 1 Conjunt d’alumnes o d’estudiants d’una escola, un col·legi, etc., que segueixen un mateix grau o curs d’estudi o una mateixa assignatura i assisteixen a les lliçons corresponents.

2 Unitat de sessió d’ensenyament.

3 p ext Cadascuna de les lliçons que són explicades en una classe.

4 p ext aula 1 1.

3 1 Cadascun dels grups de persones, d’animals o de coses que resulten d’una distribució feta atenent les analogies i les diferències que presenten entre elles.

2 BIOL Tàxon comprès entre l’ordre i la divisió (en les plantes) o entre l’ordre i l’embrancament (en els animals).

3 GEOBOT Unitat de classificació de la tipologia de la vegetació, inferior a la divisió, que agrupa un o més ordres afins.

4 classe natural d’edat SILV Agrupació d’individus que tenen un aspecte i una mida semblants.

4 1 Cada grup d’una divisió feta atenent el grau, la qualitat. Aquests texts formen una classe a part.

2 FERROC Cadascuna de les categories establertes per als vagons de passatgers.

3 LING Categoria que un mot pren segons la natura dels éssers o dels objectes que representa.

5 1 ESTAD En una estadística, conjunt d’observacions tal, que els valors dels seus elements són compresos entre dues quantitats donades.

2 LÒG Conjunt de tots els objectes, els elements, etc., que posseeixen com a mínim una característica comuna.

3 TOPOL Qualsevol subconjunt d’un conjunt donat, format pels elements que són equivalents entre ells per a una determinada relació d’equivalència.

4 classe cristal·lina CRISTAL·L Conjunt de diversos elements de simetria cristal·logràfica puntual, combinats entre ells mateixos de manera que siguin compatibles i que no produeixin elements de simetria diferents dels cristal·logràfics.

5 classe espectral ASTR i GEOG Cadascun dels conjunts de píxels amb resposta espectral semblant que s’originen en el procés d’anàlisi d’una imatge digital.

6 MIL Conjunt dels soldats de la mateixa lleva.

->classejament

■classejament

[de classejar]

m Operació consistent a separar per qualitats una partida d’un producte, especialment el suro.

->classejar

■classejar

[de classe]

v tr Efectuar el classejament d’un producte, especialment del suro.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: classejar

GERUNDI: classejant

PARTICIPI: classejat, classejada, classejats, classejades

INDICATIU PRESENT: classejo, classeges, classeja, classegem, classegeu, classegen

INDICATIU IMPERFET: classejava, classejaves, classejava, classejàvem, classejàveu, classejaven

INDICATIU PASSAT: classegí, classejares, classejà, classejàrem, classejàreu, classejaren

INDICATIU FUTUR: classejaré, classejaràs, classejarà, classejarem, classejareu, classejaran

INDICATIU CONDICIONAL: classejaria, classejaries, classejaria, classejaríem, classejaríeu, classejarien

SUBJUNTIU PRESENT: classegi, classegis, classegi, classegem, classegeu, classegin

SUBJUNTIU IMPERFET: classegés, classegessis, classegés, classegéssim, classegéssiu, classegessin

IMPERATIU: classeja, classegi, classegem, classegeu, classegin

->classema

classema

m LING En la terminologia de B. Pottier, conjunt de semes genèrics, constants i denotatius d’un semema.

->classer

■classer -a

[de classe]

adj Que té encarregada una classe, especialment en les escoles religioses.

->clàssic

■clàssic -a

[del ll. classĭcus, -a, -um, íd., aplicat a ciutadans de rang superior i a grans autors literaris (v. classe); 1a FONT: 1803, DEst.]

1 ART, LIT i MÚS 1 adj Dit de l’obra que hom té com a model digne d’imitació en una literatura, en un art.

2 adj Dit del període que ha representat un moment culminant dins un art nacional.

3 adj i m Dit d’un autor que ha representat una maduresa o un moment culminant dins una literatura, dins un art.

4 adj Dit de la música creada a Europa a la segona meitat del segle XVIII i al començament del XIX.

5 adj Dit de la música elaborada i escrita sàviament, tècnicament, per oposició a la música folklòrica, a la música d’improvisació i a la música lleugera.

6 adj Relatiu o pertanyent a l’antiguitat grega i llatina i a la seva literatura, la seva escultura, la seva pintura, etc., especialment al període en què es produïren les obres millors.

7 adj Que segueix els models, les regles, de la literatura i les arts clàssiques.

2 adj Que segueix els patrons establerts, tradicional. Una corbata clàssica. És molt clàssic en la manera de vestir.

3 adj Típic, característic (d’una comarca, d’un poble, d’una diada, etc.). Per Nadal és clàssic de menjar escudella.

4 lloc clàssic BOT Localitat d’on procedeix l’exemplar tipus d’un tàxon.

->classicisme

■classicisme

[de clàssic; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m ART Corrent estètic que identifica la bellesa artística amb l’observança de certes lleis considerades inviolables.

->classicista

■classicista

[de clàssic]

adj i m i f Partidari del classicisme.

->classicitzant

■classicitzant

adj 1 Dit d’una frase, d’un estil, etc., que presenta trets clàssics.

2 Dit d’un autor afectat a l’ús del classicisme.

->classificable

■classificable

[de classificar]

adj Que pot ésser classificat.

->classificació

■classificació

Part. sil.: clas_si_fi_ca_ci_ó

[de classificar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció de classificar;

2 l’efecte. Classificació general, metòdica.

2 Distribució d’un conjunt d’objectes en un cert nombre de classes, coordinades o subordinades, segons un criteri determinat.

3 BIBLIOG Ordenació sistemàtica de llibres o de documents, que en facilita una utilització millor. Classificació arxivística. Classificació decimal.

4 BIOL Distribució dels éssers vius en classes anomenades en general tàxons, segons criteris d’afinitat filogenètica, morfològica, etc.

5 ENG QUÍM Operació efectuada per a destriar les partícules sòlides grosses de les més fines, basada en llur diferència de grandària, de pes o de densitat, a fi d’obtenir agrupacions o classes de partícules iguals.

6 INFORM Sorteig.

->classificador

■classificador -a

[de classificar]

1 adj i m i f Que classifica.

2 m ENG QUÍM Màquina per a efectuar la classificació, emprada principalment en les indústries químiques i metal·lúrgiques.

3 f OFICINA Màquina que serveix per a classificar i ordenar les targetes perforades (segons les regles d’un codi), alfabèticament o per un ordre prèviament determinat.

4 m OFICINA 1 Carpeta amb múltiples butxaques o departaments que serveix per a guardar-hi, ordenats alfabèticament, documents o altres papers.

2 classificador d’acordió Carpeta d’acordió.

->classificar

■classificar

[de classe; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr Distribuir en classes o categories. La meva filla ha classificat tots els vídeos de casa.

2 tr Distribuir en grups segons un sistema. Has classificat l’estrella de mar com a mol·lusc, i no ho és pas.

3 pron Quedar en un determinat lloc en una competició. S’ha classificat entre els primers llocs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: classificar

GERUNDI: classificant

PARTICIPI: classificat, classificada, classificats, classificades

INDICATIU PRESENT: classifico, classifiques, classifica, classifiquem, classifiqueu, classifiquen

INDICATIU IMPERFET: classificava, classificaves, classificava, classificàvem, classificàveu, classificaven

INDICATIU PASSAT: classifiquí, classificares, classificà, classificàrem, classificàreu, classificaren

INDICATIU FUTUR: classificaré, classificaràs, classificarà, classificarem, classificareu, classificaran

INDICATIU CONDICIONAL: classificaria, classificaries, classificaria, classificaríem, classificaríeu, classificarien

SUBJUNTIU PRESENT: classifiqui, classifiquis, classifiqui, classifiquem, classifiqueu, classifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: classifiqués, classifiquessis, classifiqués, classifiquéssim, classifiquéssiu, classifiquessin

IMPERATIU: classifica, classifiqui, classifiquem, classifiqueu, classifiquin

->classificatori

■classificatori -òria

adj Que serveix per a una classificació. Una prova classificatòria.

->classisme

■classisme

[de classe]

m SOCIOL Sistema que tendeix a mantenir les diferències entre les classes socials.

->classista

■classista

[de classe]

1 adj Relatiu o pertanyent al classisme.

2 m i f Partidari del classisme.

->classístic

■classístic -a

[de classe]

adj Relatiu o pertanyent al classisme.

->clast

■clast

m PETROG Fragment d’una roca sedimentària que prové de l’erosió d’una altra.

->clasta

■clasta

f ARQUIT Clastra.

->-clasta

■-clasta

Forma sufixada del mot grec klastós, que significa ‘trencat’. Ex.: iconoclasta.

->-clàstia

-clàstia

Forma sufixada del mot grec klastós, que significa ‘trencat’. Ex.: iconoclàstia.

->clàstic

■clàstic -a

[del gr. klastós ‘fragmentat’; 1a FONT: c. 1925]

adj 1 Dit dels models anatòmics, etc., fets de peces desmuntades a fi que hom pugui veure l’estructura interior dels objectes representats.

2 PETROG Dit de les roques, anomenades també detrítiques, formades per la unió de fragments d’unes altres roques preexistents.

->-clàstic

-clàstic -clàstica

Forma sufixada del mot grec klastós, que significa ‘trencat’. Ex.: iconoclàstic.

->clasto-

clasto-

Forma prefixada del mot grec klastós, que significa ‘trencat’. Ex.: clastomania.

->clastomania

clastomania

Part. sil.: clas_to_ma_ni_a

f PSIC Impuls morbós de destrucció que apareix especialment en oligofrènics agitats, en malalts maníacs i en alguns obsessius.

->clastra

■clastra

[reducció fonètica de claustre, també en la forma clasta]

f ARQUIT Pati empedrat central o anterior de les cases de la pagesia mallorquina, en contraposició al posterior (corral).

->clatell

■clatell

[alteració de clotell; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 ANAT Part posterior del coll.

2 caure de clatell Caure d’esquena.

3 ésser net de clatell fig Ésser molt espavilat.

4 tenir (o portar) llana al clatell fig Ésser fàcil d’enganyar, ésser excessivament creient.

->clatellada

■clatellada

[de clatell; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Cop de mà al clatell; bescollada.

2 fig i col·loq Fet d’haver de pagar més del que hom esperava. La factura de la reparació del cotxe ha estat una clatellada.

->clatellejar

■clatellejar

[de clatell; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr Donar clatellades. Sa mare l’ha clatellejat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clatellejar

GERUNDI: clatellejant

PARTICIPI: clatellejat, clatellejada, clatellejats, clatellejades

INDICATIU PRESENT: clatellejo, clatelleges, clatelleja, clatellegem, clatellegeu, clatellegen

INDICATIU IMPERFET: clatellejava, clatellejaves, clatellejava, clatellejàvem, clatellejàveu, clatellejaven

INDICATIU PASSAT: clatellegí, clatellejares, clatellejà, clatellejàrem, clatellejàreu, clatellejaren

INDICATIU FUTUR: clatellejaré, clatellejaràs, clatellejarà, clatellejarem, clatellejareu, clatellejaran

INDICATIU CONDICIONAL: clatellejaria, clatellejaries, clatellejaria, clatellejaríem, clatellejaríeu, clatellejarien

SUBJUNTIU PRESENT: clatellegi, clatellegis, clatellegi, clatellegem, clatellegeu, clatellegin

SUBJUNTIU IMPERFET: clatellegés, clatellegessis, clatellegés, clatellegéssim, clatellegéssiu, clatellegessin

IMPERATIU: clatelleja, clatellegi, clatellegem, clatellegeu, clatellegin

->clatellera

■clatellera

[de clatell; 1a FONT: 1720]

f 1 Tros de drap cordat a la part posterior del capell, de la gorra, etc., per a protegir el clatell contra els raigs del sol, etc.

2 Clatell gras i fort.

->clatellot

■clatellot

[de clatell]

m Cop al clatell.

->clatellut

■clatellut -uda

[de clatell; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que té el clatell gros.

->clatrat

■clatrat -ada

adj i m QUÍM Dit dels composts d’inclusió formats per dues molècules distintes en els quals una d’aquestes molècules forma un reticle mantingut per forces de valència normal, en els espais buits del qual es fixen ordenadament les molècules del clatrat.

->clau^1

■clau^1

Part. sil.: clau

[del ll. clavus, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 OFIC Tija metàl·lica punxeguda per un cap i amb cabota a l’altre, que en limita la penetració, i que, fet entrar a cops, serveix per a unir dues peces, per a penjar alguna cosa o com a ornamentació. Clau de ganxo. Clau de rosca.

2 arribar (o acudir, etc.) com un clau col·loq Arribar puntualment. A les set en punt hi seré, com un clau.

3 clavar un clau al cor fig Causar una gran aflicció a algú.

4 emportar-se fins els claus de la paret (o no deixar un clau a la paret) fig Deixar una casa despullada del tot.

5 ésser un clau (o ésser sec com un clau) fig Ésser una persona extraordinàriament prima.

6 ésser un clau (per a algú) fig Ésser quelcom un motiu de gran aflicció, una pena forta.

7 no donar-se-li’n un clau fig No tenir cap interès, algú, per una cosa.

8 no valer un clau fig No valer res, no servir.

9 reblar el clau fig Refermar amb noves proves, amb noves raons, etc.

10 un clau en treu un altre fig Una pena, un amor, etc., en fan oblidar un altre.

11 voler fer entrar el clau per la cabota fig Entossudir-se en un procediment ineficaç, contraproduent.

2 Ullal, especialment de l’elefant o del senglar.

3 vulg Coit. Fotre un clau.

4 CIR Instrument metàl·lic, de poc diàmetre, emprat en la fixació de certes fractures òssies.

5 PAT Zona central dels furóncols constituïda per teixit necrosat, rodejada de pus.

6 TÈXT Palanca de fusta o de ferro que servia per a tibar la peça en els telers antics sense regulador.

7 VETER Tumor que es forma a la peüngla dels quadrúpedes ungulats.

8 clau de la Passió HERÀLD Dit d’un clau gros amb la cabota triangular.

9 clau de Nostre Senyor BOT Calabruixa petita.

10 clau d’espècia ALIM Clavell d’espècia.

11 essència de clau BOT Oli essencial que conté els principis actius del clavell o clau d’espècia.

->clau^2

■clau^2

Part. sil.: clau

[del ll. clavis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 f 1 Peça de metall que, introduïda al forat del pany, és emprada per a obrir o tancar una porta, un armari, una caixa, etc.

2 clau falsa Clau que serveix per a obrir o forçar un pany del qual hom no té la clau veritable.

3 clau mestra Clau que obre un determinat nombre de panys d’un mateix tipus de mecanisme les claus dels quals no obren més que el seu pany.

4 claus del cel (o de sant Pere) fig Claus simbòliques amb què ha d’ésser oberta la porta del Paradís als humans mitjançant el perdó dels pecats.

5 claus d’una ciutat HIST Claus que servien per a obrir i tancar les portes d’una ciutat.

6 donar la clau de la casa col·loq Donar permís a un fill, a un pupil, etc., per a sortir i entrar quan vulgui.

7 poder de les claus CRIST Símbol del poder del papa.

8 presentar les claus de la ciutat HIST Lliurar les claus d’una ciutat a un vencedor en senyal de rendició.

9 presentar les claus de la ciutat Oferir, en acte simbòlic, les claus d’una ciutat a un sobirà, a una personalitat, per fer-li honor.

2 f 1 fig Allò que tanca, que dóna o impedeix l’entrada, el domini, etc. Gibraltar és la clau de la Mediterrània. La clau d’una línia de defensa.

2 clau d’una aixeta p anal Part d’una aixeta que hom fa girar per obrir-la o tancar-la.

3 CONSTR Dovella central d’un arc, la darrera que hom col·loca i que, una vegada posada, el tanca, li dóna estabilitat i permet de treure la cintra sobre la qual havia estat muntat.

4 CONSTR En una volta, pedra que, col·locada a la part central, serveix per a mantenir en equilibri les altres pedres.

5 MÚS Peça metàl·lica per mitjà de la qual hom pot tancar i obrir fàcilment els forats de molts instruments de vent (de fusta o de metall).

6 clau de pas TECNOL En una conducció, vàlvula d’accionament manual que obre o tanca el pas d’un fluid.

3 f 1 Allò que cal conèixer per a entendre una cosa, per a saber-ne la solució. La clau d’un sistema, d’un enigma.

2 INFORM Cadena de caràcters que es fa servir per a identificar una dada elemental.

3 escriure (o posar) en clau Transformar en grups de signes, de lletres o de xifres un text escrit en llenguatge clar, seguint les equivalències d’una clau.

4 adj inv Essencial, de què tot depèn. Indústria clau. Mots clau. Peça clau.

5 f 1 TIPOG Cadascun dels signes ({ }) que serveixen per a incloure-hi conjunts, reunir diverses subdivisions d’una matèria o d’un concepte, diverses paraules o línies, etc.

2 MÚS Signe escrit al començament, i a vegades entremig, de les línies horitzontals que serveixen de guia en la notació musical, el qual determina el grau i l’altura corresponents a les notes que hi són col·locades.

6 f 1 Instrument de metall que té una mordassa o unes quantes aptes per a agafar fort una peça i fer-la rodar.

2 MÚS Clavilla dels instruments de corda.

3 OFIC Eina de muntatge d’acer dur consistent en un mànec rígid acabat per un cap o per tots dos en una obertura de forma i de dimensions adequades als cargols o les femelles que hom vol collar o afluixar. Clau anglesa.

4 clau d’un rellotge RELL Clau que serveix per a donar-li corda i avançar-lo o retardar-lo.

7 f ARM Peça o conjunt de peces que servia per a disparar les armes de foc antigues.

8 f ESPORT En la lluita clàssica i les seves derivacions modernes, acció ofensiva o de contraatac contra l’adversari, per tal d’aconseguir-ne la immobilització i el domini, anomenada també presa.

9 f MAR 1 Peça de ferro amb què hom subjecta el pal d’una embarcació menor al banc d’arborar o al senó de proa.

2 clau de l’arboradura Nom que hom dóna al bauprès, perquè s’hi fan fermes les eixàrcies més importants d’un veler.

3 clau del bauprès Peça de fusta molt gruixuda, introduïda als espatllons i amb un buit al mig, on s’endinsa l’extrem inferior del bauprès, que serveix de lligam amb la proa.

->claudàtor

■claudàtor

Part. sil.: clau_dà_tor

[d’una forma ll. analògica moderna claudator, -ōris ‘el qui tanca’, der. del ll. claudĕre ‘tancar’]

m TIPOG Cadascun dels signes ([]) usats per a incloure-hi interpolacions d’un text, paraules, frases, operacions matemàtiques, etc., que ja són incloses entre parèntesis.

->claudetita

claudetita

Part. sil.: clau_de_ti_ta

f MINERAL Anhídrid arsenós, As2O3, mineral que es presenta en cristalls monoclínics semblants als del guix.

->clàudia

■clàudia

Part. sil.: clàu_di_a

[calc del fr. (prune reine) Claude, anomenada així en memòria de la reina Clàudia, muller de Francesc I; 1a FONT: 1851, DEsc.]

adj f i f Dit d’una varietat de pruna, coneguda també per reina clàudia.

->claudicació

■claudicació

Part. sil.: clau_di_ca_ci_ó

[de claudicar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Acció de claudicar.

2 claudicació intermitent PAT Dolor constrictiu que apareix a les extremitats inferiors solament durant els esforços i que desapareix en suspendre l’exercici.

->claudicant

claudicant

Part. sil.: clau_di_cant

[de claudicar]

adj Que claudica. Una política claudicant.

->claudicar

■claudicar

Part. sil.: clau_di_car

[del ll. claudicare ‘coixejar’, der. de claudus, -a, -um ‘coix’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr 1 Abandonar l’esforç o la resistència en una empresa. Al cim feia massa vent i van haver de claudicar.

2 Faltar al propi deure o als propis principis.

3 ant Coixejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: claudicar

GERUNDI: claudicant

PARTICIPI: claudicat, claudicada, claudicats, claudicades

INDICATIU PRESENT: claudico, claudiques, claudica, claudiquem, claudiqueu, claudiquen

INDICATIU IMPERFET: claudicava, claudicaves, claudicava, claudicàvem, claudicàveu, claudicaven

INDICATIU PASSAT: claudiquí, claudicares, claudicà, claudicàrem, claudicàreu, claudicaren

INDICATIU FUTUR: claudicaré, claudicaràs, claudicarà, claudicarem, claudicareu, claudicaran

INDICATIU CONDICIONAL: claudicaria, claudicaries, claudicaria, claudicaríem, claudicaríeu, claudicarien

SUBJUNTIU PRESENT: claudiqui, claudiquis, claudiqui, claudiquem, claudiqueu, claudiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: claudiqués, claudiquessis, claudiqués, claudiquéssim, claudiquéssiu, claudiquessin

IMPERATIU: claudica, claudiqui, claudiquem, claudiqueu, claudiquin

->clauer

■clauer -a

Part. sil.: cla_uer

[de clau^2]

1 m i f clavari 1.

2 m Anella, cadena, cordó, etc., que reuneix un feix de claus.

->claupassat

■claupassat -ada

Part. sil.: clau_pas_sat

[de clau^1 i passat]

adj Acabat, aflaquit, per una malaltia.

->clausília

clausília

Part. sil.: clau_sí_li_a

f ZOOL Gènere de mol·luscs gastròpodes de la subclasse dels pulmonats (Clausilia bidens), de conquilla fusiforme allargada amb l’obertura tancada per una membrana elàstica.

->clàusius

clàusius

Part. sil.: clàu_si_us

[del nom del físic al. R. J. E. Clausius (1822-1888)]

m METROL Unitat d’entropia, igual a l’increment d’entropia associat a l’absorció de 1 000 cal a una temperatura d’1K.

->claustra

■claustra

Part. sil.: claus_tra

f 1 Claustre.

2 Clastra.

->claustral

■claustral

Part. sil.: claus_tral

[del ll. claustralis ‘que tanca’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Relatiu o pertanyent al claustre. Disciplina, vida, claustral. Ordes claustrals.

2 m i f ENSENY Membre d’un claustre.

->claustrat

■claustrat -ada

Part. sil.: claus_trat

[de claustre]

adj 1 En forma de claustre. Pati claustrat.

2 Que habita en un claustre. Religioses claustrades.

->claustre

■claustre

Part. sil.: claus_tre

[del ll. claustrum ‘clos, tanca’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 ARQUIT Recinte, normalment quadrat, voltat de murs amb galeries cobertes i obertes vers el pati, que serveix de centre i comunicació a les principals dependències d’un monestir, d’una catedral, etc.

2 RELIG Convent o monestir.

3 ENSENY 1 Òrgan suprem corporatiu de la universitat, format pel rector, els vicerectors, els degans, els catedràtics numeraris, els representants del personal docent, dels estudiants i del personal d’administració i serveis, i regit per uns estatuts que n’estableixen la composició, l’organització i les normes de funcionament.

2 p ext Junta de professors de qualsevol centre d’ensenyament.

4 ANAT Làmina prima de matèria grisa en cada hemisferi cerebral.

5 claustre matern Úter.

->claustro-

■claustro-

Forma prefixada del mot llatí claustrum, que significa ‘clos’, ‘tanca’. Ex.: claustrofòbia.

->claustrofòbia

■claustrofòbia

Part. sil.: claus_tro_fò_bi_a

[de claustro- i -fòbia]

f Aversió morbosa als espais tancats.

->claustrofòbic

■claustrofòbic -a

Part. sil.: claus_tro_fò_bic

[de claustrofòbia]

adj Dit del lloc, el local, l’estança, etc., que provoca claustrofòbia. Els ascensors totalment tancats són claustrofòbics.

->claustromania

■claustromania

Part. sil.: claus_tro_ma_ni_a

[de claustro- i -mania]

f Trastorn mental de l’individu dominat per l’impuls obsessiu de restar en llocs tancats.

->clàusula

■clàusula

Part. sil.: clàu_su_la

[del ll. clausŭla ‘conclusió, clàusula’; 1a FONT: c. 1390, Torcimany]

f 1 DR 1 Cadascuna de les parts, les separacions o les disposicions de què pot constar un acte jurídic en la seva projecció documental (contracte, testament, etc.).

2 Proposició que condiciona o confirma l’acompliment de l’acció documental.

3 clàusula lleonina Declaració d’uns privilegis exorbitants a una de les parts en perjudici de les altres.

4 clàusula notarial Esment de la intervenció del notari en l’escriptura.

2 GRAM En algunes terminologies, conjunt de mots, amb sentit complet, que inclou una proposició o diverses proposicions íntimament relacionades entre elles.

3 MÚS Terminació melòdica; cadència.

4 POÈTICA En els autors grecs i llatins, part final d’un període, especialment oratori, construïda segons determinades regles rítmiques.

->clausura

■clausura

Part. sil.: clau_su_ra

[del ll. clausura ‘acció de tancar’; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

f 1 Acció de clausurar. Clausura d’un compte, d’un debat, d’un inventari, d’una discussió. Ordre de clausura.

2 Lloc tancat o de retir, especialment en els convents on és prohibida l’entrada a tota persona que hi és estranya. Monges de clausura. Respectar, rompre, violar, la clausura.

3 fig i p ext Separació del món. Això per a ell serà una clausura.

4 RELIG Institució eclesiàstica que estableix limitacions a l’entrada i la sortida de les cases religioses.

->clausurar

■clausurar

Part. sil.: clau_su_rar

[de clausura]

v tr Terminar, tancar, definitivament. El governador va clausurar la revista.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clausurar

GERUNDI: clausurant

PARTICIPI: clausurat, clausurada, clausurats, clausurades

INDICATIU PRESENT: clausuro, clausures, clausura, clausurem, clausureu, clausuren

INDICATIU IMPERFET: clausurava, clausuraves, clausurava, clausuràvem, clausuràveu, clausuraven

INDICATIU PASSAT: clausurí, clausurares, clausurà, clausuràrem, clausuràreu, clausuraren

INDICATIU FUTUR: clausuraré, clausuraràs, clausurarà, clausurarem, clausurareu, clausuraran

INDICATIU CONDICIONAL: clausuraria, clausuraries, clausuraria, clausuraríem, clausuraríeu, clausurarien

SUBJUNTIU PRESENT: clausuri, clausuris, clausuri, clausurem, clausureu, clausurin

SUBJUNTIU IMPERFET: clausurés, clausuressis, clausurés, clausuréssim, clausuréssiu, clausuressin

IMPERATIU: clausura, clausuri, clausurem, clausureu, clausurin

->clav-

clav-

Forma prefixada del mot llatí clavus, que significa ‘el clau’. Ex.: clavetejar, claveteria.

->clava

■clava

[del ll. clava, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Bastó gros que va augmentant de diàmetre des del puny fins al cap oposat. La clava d’Alcides.

->clavador

■clavador -a

[de clavar]

1 adj Que clava.

2 m i f Persona que clava pedres precioses.

3 f CONSTR Aparell per a clavar claus en superfícies dures per l’acció mecànica produïda per la deflagració d’un explosiu o per la força de l’aire comprimit.

4 màquina clavadora TECNOL Màquina que efectua el clavament simultani d’un determinat nombre de claus o de grapes, principalment en la fabricació de calçat i de caixes o capses d’embalatge.

->clavament

■clavament

[de clavar]

m 1 Acció de clavar.

2 ADOB Operació de clavar les pells en l’adoberia.

3 OBR PÚBL Operació d’introduir verticalment barres o estaques de fusta o de ferro en un terreny per a suportar una càrrega o augmentar-ne la resistència.

->constel·lació

■constel·lació

Part. sil.: cons_tel_la_ci_ó

[del ll. constellatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 ASTR 1 Cadascun dels grups arbitraris que hom ha format amb els estels fixos.

2 Regió del cel que comprèn una constel·lació.

2 fig Conjunt, multitud. Una constel·lació d’artistes.

3 ASTROL Aspecte dels astres a l’hora del naixement d’una persona. Néixer sota una certa constel·lació.

->constel·lar

■constel·lar

[formació culta analògica sobre la base del ll. constellatus, -a, -um ‘situat en una mateixa constel·lació, ple d’estels’ o constellatio ‘constel·lació’; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr 1 Sembrar d’estels, adornar d’estels.

2 fig Constel·lar de diamants un braçalet.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: constel·lar

GERUNDI: constel·lant

PARTICIPI: constel·lat, constel·lada, constel·lats, constel·lades

INDICATIU PRESENT: constel·lo, constel·les, constel·la, constel·lem, constel·leu, constel·len

INDICATIU IMPERFET: constel·lava, constel·laves, constel·lava, constel·làvem, constel·làveu, constel·laven

INDICATIU PASSAT: constel·lí, constel·lares, constel·là, constel·làrem, constel·làreu, constel·laren

INDICATIU FUTUR: constel·laré, constel·laràs, constel·larà, constel·larem, constel·lareu, constel·laran

INDICATIU CONDICIONAL: constel·laria, constel·laries, constel·laria, constel·laríem, constel·laríeu, constel·larien

SUBJUNTIU PRESENT: constel·li, constel·lis, constel·li, constel·lem, constel·leu, constel·lin

SUBJUNTIU IMPERFET: constel·lés, constel·lessis, constel·lés, constel·léssim, constel·léssiu, constel·lessin

IMPERATIU: constel·la, constel·li, constel·lem, constel·leu, constel·lin

->consternació

■consternació

Part. sil.: cons_ter_na_ci_ó

[del ll. consternatio, -ōnis ‘trasbalsament, agitació’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Aflicció profunda, aclaparament produït per una desgràcia, una catàstrofe. La seva mort ha produït una gran consternació.

->consternar

■consternar

[del ll. consternare ‘espantar, trasbalsar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Colpir de consternació. Es va quedar consternat en saber-ho. Veure aquella desgràcia el consternà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consternar

GERUNDI: consternant

PARTICIPI: consternat, consternada, consternats, consternades

INDICATIU PRESENT: consterno, consternes, consterna, consternem, consterneu, consternen

INDICATIU IMPERFET: consternava, consternaves, consternava, consternàvem, consternàveu, consternaven

INDICATIU PASSAT: consterní, consternares, consternà, consternàrem, consternàreu, consternaren

INDICATIU FUTUR: consternaré, consternaràs, consternarà, consternarem, consternareu, consternaran

INDICATIU CONDICIONAL: consternaria, consternaries, consternaria, consternaríem, consternaríeu, consternarien

SUBJUNTIU PRESENT: consterni, consternis, consterni, consternem, consterneu, consternin

SUBJUNTIU IMPERFET: consternés, consternessis, consternés, consternéssim, consternéssiu, consternessin

IMPERATIU: consterna, consterni, consternem, consterneu, consternin

->constipació

■constipació

Part. sil.: cons_ti_pa_ci_ó

[del ll. constipatio, -ōnis ‘acció de comprimir, aglomerar’]

f PAT 1 Obstrucció d’un conducte del cos.

2 constipació de ventre Restrenyiment.

->constipar

■constipar

[del ll. constipare ‘comprimir, estrènyer’; 1a FONT: c. 1800]

v PAT 1 tr Causar constipació (en un conducte del cos).

2 1 tr Causar un constipat (a algú).

2 pron Agafar un constipat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: constipar

GERUNDI: constipant

PARTICIPI: constipat, constipada, constipats, constipades

INDICATIU PRESENT: constipo, constipes, constipa, constipem, constipeu, constipen

INDICATIU IMPERFET: constipava, constipaves, constipava, constipàvem, constipàveu, constipaven

INDICATIU PASSAT: constipí, constipares, constipà, constipàrem, constipàreu, constiparen

INDICATIU FUTUR: constiparé, constiparàs, constiparà, constiparem, constipareu, constiparan

INDICATIU CONDICIONAL: constiparia, constiparies, constiparia, constiparíem, constiparíeu, constiparien

SUBJUNTIU PRESENT: constipi, constipis, constipi, constipem, constipeu, constipin

SUBJUNTIU IMPERFET: constipés, constipessis, constipés, constipéssim, constipéssiu, constipessin

IMPERATIU: constipa, constipi, constipem, constipeu, constipin

->constipat

■constipat

[de constipar; 1a FONT: c. 1800]

m PAT Refredat en què les cavitats nasals són obstruïdes per abundants mucositats.

->constitució

■constitució

Part. sil.: cons_ti_tu_ci_ó

[del ll. constitutio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 1 Acció de constituir;

2 l’efecte. La constitució d’una nova societat. La constitució d’una renda.

2 1 Manera d’estar constituïda una cosa.

2 Conjunt de forces físiques i vitals d’un individu.

3 ANTROP Biotip.

3 1 HIST DR Disposició legislativa dels emperadors romans.

2 DR CAT A partir de la cort de Barcelona de cap a la fi del segle XIII, norma estatuïda pel rei a les corts amb el consentiment i l’aprovació dels estaments que la formaven.

3 DR CAN Disposició conciliar o papal sobre qüestions de fe o sobre els costums.

4 DR CONST i HIST Llei fonamental d’un estat que estableix i garanteix els drets i els deures dels ciutadans, regula el sistema de poder i defineix els òrgans i llurs formes i llurs funcions, com també el conjunt de relacions entre ells.

->constitucional

■constitucional

Part. sil.: cons_ti_tu_ci_o_nal

[de constitució]

adj 1 MED Inherent a la constitució o estructura del cos.

2 DR CONST 1 Regulat per una constitució política.

2 Conforme a la constitució.

->constitucionalisme

■constitucionalisme

Part. sil.: cons_ti_tu_ci_o_na_lis_me

[de constitucional]

m POLÍT 1 Sistema polític en què el govern és regulat per normes estables i escrites contingudes en una constitució.

2 Doctrina que propugna l’adopció d’una constitució com a norma suprema d’un estat.

->constitucionalista

■constitucionalista

Part. sil.: cons_ti_tu_ci_o_na_lis_ta

[de constitucional]

1 adj Relatiu o pertanyent al constitucionalisme.

2 m i f Seguidor del constitucionalisme.

->constitucionalitat

■constitucionalitat

Part. sil.: cons_ti_tu_ci_o_na_li_tat

[de constitucional]

f POLÍT Qualitat de conforme amb la constitució. La constitucionalitat d’una llei, d’un decret.

->constitucionalment

■constitucionalment

Part. sil.: cons_ti_tu_ci_o_nal_ment

[de constitucional]

adv D’acord amb la constitució.

->constitucioner

constitucioner

Part. sil.: cons_ti_tu_ci_o_ner

m HIST A les antigues corts catalanes, persona encarregada d’elaborar o de minutar les constitucions que havien d’ésser establertes.

->constituent

■constituent

Part. sil.: cons_ti_tu_ent

[del ll. constituens, -ntis, participi pres. de constituĕre ‘constituir’]

1 adj Que constitueix.

2 m QUÍM Element que entra en la constitució d’un compost.

3 adj POLÍT Que té o s’atorga poder d’establir o de reformar una constitució.

4 constituent immediat LING Cadascun dels constituents de nivell més baix que formen una construcció, de tal manera que entre cada constituent i la construcció no s’interposa cap construcció parcial de nivell intermedi.

->constituir

■constituir

Part. sil.: cons_ti_tu_ir

[del ll. constituĕre, íd., der. de statuĕre; 1a FONT: 1653, DTo.]

v tr 1 Establir, formar (una institució política, social). Constituir una nova societat d’assegurances. Constituir una família.

2 Assignar, destinar, legalment. Constituir una pensió, una renda, un dot, a algú.

3 1 Ésser parts, elements, essencials (d’un tot, d’un organisme). Les parts que constitueixen el cos humà. Tots els ciutadans constitueixen la nació.

2 p ext Ésser. Aquesta acció constitueix un crim.

4 1 Establir (algú) en una situació legal. L’han constituït hereu de la masia.

2 constituir-se presoner Lliurar-se algú espontàniament a l’autoritat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: constituir

GERUNDI: constituint

PARTICIPI: constituït, constituïda, constituïts, constituïdes

INDICATIU PRESENT: constitueixo, constitueixes, constitueix, constituïm, constituïu, constitueixen

INDICATIU IMPERFET: constituïa, constituïes, constituïa, constituíem, constituíeu, constituïen

INDICATIU PASSAT: constituí, constituïres, constituí, constituírem, constituíreu, constituïren

INDICATIU FUTUR: constituiré, constituiràs, constituirà, constituirem, constituireu, constituiran

INDICATIU CONDICIONAL: constituiria, constituiries, constituiria, constituiríem, constituiríeu, constituirien

SUBJUNTIU PRESENT: constitueixi, constitueixis, constitueixi, constituïm, constituïu, constitueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: constituís, constituïssis, constituís, constituíssim, constituíssiu, constituïssin

IMPERATIU: constitueix, constitueixi, constituïm, constituïu, constitueixin

->constitut

■constitut -a

adj 1 ant Constituït.

2 clàusula de constitut DR Clàusula inserida sovint en les escriptures d’alienació segons la qual el venedor resta amb la cosa alienada com a representant de l’adquiridor.

->constitutiu

■constitutiu -iva

Part. sil.: cons_ti_tu_tiu

[del ll. constitutivus, -a, -um, íd.]

adj Que constitueix. Les parts constitutives d’un cos.

->constrenyedor

■constrenyedor -a

[de constrènyer]

adj Que constreny.

->constrènyer

■constrènyer

[del ll. constringĕre, íd.; 1a FONT: s. XIII]

[p p constret -a] v tr 1 Obligar, reduir (algú) a obrar contra la seva voluntat. El van constrènyer a dir que sí. La necessitat el constreny a vendre’s les propietats.

2 Reprimir, contenir. Refrenar i constrènyer la seva cobejança.

3 Cloure estrenyent. Constrènyer un tub per la punta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: constrènyer

GERUNDI: constrenyent

PARTICIPI: constret, constreta, constrets, constretes

INDICATIU PRESENT: constrenyo, constrenys, constreny, constrenyem, constrenyeu, constrenyen

INDICATIU IMPERFET: constrenyia, constrenyies, constrenyia, constrenyíem, constrenyíeu, constrenyien

INDICATIU PASSAT: constrenyí, constrenyeres, constrenyé, constrenyérem, constrenyéreu, constrenyeren

INDICATIU FUTUR: constrenyeré, constrenyeràs, constrenyerà, constrenyerem, constrenyereu, constrenyeran

INDICATIU CONDICIONAL: constrenyeria, constrenyeries, constrenyeria, constrenyeríem, constrenyeríeu, constrenyerien

SUBJUNTIU PRESENT: constrenyi, constrenyis, constrenyi, constrenyem, constrenyeu, constrenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: constrenyés, constrenyessis, constrenyés, constrenyéssim, constrenyéssiu, constrenyessin

IMPERATIU: constreny, constrenyi, constrenyem, constrenyeu, constrenyin

->constrenyible

■constrenyible

[de constrènyer]

adj Que pot ésser constret.

->constrenyiment

■constrenyiment

[de constrènyer; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de constrènyer.

2 DR 1 Procediment o conjunt de normes que determinen l’actuació judicial amb vista a l’execució d’una sentència.

2 Procediment de constrenyiment administratiu.

->constret

constret -a

[de constrènyer]

adj BOT Dit d’una part vegetal que presenta un estrenyiment. Calze constret.

->constretament

■constretament

[de constret; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv D’una manera constreta, amb constrenyiment.

->constricció

■constricció

Part. sil.: cons_tric_ci_ó

Cp. contrició

[del ll. constrictio, -ōnis, íd.]

f Acció de cloure estrenyent. La constricció de la faringe.

->constricte

constricte -a

adj BOT Constret.

->constrictiu

■constrictiu -iva

Part. sil.: cons_tric_tiu

[del ll. constrictivus, -a, -um, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la constricció.

2 Que produeix constricció.

->constrictor

■constrictor -a

[del ll. constrictor, -ōris, íd.]

adj ANAT Que té el poder de constrènyer.

->constringència

constringència

Part. sil.: cons_trin_gèn_ci_a

f ÒPT Factor invers del poder dispersiu.

->constringent

■constringent

[del ll. constringens, -ntis, participi pres. de constringĕre ‘constrènyer’]

adj constrictiu 2.

->construcció

■construcció

Part. sil.: cons_truc_ci_ó

[del ll. constructio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de construir;

2 l’efecte.

2 1 Manera d’estar construïda una cosa.

2 esp GRAM Estructura que presideix l’ordenació dels mots dins la frase i llurs mútues relacions gramaticals.

3 construcció absoluta GRAM Construcció que no depèn de cap altre element de l’oració.

4 construcció de sentit (o ‘ad sensum’, o lògica) GRAM Construcció que es fonamenta sobre el sentit, independentment de la forma gramatical.

5 construcció el·líptica GRAM Construcció que deixa d’enunciar alguna forma perquè el context no l’exigeix necessàriament.

3 CONSTR i ECON Art o tècnica de construir.

->constructe

constructe -a

adj LING En les llengües semítiques, dit de l’estat o la forma del nom quan va seguit immediatament del seu complement, sense cap partícula que acompanyi aquest complement.

->constructibilitat

constructibilitat

f MAT Propietat d’ésser construïble.

->constructiu

■constructiu -iva

Part. sil.: cons_truc_tiu

[del ll. td. constructivus, -a, -um, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la construcció.

2 Que serveix per a construir.

3 MAT Dit d’una teoria no desenvolupada a partir d’una base axiomàtica, sinó d’una d’intuïtiva o d’una d’empírica.

->constructivament

■constructivament

[de constructiu]

adv D’una manera constructiva.

->constructivisme

■constructivisme

m ART Moviment plàstic internacional dins l’art abstracte, contemporani del suprematisme i del no-objectivisme, que constitueix una recerca dels plens i dels buits per mitjà de línies i de plans ben travats dins l’espai.

->constructivista

constructivista

ART 1 adj Relatiu o pertanyent al constructivisme.

2 m i f Partidari o seguidor del constructivisme.

->constructor

■constructor -a

[del ll. td. constructor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj i m i f Que construeix. L’activitat constructora. Un constructor de cases.

2 f Empresa dedicada a la construcció. Li va fer el xalet una constructora de Reus.

->construïble

■construïble

Part. sil.: cons_tru_ï_ble

[de construir]

adj 1 Que pot ésser construït.

2 MAT 1 Dit d’un objecte matemàtic que pot ésser construït respectant determinades hipòtesis. Conjunt construïble.

2 Dit de les figures geomètriques que poden ésser construïdes amb regle i compàs.

->construir

■construir

Part. sil.: cons_tru_ir

[del ll. construĕre, íd., der. de struĕre ‘amuntegar, construir’; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 Fer, formar (alguna cosa) ajuntant-ne les parts constituents segons una ordenació, segons un pla determinat; edificar, bastir. Construir un edifici. Construir una màquina.

2 p ext Construir un sistema, una teoria. Construir una frase, una proposició.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: construir

GERUNDI: construint

PARTICIPI: construït, construïda, construïts, construïdes

INDICATIU PRESENT: construeixo, construeixes, construeix, construïm, construïu, construeixen

INDICATIU IMPERFET: construïa, construïes, construïa, construíem, construíeu, construïen

INDICATIU PASSAT: construí, construïres, construí, construírem, construíreu, construïren

INDICATIU FUTUR: construiré, construiràs, construirà, construirem, construireu, construiran

INDICATIU CONDICIONAL: construiria, construiries, construiria, construiríem, construiríeu, construirien

SUBJUNTIU PRESENT: construeixi, construeixis, construeixi, construïm, construïu, construeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: construís, construïssis, construís, construíssim, construíssiu, construïssin

IMPERATIU: construeix, construeixi, construïm, construïu, construeixin

->consubstanciació

■consubstanciació

Part. sil.: con_subs_tan_ci_a_ci_ó

[de substanciació]

f CRIST Doctrina segons la qual la presència del Crist en l’eucaristia no comporta que desapareguin la substància del pa i la del vi.

->consubstancial

■consubstancial

Part. sil.: con_subs_tan_ci_al

[del ll. consubstantialis, íd.]

adj 1 Que té la mateixa substància amb un altre. Crist, coetern i consubstancial amb el Pare i l’Esperit Sant.

2 fig Inseparable, propi, coexistent. L’elegància és consubstancial amb ella.

->consubstancialitat

■consubstancialitat

Part. sil.: con_subs_tan_ci_a_li_tat

[del ll. td. consubstantialĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat de consubstancial.

->consubstancialment

■consubstancialment

Part. sil.: con_subs_tan_ci_al_ment

[de consubstancial]

adv D’una manera consubstancial.

->consuet

■consuet -a

Part. sil.: con_su_et

[del ll. consuetus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV]

adj Sòlit, ordinari, acostumat.

->consueta^1

■consueta^1

Part. sil.: con_su_e_ta

[del ll. consuetus, -a, -um ‘acostumat’, en la forma neutra plural consueta ‘coses acostumades’; 1a FONT: 1370]

f 1 HIST Llibre de consuetuds i costums, de pràctiques i cerimònies, d’una església o d’una corporació parroquial.

2 LIT Manuscrit que conté una peça dramàtica amb les normes per a l’adequada representació.

->consueta^2

■consueta^2

Part. sil.: con_su_e_ta

[v. consueta^1]

m i f TEAT Apuntador.

->consuetud

■consuetud

Part. sil.: con_su_e_tud

[del ll. consuetūdo, -ĭnis, íd.; 1a FONT: 1342]

f Ús constant; habitud. Fetes les salutacions de consuetud.

->consuetudinari

■consuetudinari -ària

Part. sil.: con_su_e_tu_di_na_ri

[del ll. consuetudinarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que és de costum, que es funda en la consuetud o en el costum.

->consuetudinàriament

■consuetudinàriament

Part. sil.: con_su_e_tu_di_nà_ri_a_ment

[de consuetudinari]

adv Segons consuetud.

->consular

■consular

[del ll. consularis, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a un cònsol, als cònsols. Dignitat consular.

2 fasts consulars Llista dels cònsols romans on constaven llurs noms per ordre cronològic.

->consulta

■consulta

[del ll. consulta, íd.; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 1 Acció de consultar;

2 l’efecte.

2 1 Reunió de dues persones o més per a aconsellar-se entre elles sobre una determinació a prendre.

2 Reunió de metges per a diagnosticar i decidir el tractament oportú per a un malalt greu.

3 Dictamen sobre un afer consultat.

4 Entrevista entre un advocat i el client que li va a sotmetre un afer.

5 Entrevista entre un pacient i el metge que l’interroga, l’examina i li prescriu un tractament.

6 Consultori.

7 INFORM Demanda definida a partir d’una sèrie de condicions específiques que permet d’obtenir informació d’una base de dades.

8 POLÍT Petició d’assentiment feta per un grup polític als seus components o per un govern a la comunitat nacional.

->consultable

■consultable

[de consultar]

adj 1 Digne d’ésser consultat.

2 Que hom pot consultar.

->consultació

■consultació

Part. sil.: con_sul_ta_ci_ó

[del ll. consultatio, -ōnis, íd.]

f ant Consulta.

->consultant

■consultant

[de consultar; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj i m i f Que consulta.

->consultar

■consultar

[del ll. consultare, íd., der. freqüentatiu del ll. consulĕre ‘deliberar, consultar’; 1a FONT: c. 1390, Torcimany]

v 1 1 tr Demanar el parer, l’opinió (d’algú) sobre un partit a prendre. No facis res sense consultar l’advocat.

2 tr Cercar (informació) en un autor, un llibre, etc. És un llibre que consulto sovint.

3 intr Consulteu amb el farmacèutic abans de prendre el medicament.

4 consultar el mirall fig Mirar-se al mirall.

2 tr 1 Sotmetre (alguna cosa) a algú per saber el seu parer sobre ella, per heure’n informació. Li han consultat algunes dificultats que han sorgit.

2 p ext Ho he consultat en l’Enciclopèdia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consultar

GERUNDI: consultant

PARTICIPI: consultat, consultada, consultats, consultades

INDICATIU PRESENT: consulto, consultes, consulta, consultem, consulteu, consulten

INDICATIU IMPERFET: consultava, consultaves, consultava, consultàvem, consultàveu, consultaven

INDICATIU PASSAT: consultí, consultares, consultà, consultàrem, consultàreu, consultaren

INDICATIU FUTUR: consultaré, consultaràs, consultarà, consultarem, consultareu, consultaran

INDICATIU CONDICIONAL: consultaria, consultaries, consultaria, consultaríem, consultaríeu, consultarien

SUBJUNTIU PRESENT: consulti, consultis, consulti, consultem, consulteu, consultin

SUBJUNTIU IMPERFET: consultés, consultessis, consultés, consultéssim, consultéssiu, consultessin

IMPERATIU: consulta, consulti, consultem, consulteu, consultin

->consultiu

■consultiu -iva

Part. sil.: con_sul_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. consultus, -a, -um, participi de consulĕre ‘consultar’]

adj Que aconsella, que dóna el seu parer, però no decideix. Comitè consultiu.

->consultor

■consultor -a

[del ll. consultor -ōris, íd.]

m i f Persona que hom consulta.

->consultori

■consultori

[de consultar]

m Local, establiment particular, on un professional o diversos, especialment metges, reben a consulta.

->consultoria

■consultoria

Part. sil.: con_sul_to_ri_a

[de consultor]

f Establiment privat on hom despatxa informes o consultes sobre matèries tècniques.

->consum

■consum

[de consumir; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Acció de consumir;

2 l’efecte.

2 ECON 1 Apropiació final dels béns o els serveis per a ús o propietat del públic.

2 Part de la producció d’un país que desapareix durant l’exercici i no s’incorpora a l’estoc de capital.

3 MOT Quantitat d’energia en forma de combustible, de corrent elèctric, etc., que ha d’ésser fornida a un motor per a garantir-ne el funcionament per un temps determinat i, en el cas d’un vehicle, per un espai determinat.

->consumació

■consumació

Part. sil.: con_su_ma_ci_ó

[del ll. consummatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de consumar;

2 l’efecte.

3 la consumació dels segles La fi del món.

2 Consumició.

->consumadament

■consumadament

[de consumat]

adv D’una manera consumada.

->consumador

■consumador -a

[del ll. td. consummator, -ōris, íd.]

m i f Persona que consuma.

->consumar

■consumar

[del ll. consummare, íd.]

v tr 1 1 Portar (alguna cosa) a acompliment definitiu. Amb aquella derrota consumà el seu fracàs.

2 DR PEN Fer tots els actes necessaris per a cometre (un delicte) i dur-lo a terme.

3 DR CIV Donar compliment a un contracte o a un acte jurídic perfeccionat.

4 consumar el matrimoni DR CAN Efectuar els cònjuges la primera unió carnal.

2 ant Consumir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consumar

GERUNDI: consumant

PARTICIPI: consumat, consumada, consumats, consumades

INDICATIU PRESENT: consumo, consumes, consuma, consumem, consumeu, consumen

INDICATIU IMPERFET: consumava, consumaves, consumava, consumàvem, consumàveu, consumaven

INDICATIU PASSAT: consumí, consumares, consumà, consumàrem, consumàreu, consumaren

INDICATIU FUTUR: consumaré, consumaràs, consumarà, consumarem, consumareu, consumaran

INDICATIU CONDICIONAL: consumaria, consumaries, consumaria, consumaríem, consumaríeu, consumarien

SUBJUNTIU PRESENT: consumi, consumis, consumi, consumem, consumeu, consumin

SUBJUNTIU IMPERFET: consumés, consumessis, consumés, consuméssim, consuméssiu, consumessin

IMPERATIU: consuma, consumi, consumem, consumeu, consumin

->consumat

■consumat -ada

[del ll. consummatus, -a, -um, íd.]

adj Pervingut al grau més alt d’un art, d’una qualitat, etc.

->consumatiu

■consumatiu -iva

Part. sil.: con_su_ma_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. consummatus, -a, -um, participi de consummare ‘consumar’]

adj Que consuma o perfecciona.

->consumer

■consumer

Hom.: consomé

m burot^1 1.

->consumible

■consumible

[de consumir]

adj Que pot ésser consumit.

->consumició

■consumició

Part. sil.: con_su_mi_ci_ó

[de consumir]

f Allò que una persona consumeix en un restaurant, en un cafè. Pagar la consumició.

->consumidor

■consumidor -a

[de consumir; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj i m i f Que consumeix. Els països consumidors de petroli. Una consumidora de cocaïna.

2 m i f Persona que adquireix béns i contracta serveis per a les seves necessitats personals. Associació de consumidors. Els consumidors i els productors.

->consumidorisme

consumidorisme

m ECON Política per la qual els consumidors intenten defensar llurs drets i interessos, mitjançant certs moviments i associacions.

->consumiment

■consumiment

[de consumir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Estat de qui es consumeix.

->consumir

■consumir

[del ll. consumĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[també com dormir] v 1 1 tr Gastar, destruir (alguna cosa) per descomposició, dissipació, combustió, etc. No engegar la calefacció per no consumir electricitat.

2 pron L’espelma s’ha consumit tota.

3 tr esp Prendre alguna cosa com a aliment. Consumir moltes patates.

4 tr p ext Utilitzar (un producte) per a satisfer una necessitat real o creada. Darrerament, la societat consumeix molts cosmètics. La publicitat fa consumir productes que no necessitem.

5 abs Una societat que consumeix molt.

6 tr LITÚRG Sumir.

2 fig 1 tr Fer perdre el vigor, la vitalitat, etc. (d’algú) una intensa afecció física o moral. El neguit em consumeix.

2 pron S’ha consumit d’esperar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consumir

GERUNDI: consumint

PARTICIPI: consumit, consumida, consumits, consumides

INDICATIU PRESENT: consumeixo, consumeixes, consumeix, consumim, consumiu, consumeixen

INDICATIU PRESENT (alternatiu): consumo, consums, consum, consumim, consumiu, consumen

INDICATIU IMPERFET: consumia, consumies, consumia, consumíem, consumíeu, consumien

INDICATIU PASSAT: consumí, consumires, consumí, consumírem, consumíreu, consumiren

INDICATIU FUTUR: consumiré, consumiràs, consumirà, consumirem, consumireu, consumiran

INDICATIU CONDICIONAL: consumiria, consumiries, consumiria, consumiríem, consumiríeu, consumirien

SUBJUNTIU PRESENT: consumeixi, consumeixis, consumeixi, consumim, consumiu, consumeixin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): consumi, consumis, consumi, consumim, consumiu, consumin

SUBJUNTIU IMPERFET: consumís, consumissis, consumís, consumíssim, consumíssiu, consumissin

IMPERATIU: consumeix, consumeixi, consumim, consumiu, consumeixin

IMPERATIU (alternatiu): consum, consumi, consumim, consumiu, consumin

->consumisme

■consumisme

m 1 Corrent econòmic fonamentat en l’increment del consum de béns.

2 p ext Tendència a consumir productes en quantitat molt superior a la necessària.

->consumista

■consumista

1 adj Relatiu o pertanyent al consumisme.

2 m i f Partidari del consumisme.

3 adj p ext Que es caracteritza pel consumisme. Una societat consumista.

->consumpció

■consumpció

Part. sil.: con_sump_ci_ó

[del ll. consumptio, -ōnis, íd.]

f 1 1 ant Acció de consumir; consum.

2 LITÚRG Sumpció.

2 PAT Amagriment i afectació profunda de l’estat general de l’organisme a conseqüència de malalties greus i prolongades o del dejuni.

->consumptiu

■consumptiu -iva

Part. sil.: con_sump_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. consumptus, -a, -um, participi de consumĕre ‘consumir’; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj Que té la propietat de consumir; destructiu.

->contabescència

■contabescència

Part. sil.: con_ta_bes_cèn_ci_a

[de contabescent]

f Decandiment general del cos; atròfia.

->contabescent

■contabescent

[del ll. contabescens, -ntis, participi pres. de contabescĕre ‘decandir-se, consumir-se’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj Afectat de contabescència.

->contactar

■contactar

[de contacte]

v intr Posar-se en contacte o en comunicació. Ja he contactat amb la Generalitat per a la inauguració.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contactar

GERUNDI: contactant

PARTICIPI: contactat, contactada, contactats, contactades

INDICATIU PRESENT: contacto, contactes, contacta, contactem, contacteu, contacten

INDICATIU IMPERFET: contactava, contactaves, contactava, contactàvem, contactàveu, contactaven

INDICATIU PASSAT: contactí, contactares, contactà, contactàrem, contactàreu, contactaren

INDICATIU FUTUR: contactaré, contactaràs, contactarà, contactarem, contactareu, contactaran

INDICATIU CONDICIONAL: contactaria, contactaries, contactaria, contactaríem, contactaríeu, contactarien

SUBJUNTIU PRESENT: contacti, contactis, contacti, contactem, contacteu, contactin

SUBJUNTIU IMPERFET: contactés, contactessis, contactés, contactéssim, contactéssiu, contactessin

IMPERATIU: contacta, contacti, contactem, contacteu, contactin

->contacte

■contacte

[del ll. contactus, -us, íd., der. de contingĕre ‘tocar, arribar a tocar’, der. de tangĕre ‘tocar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 1 Fet de tocar-se dos cossos, de tenir un punt comú o uns quants. Evitar el contacte amb el malalt. Posar en contacte dues coses. Estar, trobar-se, en contacte.

2 ASTR Instant en el qual el punt lluminós de l’astre que s’eclipsa entra al con d’ombra del cos que eclipsa o en surt.

3 tenir punts de contacte fig Tenir alguna cosa en comú dues persones o dues coses.

2 1 fig Relació directa. Els funcionaris que estan en contacte amb el públic.

2 Comunicació. Estem en contacte permanent. Posar-se en contacte dues persones. Prendre contacte amb algú.

3 Persona que fa de pont per a obtenir alguna cosa altrament inaccessible.

4 1 ELECT Condició de dos cossos conductors que es toquen a fi d’establir el pas d’un corrent elèctric de l’un a l’altre.

2 ELECTROT Peça conductora destinada a establir un contacte amb un altra de semblant a fi de produir el tancament o l’obertura d’un circuit elèctric.

5 ESTRATIG Superfície plana que separa dues masses contigües de roca.

6 FERROC Peça metàl·lica llarguera col·locada entre els carrils i connectada amb els senyals d’una instal·lació de blocatge que, amb el pas d’una locomotora, acciona un dispositiu sonor d’aquesta quan la via és ocupada.

7 FOTOG Còpia de les mateixes dimensions que el negatiu, realitzada posant en contacte, durant l’exposició, el paper amb el negatiu original.

->contactologia

■contactologia

Part. sil.: con_tac_to_lo_gi_a

[de contacte i -logia]

f OFTAL Branca de l’oftalmologia que estudia les indicacions i l’ús de les lents de contacte.

->contactor

■contactor

[formació culta analògica sobre la base del ll. contactus, -a, -um, participi de contingĕre ‘tocar’]

m ELECTROT Interruptor que es tanca per la força d’un electroimant.

->contagi

■contagi

[del ll. contagium, íd., der. de tangĕre ‘tocar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 HIG Transmissió d’una malaltia infecciosa d’un individu malalt a un altre individu sa per contacte directe o indirecte.

2 fig El contagi d’un vici. Contagi d’entusiasme.

2 LING Fenomen pel qual una unitat lingüística de qualsevol nivell pren una característica que no li és pròpia a causa d’una analogia amb una altra unitat.

3 PSIC Procés espontani de caràcter emocional mitjançant el qual una col·lectivitat de persones es troba dominada pel mateix estat afectiu.

->contagiable

■contagiable

Part. sil.: con_ta_gi_a_ble

adj Que pot ésser contagiat.

->contagiar

■contagiar

Part. sil.: con_ta_gi_ar

[de contagi; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr 1 Transmetre per contagi. El pare contagià el refredat al fill. M’ha contagiat la veïna.

2 fig Contagiar un vici.

2 pron 1 Transmetre’s per contagi. La grip es contagia.

2 Esdevenir malalt per contagi. S’ha contagiat del virus i ha d’estar en quarantena.

3 fig L’entusiasme es contagià a tota la comunitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contagiar

GERUNDI: contagiant

PARTICIPI: contagiat, contagiada, contagiats, contagiades

INDICATIU PRESENT: contagio, contagies, contagia, contagiem, contagieu, contagien

INDICATIU IMPERFET: contagiava, contagiaves, contagiava, contagiàvem, contagiàveu, contagiaven

INDICATIU PASSAT: contagií, contagiares, contagià, contagiàrem, contagiàreu, contagiaren

INDICATIU FUTUR: contagiaré, contagiaràs, contagiarà, contagiarem, contagiareu, contagiaran

INDICATIU CONDICIONAL: contagiaria, contagiaries, contagiaria, contagiaríem, contagiaríeu, contagiarien

SUBJUNTIU PRESENT: contagiï, contagiïs, contagiï, contagiem, contagieu, contagiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: contagiés, contagiessis, contagiés, contagiéssim, contagiéssiu, contagiessin

IMPERATIU: contagia, contagiï, contagiem, contagieu, contagiïn

->contagió

■contagió

Part. sil.: con_ta_gi_ó

[del ll. contagio, -ōnis ‘contacte; contagi’]

f Contagi.

->contagiós

■contagiós -osa

Part. sil.: con_ta_gi_ós

[del ll. contagiosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

adj 1 Que es comunica per contagi. Una malaltia contagiosa.

2 p anal Un malalt contagiós.

3 fig Un vici contagiós.

->contagiosament

contagiosament

Part. sil.: con_ta_gi_o_sa_ment

[de contagiós]

adv Per contagi.

->contagiositat

■contagiositat

Part. sil.: con_ta_gi_o_si_tat

[de contagiós; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f Qualitat de contagiós.

->container

container* [kontájnər]

[angl ] m MANUT Contenidor.

->contalla

■contalla

[de contar]

f 1 Allò que hom conta. Al vespre vam estar dues hores escoltant les contalles del pastor.

2 Conte, faula.

3 En algunes històries, fet apòcrif que és presentat barrejat amb uns altres de veritables.

->contaminable

■contaminable

[del ll. contaminabĭlis, íd.]

adj Que pot ésser contaminat.

->contaminació

■contaminació

Part. sil.: con_ta_mi_na_ci_ó

[del ll. contaminatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de contaminar o de contaminar-se;

2 l’efecte.

2 ECOL 1 Alteració de les propietats d’un medi per incorporació, generalment deguda a l’acció directa o indirecta de l’home, de pertorbacions, materials o radiacions que introdueixen modificacions de l’estructura i la funció dels ecosistemes afectats. Contaminació atmosfèrica. Contaminació radioactiva.

2 contaminació acústica Pertorbació de l’ambient sonor normal originada per fonts de soroll.

3 contaminació lluminosa Augment del fons de brillantor del cel nocturn a causa de la dispersió de llum procedent de la il·luminació artificial.

3 1 CRÍT TEXT En les lliçons d’un còdex, fusió de variants de dues recensions o més, de manera que el còdex ja no pertany a cap família concreta de manuscrits ni conté cap tipus determinable de text.

2 LING En l’evolució d’un mot, fusió de determinats sons o de determinades accepcions provinents d’un altre mot anàleg; encreuament.

3 LIT En la literatura llatina, fusió de dos texts o més de la comèdia grega dins una comèdia romana.

4 METAL·L Introducció indesitjable d’un element en un aliatge, del qual modifica negativament les propietats.

->contaminador

■contaminador -a

adj contaminant 1.

->contaminant

■contaminant

[de contaminar]

1 adj Que contamina.

2 m QUÍM Substància estranya que es troba en excés, però que és tolerada per un organisme.

->contaminar

■contaminar

[del ll. contaminare ‘barrejar, embrutar per contacte’; 1a FONT: 1490, Tirant]

v 1 1 tr Impurificar, corrompre, per contacte. L’activitat humana contamina l’aire. Han contaminat el sòl de nitrats.

2 pron Contaminar-se l’atmosfera.

2 tr MED Infectar d’una malaltia contagiosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contaminar

GERUNDI: contaminant

PARTICIPI: contaminat, contaminada, contaminats, contaminades

INDICATIU PRESENT: contamino, contamines, contamina, contaminem, contamineu, contaminen

INDICATIU IMPERFET: contaminava, contaminaves, contaminava, contaminàvem, contaminàveu, contaminaven

INDICATIU PASSAT: contaminí, contaminares, contaminà, contaminàrem, contaminàreu, contaminaren

INDICATIU FUTUR: contaminaré, contaminaràs, contaminarà, contaminarem, contaminareu, contaminaran

INDICATIU CONDICIONAL: contaminaria, contaminaries, contaminaria, contaminaríem, contaminaríeu, contaminarien

SUBJUNTIU PRESENT: contamini, contaminis, contamini, contaminem, contamineu, contaminin

SUBJUNTIU IMPERFET: contaminés, contaminessis, contaminés, contaminéssim, contaminéssiu, contaminessin

IMPERATIU: contamina, contamini, contaminem, contamineu, contaminin

->contar

■contar

Cp. comptar

[del ll. compŭtāre ‘calcular’, que del sentit de ‘enumerar coses’ passà al de ‘enumerar fets, narrar, contar’, amb grafia també diferent de comptar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v tr 1 Relatar amb detall; narrar. Sempre conta desgràcies. És una cosa llarga de contar.

2 p anal Contar una rondalla, un conte. Contar una mentida.

3 contar per menut (o per peces menudes, o fil per randa, o fil per l’agulla) Contar amb tots els detalls, minuciosament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contar

GERUNDI: contant

PARTICIPI: contat, contada, contats, contades

INDICATIU PRESENT: conto, contes, conta, contem, conteu, conten

INDICATIU IMPERFET: contava, contaves, contava, contàvem, contàveu, contaven

INDICATIU PASSAT: contí, contares, contà, contàrem, contàreu, contaren

INDICATIU FUTUR: contaré, contaràs, contarà, contarem, contareu, contaran

INDICATIU CONDICIONAL: contaria, contaries, contaria, contaríem, contaríeu, contarien

SUBJUNTIU PRESENT: conti, contis, conti, contem, conteu, contin

SUBJUNTIU IMPERFET: contés, contessis, contés, contéssim, contéssiu, contessin

IMPERATIU: conta, conti, contem, conteu, contin

->contarella

■contarella

[de contar]

f Rondalla.

->conte

■conte

[del ll. compŭtus ‘càlcul’ (v. contar); 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Rondalla.

2 LIT Narració, generalment breu, d’un fet o d’una sèrie de fets reals, llegendaris o ficticis, amb la intenció d’entretenir, divertir, moralitzar, etc.

3 conte de la vora del foc Rondalla de la vora del foc.

4 i conte contat ja és explicat Frase amb què se sol concloure la narració d’un conte.

2 Relació d’un esdeveniment fals o de pura invenció.

->contemperació

■contemperació

Part. sil.: con_tem_pe_ra_ci_ó

[del ll. contemperatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de contemperar o de contemperar-se;

2 l’efecte.

->contemperant

■contemperant

[de contemperar]

adj Que contempera.

->contemperar

■contemperar

[del ll. contemperare ‘mesclar convenientment’]

v 1 tr Modificar (alguna cosa) acomodant-la a una altra. Contemperar la seva actitud a les circumstàncies.

2 pron Contemperar-se algú a les circumstàncies.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contemperar

GERUNDI: contemperant

PARTICIPI: contemperat, contemperada, contemperats, contemperades

INDICATIU PRESENT: contempero, contemperes, contempera, contemperem, contempereu, contemperen

INDICATIU IMPERFET: contemperava, contemperaves, contemperava, contemperàvem, contemperàveu, contemperaven

INDICATIU PASSAT: contemperí, contemperares, contemperà, contemperàrem, contemperàreu, contemperaren

INDICATIU FUTUR: contemperaré, contemperaràs, contemperarà, contemperarem, contemperareu, contemperaran

INDICATIU CONDICIONAL: contemperaria, contemperaries, contemperaria, contemperaríem, contemperaríeu, contemperarien

SUBJUNTIU PRESENT: contemperi, contemperis, contemperi, contemperem, contempereu, contemperin

SUBJUNTIU IMPERFET: contemperés, contemperessis, contemperés, contemperéssim, contemperéssiu, contemperessin

IMPERATIU: contempera, contemperi, contemperem, contempereu, contemperin

->contemplació

■contemplació

Part. sil.: con_tem_pla_ci_ó

[del ll. contemplatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de contemplar. La contemplació de les meravelles de l’univers. Estar en contemplació davant un espectacle.

2 RELIG Unió amb Déu pel coneixement afectiu. Absort en alta contemplació.

3 RELIG Estat de l’ànima lliurada totalment a la meditació.

2 1 Atenció que hom fa a una persona o a una cosa per raó de la seva importància.

2 en (o per) contemplació de loc prep Amb vista a.

3 pl Complaences, miraments. Voltar algú de contemplacions. Tractar algú sense contemplacions.

->contemplador

■contemplador -a

[del ll. contemplator, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m i f Que contempla.

->contemplar

■contemplar

[del ll. contemplari, íd., der. de templum ‘lloc fàcilment visible de tot arreu o des d’on es pot veure tot’, cosa que explicaria el significat del verb, o també del sentit d’observar i meditar amb profunditat religiosa; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 1 Esguardar atentament absorbint-se en la vista de l’objecte. Contemplar els estels. Contemplar una imatge.

2 RELIG Meditar. Contemplem aquest misteri.

2 Donar a algú tots els gusts, totes les satisfaccions. Viu allí contemplat de tothom.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contemplar

GERUNDI: contemplant

PARTICIPI: contemplat, contemplada, contemplats, contemplades

INDICATIU PRESENT: contemplo, contemples, contempla, contemplem, contempleu, contemplen

INDICATIU IMPERFET: contemplava, contemplaves, contemplava, contemplàvem, contemplàveu, contemplaven

INDICATIU PASSAT: contemplí, contemplares, contemplà, contemplàrem, contemplàreu, contemplaren

INDICATIU FUTUR: contemplaré, contemplaràs, contemplarà, contemplarem, contemplareu, contemplaran

INDICATIU CONDICIONAL: contemplaria, contemplaries, contemplaria, contemplaríem, contemplaríeu, contemplarien

SUBJUNTIU PRESENT: contempli, contemplis, contempli, contemplem, contempleu, contemplin

SUBJUNTIU IMPERFET: contemplés, contemplessis, contemplés, contempléssim, contempléssiu, contemplessin

IMPERATIU: contempla, contempli, contemplem, contempleu, contemplin

->contemplatiu

■contemplatiu -iva

Part. sil.: con_tem_pla_tiu

[del ll. contemplativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Que es lliura a la contemplació.

2 m i f Persona que mena vida contemplativa.

->contemplativament

■contemplativament

[de contemplatiu]

adv Amb contemplació.

->contemporaneïtat

■contemporaneïtat

Part. sil.: con_tem_po_ra_ne_ï_tat

[de contemporani]

f Circumstància d’ésser contemporani.

->contemporani

■contemporani -ània

[del ll. contemporaneus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj i m i f 1 Que és del mateix temps, de la mateixa època, que un altre. Els contemporanis de Crist.

2 De l’època actual; modern. La música contemporània.

->contemporàniament

■contemporàniament

Part. sil.: con_tem_po_rà_ni_a_ment

[de contemporani]

adv Dins la mateixa època.

->contemporització

■contemporització

Part. sil.: con_tem_po_rit_za_ci_ó

[de contemporitzar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Acció de contemporitzar.

->contemporitzador

■contemporitzador -a

[de contemporitzar]

adj i m i f Que contemporitza.

->contemporitzar

■contemporitzar

[del b. ll. temporizare ‘passar el temps’, amb influx de contemporaneus ‘contemporani’; 1a FONT: 1653, DTo.]

v intr Fer les oportunes concessions amb vista a obtenir quelcom d’allò que hom persegueix. Si no contemporitzeu no obtindreu res de l’altra part.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contemporitzar

GERUNDI: contemporitzant

PARTICIPI: contemporitzat, contemporitzada, contemporitzats, contemporitzades

INDICATIU PRESENT: contemporitzo, contemporitzes, contemporitza, contemporitzem, contemporitzeu, contemporitzen

INDICATIU IMPERFET: contemporitzava, contemporitzaves, contemporitzava, contemporitzàvem, contemporitzàveu, contemporitzaven

INDICATIU PASSAT: contemporitzí, contemporitzares, contemporitzà, contemporitzàrem, contemporitzàreu, contemporitzaren

INDICATIU FUTUR: contemporitzaré, contemporitzaràs, contemporitzarà, contemporitzarem, contemporitzareu, contemporitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: contemporitzaria, contemporitzaries, contemporitzaria, contemporitzaríem, contemporitzaríeu, contemporitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: contemporitzi, contemporitzis, contemporitzi, contemporitzem, contemporitzeu, contemporitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: contemporitzés, contemporitzessis, contemporitzés, contemporitzéssim, contemporitzéssiu, contemporitzessin

IMPERATIU: contemporitza, contemporitzi, contemporitzem, contemporitzeu, contemporitzin

->contemptible

■contemptible

[del ll. contemptibĭlis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj Menyspreable, que no mereix cap consideració.

->contenció^1

■contenció^1

Part. sil.: con_ten_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. contentus, -a, -um, participi de continēre ‘contenir’]

f 1 1 Acció d’impedir que una cosa surti dels seus límits, traspassi el seu límit. Un mur de contenció.

2 Acció de contenir allò que tendeix a desajuntar-se.

2 fig La contenció de les passions.

->contenció^2

contenció^2

Part. sil.: con_ten_ci_ó

[del ll. contentio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 ant Disputa, baralla.

2 DR Litigi entre parts.

->contenciós

■contenciós -osa

Part. sil.: con_ten_ci_ós

[del ll. contentiosus, -a, -um ‘relatiu a la disputa, a la baralla’; 1a FONT: 1696, DLac.]

DR 1 adj Dit de tot el que és susceptible d’ésser posat en discussió davant els jutges.

2 adj Dit de l’assumpte sotmès a la decisió dels tribunals en forma de litigi, en contraposició als actes governatius i als de jurisdicció voluntària.

3 m Despatx d’una empresa o d’una administració que s’ocupa d’afers litigiosos.

4 contenciós administratiu DR ADM Procés, també anomenat recurs, seguit contra els actes i les resolucions definitives de l’administració pública que violen l’ordenament jurídic, desconeixen un dret particular o lesionen un interès jurídicament protegit.

5 jurisdicció contenciosa administrativa DR ADM Esfera de competència dels tribunals que coneixen dels procediments seguits contra actes de l’administració pública.

->contenciosament

■contenciosament

Part. sil.: con_ten_ci_o_sa_ment

[de contenciós]

adv D’una manera contenciosa.

->contendent

■contendent

[del ll. contendens, -ntis, participi pres. de contendĕre ‘esforçar-se, lluitar’]

adj Que contén, que disputa, que lluita, amb un altre. Les parts contendents.

->contendir

■contendir

[de contendre]

v intr Contendre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contendir

GERUNDI: contendint

PARTICIPI: contendit, contendida, contendits, contendides

INDICATIU PRESENT: contendeixo, contendeixes, contendeix, contendim, contendiu, contendeixen

INDICATIU IMPERFET: contendia, contendies, contendia, contendíem, contendíeu, contendien

INDICATIU PASSAT: contendí, contendires, contendí, contendírem, contendíreu, contendiren

INDICATIU FUTUR: contendiré, contendiràs, contendirà, contendirem, contendireu, contendiran

INDICATIU CONDICIONAL: contendiria, contendiries, contendiria, contendiríem, contendiríeu, contendirien

SUBJUNTIU PRESENT: contendeixi, contendeixis, contendeixi, contendim, contendiu, contendeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: contendís, contendissis, contendís, contendíssim, contendíssiu, contendissin

IMPERATIU: contendeix, contendeixi, contendim, contendiu, contendeixin

->contendre

■contendre

[del ll. contendĕre ‘esforçar-se, lluitar’; 1a FONT: 1081]

v intr Disputar, lluitar, amb un altre; contendir. Contendre de paraules.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contendre

GERUNDI: contenent

PARTICIPI: contès, contesa, contesos, conteses

INDICATIU PRESENT: contenc, contens, contén, contenem, conteneu, contenen

INDICATIU IMPERFET: contenia, contenies, contenia, conteníem, conteníeu, contenien

INDICATIU PASSAT: contenguí, contengueres, contengué, contenguérem, contenguéreu, contengueren

INDICATIU FUTUR: contendré, contendràs, contendrà, contendrem, contendreu, contendran

INDICATIU CONDICIONAL: contendria, contendries, contendria, contendríem, contendríeu, contendrien

SUBJUNTIU PRESENT: contengui, contenguis, contengui, contenguem, contengueu, contenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: contengués, contenguessis, contengués, contenguéssim, contenguéssiu, contenguessin

IMPERATIU: contén, contengui, contenguem, conteneu, contenguin

->contenidor

■contenidor -a

[de contenir]

1 adj Que conté.

2 m MANUT Recipient destinat al transport de mercaderies de tota mena, àdhuc sense embalar, des del domicili de l’expedidor fins al del destinatari.

3 m OBR PÚBL Recipient de capacitat i formes diverses, obert o tancat, destinat a contenir o a transportar escombraries, runa, deixalles, etc.

->conteniment

■conteniment

[de contenir]

m contenció^1.

->contenir

■contenir

[del ll. continēre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Tenir, encloure, dins seu (alguna cosa). Aquesta caixa conté llibres i papers. Aquest volum conté “L’Atlàntida" i el “Canigó". La carta conté consells i exhortacions.

2 tr Constar (d’un nombre determinat de parts). Aquest volum conté quatre-centes pàgines. Dotze conté tres vegades quatre.

3 1 tr Impedir que (una cosa) surti dels seus límits, impedir que traspassi un límit. Els soldats contenien la multitud.

2 pron fig Retenir-se, reprimir els sentiments, especialment la còlera o l’entusiasme. Encara que estigueu molt enfadats, conteniu-vos. No van saber-se contenir d’alegria i van saltar al camp en acabar el partit.

3 pron fig Mantenir-se sense satisfer un desig, una necessitat. L’alegria es contingué.

4 tr fig Contenir les passions, l’alegria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contenir

GERUNDI: contenint

PARTICIPI: contingut, continguda, continguts, contingudes

INDICATIU PRESENT: continc, contens, conté, contenim, conteniu, contenen

INDICATIU IMPERFET: contenia, contenies, contenia, conteníem, conteníeu, contenien

INDICATIU PASSAT: continguí, contingueres, contingué, continguérem, continguéreu, contingueren

INDICATIU FUTUR: contindré, contindràs, contindrà, contindrem, contindreu, contindran

INDICATIU CONDICIONAL: contindria, contindries, contindria, contindríem, contindríeu, contindrien

SUBJUNTIU PRESENT: contingui, continguis, contingui, continguem, contingueu, continguin

SUBJUNTIU IMPERFET: contingués, continguessis, contingués, continguéssim, continguéssiu, continguessin

IMPERATIU: contén, contingui, continguem, conteniu, continguin

IMPERATIU (alternatiu): contingues, contingui, continguem, contingueu, continguin

->contenitzable

contenitzable

adj Susceptible d’ésser contenitzat.

->contenització

contenització

Part. sil.: con_te_nit_za_ci_ó

f MANUT 1 1 Acció de contenitzar;

2 l’efecte.

2 Operació prèvia a l’expedició i generalment posterior a l’embalatge unitari o de petites agrupacions, que consisteix a disposar els productes, les mercaderies, etc., en contenidors.

->contenitzar

contenitzar

v tr MANUT Disposar (productes, matèries, etc.) en contenidors per a llur transport o emmagatzematge.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contenitzar

GERUNDI: contenitzant

PARTICIPI: contenitzat, contenitzada, contenitzats, contenitzades

INDICATIU PRESENT: contenitzo, contenitzes, contenitza, contenitzem, contenitzeu, contenitzen

INDICATIU IMPERFET: contenitzava, contenitzaves, contenitzava, contenitzàvem, contenitzàveu, contenitzaven

INDICATIU PASSAT: contenitzí, contenitzares, contenitzà, contenitzàrem, contenitzàreu, contenitzaren

INDICATIU FUTUR: contenitzaré, contenitzaràs, contenitzarà, contenitzarem, contenitzareu, contenitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: contenitzaria, contenitzaries, contenitzaria, contenitzaríem, contenitzaríeu, contenitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: contenitzi, contenitzis, contenitzi, contenitzem, contenitzeu, contenitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: contenitzés, contenitzessis, contenitzés, contenitzéssim, contenitzéssiu, contenitzessin

IMPERATIU: contenitza, contenitzi, contenitzem, contenitzeu, contenitzin

->content

■content -a

[del ll. contentus, -a, -um ‘contingut, satisfet, content’, participi de continēre ‘contenir’; 1a FONT: s. XIV]

adj 1 Que no desitja res més del que té, res més de part d’algú o d’alguna cosa; satisfet. No està mai content. Està molt content del seu treball.

2 Granment satisfet; alegre.

->contentació

■contentació

Part. sil.: con_ten_ta_ci_ó

[del b. ll. contentatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

f Estat de qui està content, satisfet.

->contentiu

■contentiu -iva

Part. sil.: con_ten_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. contentus, -a, -um, participi de continēre ‘contenir’]

adj Que conté.

->conter

■conter

m Gallofa.

->conterrani

■conterrani -ània

[del ll. conterraneus ‘compatriota’]

adj Nadiu de la mateixa terra que un altre.

->contertulià

■contertulià -ana

Part. sil.: con_ter_tu_li_à

[de tertulià]

m i f Concurrent a una tertúlia.

->contesa

■contesa

[del ll. contensa, del participi de contendĕre, contensus, -a, -um, variant de contentus; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 Acció de contendre; disputa, baralla, altercació.

2 DR Litigi entre parts.

3 INFORM Moment o situació en què dues estacions terminals d’un circuit proven de transmetre alhora.

->contesta

■contesta

Hom.: conteste

[de contestar]

f 1 Acció de contestar.

2 Allò que hom contesta. No em vinguis amb contestes, quan et mano alguna cosa.

->contestà

■contestà -ana

Hom.: contestar

1 HIST 1 m i f Individu d’un poble ibèric que a l’època preromana ocupava la part meridional del País Valencià.

2 adj Relatiu o pertanyent als contestans.

2 adj i m i f Cocentainer.

->contestable

■contestable

[de contestar]

adj Que pot ésser contestat o impugnat.

->contestació

■contestació

Part. sil.: con_tes_ta_ci_ó

[del ll. contestatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Contesta.

2 SOCIOL Actitud d’enfrontament envers les estructures i les ideologies de caràcter autoritari.

->contestador

■contestador -a

[de contestar]

1 adj Que contesta.

2 contestador automàtic (o simplement contestador m) Aparell connectat al telèfon, que contesta automàticament les trucades emetent missatges enregistrats i que enregistra també els missatges rebuts.

->contestaire

contestaire

Part. sil.: con_tes_tai_re

adj i m i f col·loq Que a tot contesta; replicaire.

->contestar

■contestar

Hom.: contestà

[del ll. contestari, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr 1 Dir o escriure (quelcom) a algú en resposta al que aquest ha dit o escrit. Contestar una carta.

2 abs Contestar a una carta, a una acusació.

3 p ext Correspondre a salutacions, a una agressió, etc. Si us ataquen, contesteu.

4 p ext Manifestar algú d’alguna manera que ha rebut una trucada telefònica, que ha sentit que algú trucava o el cridava. Vam contestar els crits d’ajut que sentíem.

2 1 intr Dir mots de disconformitat, d’oposició, etc., a allò que no vol resposta, a una ordre, a un retret; replicar. Obeeix sense contestar.

2 tr Refusar d’admetre, rebutjar enèrgicament (una autoritat, un acte de govern, una situació establerta, una ideologia, etc.), especialment fent patent el desacord amb una acció de protesta. El nou rector fou contestat pels estudiants.

3 tr ant DR Comparèixer en judici per confessar o negar (la demanda de l’actor).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contestar

GERUNDI: contestant

PARTICIPI: contestat, contestada, contestats, contestades

INDICATIU PRESENT: contesto, contestes, contesta, contestem, contesteu, contesten

INDICATIU IMPERFET: contestava, contestaves, contestava, contestàvem, contestàveu, contestaven

INDICATIU PASSAT: contestí, contestares, contestà, contestàrem, contestàreu, contestaren

INDICATIU FUTUR: contestaré, contestaràs, contestarà, contestarem, contestareu, contestaran

INDICATIU CONDICIONAL: contestaria, contestaries, contestaria, contestaríem, contestaríeu, contestarien

SUBJUNTIU PRESENT: contesti, contestis, contesti, contestem, contesteu, contestin

SUBJUNTIU IMPERFET: contestés, contestessis, contestés, contestéssim, contestéssiu, contestessin

IMPERATIU: contesta, contesti, contestem, contesteu, contestin

->contestatari

■contestatari -ària

[de contestar]

adj i m i f Que contesta sistemàticament el sistema politicosocial establert i refusa d’integrar-s’hi.

->conteste

■conteste

Hom.: contesta

[del b. ll. contestis, íd.]

m i f Que testimonieja conformement amb altri.

->context

■context

[del ll. contextus, -us, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Conjunt d’idees i de fets continguts en un escrit o en un discurs que permeten de determinar el sentit d’un fragment, una frase o un mot que hi apareixen. Treure una paraula del context.

2 FON Conjunt de sons que envolten un fonema.

3 context lingüístic (o simplement context) LING Per oposició a context situacional, conjunt d’elements lingüístics que precedeixen i segueixen un determinat enunciat.

4 context situacional (o simplement context) LING Per oposició a context lingüístic, conjunt d’elements extralingüístics que envolten la producció i la recepció d’un text.

2 fig Conjunt de circumstàncies que envolten i expliquen un esdeveniment, una situació, un individu, etc. Context històric. Context familiar. Context social.

->contextual

■contextual

Part. sil.: con_tex_tu_al

adj 1 Relatiu o pertanyent al context.

2 1 LING Dit d’una variant en relació amb la situació de producció i recepció del text.

2 FON Dit d’una variant fonemàtica dependent del context.

->contextualització

■contextualització

Part. sil.: con_tex_tu_a_lit_za_ci_ó

f 1 Acció de contextualitzar.

2 esp LING Enunciat, exemple, etc., que, en un recull lexicogràfic, determina el sentit d’un mot i, eventualment, en permet la traducció en una altra llengua.

->contextualitzar

■contextualitzar

Part. sil.: con_tex_tu_a_lit_zar

v tr Situar en un context. Si no contextualitzes aquesta expressió, no en puc entendre el sentit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contextualitzar

GERUNDI: contextualitzant

PARTICIPI: contextualitzat, contextualitzada, contextualitzats, contextualitzades

INDICATIU PRESENT: contextualitzo, contextualitzes, contextualitza, contextualitzem, contextualitzeu, contextualitzen

INDICATIU IMPERFET: contextualitzava, contextualitzaves, contextualitzava, contextualitzàvem, contextualitzàveu, contextualitzaven

INDICATIU PASSAT: contextualitzí, contextualitzares, contextualitzà, contextualitzàrem, contextualitzàreu, contextualitzaren

INDICATIU FUTUR: contextualitzaré, contextualitzaràs, contextualitzarà, contextualitzarem, contextualitzareu, contextualitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: contextualitzaria, contextualitzaries, contextualitzaria, contextualitzaríem, contextualitzaríeu, contextualitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: contextualitzi, contextualitzis, contextualitzi, contextualitzem, contextualitzeu, contextualitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: contextualitzés, contextualitzessis, contextualitzés, contextualitzéssim, contextualitzéssiu, contextualitzessin

IMPERATIU: contextualitza, contextualitzi, contextualitzem, contextualitzeu, contextualitzin

->contextura

■contextura

[del ll. contextura ‘entreteixit’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Arranjament i unió de les parts constituents d’una cosa, especialment de certs teixits orgànics. La contextura dels músculs.

2 fig La contextura d’una obra literària.

->contia

■contia

Part. sil.: con_ti_a

f Tia del cònjuge, germana del sogre o de la sogra.

->contigu

■contigu -a

[del ll. contiguus, -a, -um, íd., der. de contingĕre ‘tocar, arribar a tocar’, der. de tangĕre ‘tocar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Dit d’una cosa en contacte amb una altra. La seva casa és contigua a la meva. Uns terrenys contigus.

->contiguament

■contiguament

[de contigu]

adv Amb contigüitat.

->contigüitat

■contigüitat

Part. sil.: con_ti_güi_tat

[de contigu; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Qualitat de contigu. La contigüitat de dos terrenys.

->contindre

contindre

[variant de contenir]

v tr i pron Contenir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contindre

GERUNDI: contenint

PARTICIPI: contingut, continguda, continguts, contingudes

INDICATIU PRESENT: continc, contens, conté, contenim, conteniu, contenen

INDICATIU IMPERFET: contenia, contenies, contenia, conteníem, conteníeu, contenien

INDICATIU PASSAT: continguí, contingueres, contingué, continguérem, continguéreu, contingueren

INDICATIU FUTUR: contindré, contindràs, contindrà, contindrem, contindreu, contindran

INDICATIU CONDICIONAL: contindria, contindries, contindria, contindríem, contindríeu, contindrien

SUBJUNTIU PRESENT: contingui, continguis, contingui, continguem, contingueu, continguin

SUBJUNTIU IMPERFET: contingués, continguessis, contingués, continguéssim, continguéssiu, continguessin

IMPERATIU: contén, contingui, continguem, conteniu, continguin

IMPERATIU (alternatiu): contingues, contingui, continguem, contingueu, continguin

->continença

■continença

[de contenir]

f Manera de captenir-se en l’expressió del semblant, el posat, les actituds, les accions.

->continència

■continència

Part. sil.: con_ti_nèn_ci_a

[del ll. continentia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Virtut que consisteix a contenir-se, a mantenir dins uns límits prudents la satisfacció dels plaers, especialment dels sexuals.

2 1 Capacitat de retenció.

2 FISIOL ANIM Estat d’un esfínter que funciona amb normalitat.

->continent^1

■continent^1

[del ll. continens, -ntis, íd., participi pres. de continēre ‘contenir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Que observa la continència.

2 m Cosa que en conté una altra.

3 m GEOG 1 Cadascuna de les grans divisions de la terra emergida separades pels oceans. Els cinc continents. El continent africà.

2 esp Cadascun dels blocs continentals amb relació a les illes pròximes.

3 l’antic continent Europa, Àsia i Àfrica.

4 el nou continent Amèrica.

->continent^2

■continent^2

[v. continent^1]

m 1 Moviment amb què es revela en algú la intenció de fer alguna cosa. Va fer continent de besar-li la mà.

2 de continent loc adv Tot seguit.

->continental

■continental

[de continent^1]

adj 1 Relatiu o pertanyent a un continent, especialment per oposició a insular.

2 clima continental CLIMAT Clima propi de l’interior dels grans continents degut al predomini de la continentalitat i caracteritzat per les oscil·lacions tèrmiques pronunciades, tant diürnes com anuals, la breu durada de les estacions equinoccials (primavera i tardor) i l’escassetat de precipitacions.

->continentalitat

■continentalitat

[de continental]

f 1 Qualitat de continental.

2 CLIMAT Factor climàtic caracteritzat per una gran oscil·lació tèrmica diürna i anual i per una gran sequedat.

->continentment

■continentment

[de continent^1]

adv Amb continència.

->contingència

■contingència

Part. sil.: con_tin_gèn_ci_a

[del ll. contingentia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de contingent. La contingència de les coses humanes.

2 Allò que és contingent.

->contingent

■contingent

[del ll. contingens, -ntis, participi pres. de contingĕre ‘tocar, arribar a tocar’, der. de tangĕre ‘tocar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Que pot esdevenir-se o no esdevenir-se; eventual. Circumstàncies contingents.

2 FILOS Dit d’allò que pot ésser o no ésser (oposat a necessari).

2 m MIL 1 Porció o part que aporta a una acció solidària cadascun dels qui hi intervenen. Acudiren els contingents de tropes dels aliats.

2 Conjunt de joves cridats el mateix dia al servei militar.

3 m ECON El que és determinat per contingentació.

->contingentació

contingentació

Part. sil.: con_tin_gen_ta_ci_ó

f ECON Mesura proteccionista de control del comerç internacional segons la qual només pot ésser importada una quantitat determinada d’una mercaderia durant un període fixat.

->contingentisme

contingentisme

m FILOS Doctrina filosòfica basada en la contingència de les lleis de la natura i de les diverses “regions" de l’ésser, que s’oposa al determinisme i defensa la llibertat.

->contingentment

■contingentment

[de contingent]

adv D’una manera contingent; eventualment, casualment.

->contingut

■contingut

[de contenir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Cosa continguda dins una altra.

2 Matèria d’un discurs, una obra, etc., en oposició a la forma.

3 LING Conjunt formalitzable d’elements que componen una determinada unitat fonològica o lèxica.

4 LÒG Comprensió.

->continu

■continu -ínua

Cp. continuat

[del ll. continuus, -a, -um, íd., der. de continēre ‘mantenir unit’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 1 adj i m Que té contigüitat de parts, sense interrupció o cessació. Una quantitat contínua.

2 m FILOS En la filosofia clàssica, realitat material considerada com un tot les parts de la qual, unides entre elles sense solució de continuïtat, tenen un límit únic i comú.

3 adj MAT Dit dels objectes matemàtics que presenten una determinada propietat de continuïtat.

4 f TÈXT Màquina per a filar o retòrcer de funcionament continu (a diferència de la selfactina, que és intermitent).

5 corrent continu ELECTROT [símb: CC] Corrent elèctric que té sempre el mateix sentit i la intensitat del qual és constant o bé varia lleugerament entorn d’un valor constant formant una petita ondulació.

2 adj Que ocorre en successió ràpida, molt freqüent, sovint, repetit. Modificacions contínues.

3 de continu loc adv Sense interrupció.

->continuabilitat

■continuabilitat

Part. sil.: con_ti_nu_a_bi_li_tat

[de continuable]

f Qualitat de continuable.

->continuable

■continuable

Part. sil.: con_ti_nu_a_ble

[de continuar]

adj Que pot ésser continuat.

->continuació

■continuació

Part. sil.: con_ti_nu_a_ci_ó

[del ll. continuatio, -onis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de continuar;

2 l’efecte. Li proposà la continuació de l’obra. Aquesta història és continuació de l’anterior.

2 a continuació loc adv Tot seguit.

->continuadament

■continuadament

Part. sil.: con_ti_nu_a_da_ment

[de continuat]

adv D’una manera continuada.

->continuador

■continuador -a

Part. sil.: con_ti_nu_a_dor

[de continuar]

m i f Persona que continua una cosa començada per una altra. El fill fou el continuador de l’obra del pare.

->contínuament

■contínuament

Part. sil.: con_tí_nu_a_ment

[de continu]

adv D’una manera contínua, sense interrupció.

->continuar

■continuar

Part. sil.: con_ti_nu_ar

[del ll. continuare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Prosseguir (allò que hom va fent), reprendre (allò que havia restat inacabat). Continuar la lectura. Ha continuat l’obra començada pel mestre.

2 abs No t’aturis, continua.

2 intr Prosseguir, durar, estendre’s, sense interrupció. La febre continua. La pluja continuava. Continuar treballant. Per més que li parlessin, ell continuava llegint.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: continuar

GERUNDI: continuant

PARTICIPI: continuat, continuada, continuats, continuades

INDICATIU PRESENT: continuo, continues, continua, continuem, continueu, continuen

INDICATIU IMPERFET: continuava, continuaves, continuava, continuàvem, continuàveu, continuaven

INDICATIU PASSAT: continuí, continuares, continuà, continuàrem, continuàreu, continuaren

INDICATIU FUTUR: continuaré, continuaràs, continuarà, continuarem, continuareu, continuaran

INDICATIU CONDICIONAL: continuaria, continuaries, continuaria, continuaríem, continuaríeu, continuarien

SUBJUNTIU PRESENT: continuï, continuïs, continuï, continuem, continueu, continuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: continués, continuessis, continués, continuéssim, continuéssiu, continuessin

IMPERATIU: continua, continuï, continuem, continueu, continuïn

->continuat

■continuat -ada

Part. sil.: con_ti_nu_at

Cp. continu

[del ll. continuatus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Seguit, successiu, constant, no interromput. Visqué en continuat martiri. El soroll continuat de les onades.

->continuatiu

■continuatiu -iva

Part. sil.: con_ti_nu_a_tiu

[del ll. continuativus, -a, -um, íd.]

adj Que causa o expressa continuació.

->continuisme

■continuisme

Part. sil.: con_ti_nu_is_me

m POLÍT Doctrina que propugna la tendència a mantenir el statu quo o les circumstàncies que s’esdevenen en una situació determinada.

->continuista

■continuista

Part. sil.: con_ti_nu_is_ta

POLÍT 1 adj Relatiu o pertanyent al continuisme.

2 m i f Partidari del continuisme.

->continuïtat

■continuïtat

Part. sil.: con_ti_nu_ï_tat

[del ll. continuĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de continu. La continuïtat d’una funció.

2 Unió entre les parts d’un tot homogeni.

3 MAT Propietat d’ésser continu.

->contínuum

■contínuum

Part. sil.: con_tí_nu_um

m Seguit d’elements homogenis; continu. Contínuum urbà. Contínuum geogràfic d’un tret fonètic.

->contista

■contista

[de conte]

m i f Persona que escriu contes.

->contorbació

■contorbació

Part. sil.: con_tor_ba_ci_ó

[del ll. conturbatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Acció de contorbar o de contorbar-se;

2 l’efecte.

->contorbar

■contorbar

[del ll. conturbāre, íd.; 1a FONT: 1476]

v 1 tr Alterar (l’ordre, l’ànim). Saber que havia passat aquella desgràcia ens contorbà.

2 pron En veure allò, es contorbà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contorbar

GERUNDI: contorbant

PARTICIPI: contorbat, contorbada, contorbats, contorbades

INDICATIU PRESENT: contorbo, contorbes, contorba, contorbem, contorbeu, contorben

INDICATIU IMPERFET: contorbava, contorbaves, contorbava, contorbàvem, contorbàveu, contorbaven

INDICATIU PASSAT: contorbí, contorbares, contorbà, contorbàrem, contorbàreu, contorbaren

INDICATIU FUTUR: contorbaré, contorbaràs, contorbarà, contorbarem, contorbareu, contorbaran

INDICATIU CONDICIONAL: contorbaria, contorbaries, contorbaria, contorbaríem, contorbaríeu, contorbarien

SUBJUNTIU PRESENT: contorbi, contorbis, contorbi, contorbem, contorbeu, contorbin

SUBJUNTIU IMPERFET: contorbés, contorbessis, contorbés, contorbéssim, contorbéssiu, contorbessin

IMPERATIU: contorba, contorbi, contorbem, contorbeu, contorbin

->contorçar-se

■contorçar-se

[de torçar]

v pron Contòrcer-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contorçar

GERUNDI: contorçant

PARTICIPI: contorçat, contorçada, contorçats, contorçades

INDICATIU PRESENT: contorço, contorces, contorça, contorcem, contorceu, contorcen

INDICATIU IMPERFET: contorçava, contorçaves, contorçava, contorçàvem, contorçàveu, contorçaven

INDICATIU PASSAT: contorcí, contorçares, contorçà, contorçàrem, contorçàreu, contorçaren

INDICATIU FUTUR: contorçaré, contorçaràs, contorçarà, contorçarem, contorçareu, contorçaran

INDICATIU CONDICIONAL: contorçaria, contorçaries, contorçaria, contorçaríem, contorçaríeu, contorçarien

SUBJUNTIU PRESENT: contorci, contorcis, contorci, contorcem, contorceu, contorcin

SUBJUNTIU IMPERFET: contorcés, contorcessis, contorcés, contorcéssim, contorcéssiu, contorcessin

IMPERATIU: contorça, contorci, contorcem, contorceu, contorcin

->contòrcer-se

■contòrcer-se

[del ll. contorquēre ‘girar, fer girar’; 1a FONT: 1858]

v pron Fer contorsions. Es contorcia tot ell de dolor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contòrcer

GERUNDI: contorcent

PARTICIPI: contorçut, contorçuda, contorçuts, contorçudes

INDICATIU PRESENT: contorço, contorces, contorç, contorcem, contorceu, contorcen

INDICATIU IMPERFET: contorcia, contorcies, contorcia, contorcíem, contorcíeu, contorcien

INDICATIU PASSAT: contorcí, contorceres, contorcé, contorcérem, contorcéreu, contorceren

INDICATIU FUTUR: contorceré, contorceràs, contorcerà, contorcerem, contorcereu, contorceran

INDICATIU CONDICIONAL: contorceria, contorceries, contorceria, contorceríem, contorceríeu, contorcerien

SUBJUNTIU PRESENT: contorci, contorcis, contorci, contorcem, contorceu, contorcin

SUBJUNTIU IMPERFET: contorcés, contorcessis, contorcés, contorcéssim, contorcéssiu, contorcesssin

IMPERATIU: contorç, contorci, contorcem, contorceu, contorcin

->contorn

■contorn

[de contornar; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 Línia que limita exteriorment una superfície o un cos; perifèria.

2 MAT Corba tancada en què ha estat donat un sentit de recorregut.

->contornada

■contornada

[de contorn]

f dial Voltants.

->contornar

■contornar

[de tornar; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v 1 tr Fer voltar de dreta a esquerra o viceversa. Contornar vehicles comandats a distància.

2 pron El bosc era espès, i els cavalls no s’hi podien contornar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contornar

GERUNDI: contornant

PARTICIPI: contornat, contornada, contornats, contornades

INDICATIU PRESENT: contorno, contornes, contorna, contornem, contorneu, contornen

INDICATIU IMPERFET: contornava, contornaves, contornava, contornàvem, contornàveu, contornaven

INDICATIU PASSAT: contorní, contornares, contornà, contornàrem, contornàreu, contornaren

INDICATIU FUTUR: contornaré, contornaràs, contornarà, contornarem, contornareu, contornaran

INDICATIU CONDICIONAL: contornaria, contornaries, contornaria, contornaríem, contornaríeu, contornarien

SUBJUNTIU PRESENT: contorni, contornis, contorni, contornem, contorneu, contornin

SUBJUNTIU IMPERFET: contornés, contornessis, contornés, contornéssim, contornéssiu, contornessin

IMPERATIU: contorna, contorni, contornem, contorneu, contornin

->contornat

■contornat -ada

adj HERÀLD Dit de l’animal o l’objecte que mira el flanc sinistre de l’escut, contràriament a la regla heràldica.

->contornejar

■contornejar

[de contorn]

v tr 1 Formar el contorn d’alguna cosa. L’alba contornejava les teulades del poble.

2 Seguir el contorn d’alguna cosa, fer la volta a una cosa. Contornejar l’estadi olímpic.

3 TÈXT En la disposició de dibuixos per a teixits, pintar sobre el paper quadriculat adient el contorn dels motius ornamentals que componen els dibuixos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contornejar

GERUNDI: contornejant

PARTICIPI: contornejat, contornejada, contornejats, contornejades

INDICATIU PRESENT: contornejo, contorneges, contorneja, contornegem, contornegeu, contornegen

INDICATIU IMPERFET: contornejava, contornejaves, contornejava, contornejàvem, contornejàveu, contornejaven

INDICATIU PASSAT: contornegí, contornejares, contornejà, contornejàrem, contornejàreu, contornejaren

INDICATIU FUTUR: contornejaré, contornejaràs, contornejarà, contornejarem, contornejareu, contornejaran

INDICATIU CONDICIONAL: contornejaria, contornejaries, contornejaria, contornejaríem, contornejaríeu, contornejarien

SUBJUNTIU PRESENT: contornegi, contornegis, contornegi, contornegem, contornegeu, contornegin

SUBJUNTIU IMPERFET: contornegés, contornegessis, contornegés, contornegéssim, contornegéssiu, contornegessin

IMPERATIU: contorneja, contornegi, contornegem, contornegeu, contornegin

->contorsió

■contorsió

Part. sil.: con_tor_si_ó

[del ll. contorsio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f 1 Moviment que contreu irregularment els membres, les faccions de la cara. Les contorsions causades pel sofriment.

2 Gests afectats. Ballava fent contorsions ridícules.

->contorsionisme

■contorsionisme

Part. sil.: con_tor_si_o_nis_me

[de contorsió]

m ESPECT Activitat acrobàtica consistent en la contorsió del tronc i les extremitats per aconseguir positures contranaturals.

->contorsionista

■contorsionista

Part. sil.: con_tor_si_o_nis_ta

[de contorsió]

m i f ESPECT Acròbata que practica el contorsionisme.

->contort

■contort -a

[de contòrcer-se]

adj 1 BOT 1 Dit de l’òrgan vegetal torçut.

2 Dit de la prefloració en què cada sèpal o pètal cavalca damunt el precedent.

3 Dit de la planta amb prefloració contorta.

2 HISTOL Dit de la primera porció del túbul renal (proximal) i de la que segueix la nansa de Henle (distal).

->contortes

contortes

f BOT 1 pl Ordre de dicotiledònies simpètales constituït per plantes herbàcies o llenyoses de fulles generalment oposades i de flors actinomorfes de corol·la contorta i ovaris súper, que comprèn les famílies de les apocinàcies, les asclepiadàcies, les gencianàcies i les longaniàcies.

2 sing Planta de l’ordre de les contortes.

->contra

■contra

[del ll. contra, íd.; 1a FONT: s. XI]

1 prep 1 En direcció devers (quelcom) fins a estar-hi en contacte. La pluja batia contra els vidres.

2 Posat en contacte. Una escala recolzada contra la paret.

3 En sentit oposat a, en oposició a. Nedar contra el corrent. Marxar contra l’enemic.

4 en contra loc adv En sentit oposat, en oposició. Tots em van en contra. Si tu hi vas a favor, jo hi aniré en contra.

5 en contra de loc prep En sentit oposat a, en oposició a. En contra d’ell. Estàs en contra meu.

6 per contra loc adv Al contrari.

2 m La part desfavorable d’una cosa; inconvenient. Això té els seus pros i els seus contres. És interessant, però té els seus contres.

3 f 1 Oposició a algú o alguna cosa.

2 fer (o portar, o dur) la contra (a algú) Anar contra la seva opinió, contra la consecució del que vol o desitja.

4 f ESPORT En esgrima, parada en què l’espasa descriu un cercle entorn de la de l’adversari fins a tornar-s’hi a posar en contacte.

5 f MAR Aparell amb el qual és retinguda la botavara de les veles cangrees quan, en navegar amb vent de popa, aquella tendeix a moure’s enrere per efecte dels balanços.

6 m MÚS Pedal de l’orgue.

7 f MÚS Veu de contralt.

->contra-

■contra-

1 Prefix, del llatí contra, que denota: 1 Oposició. Ex.: contracorrent.

2 Reciprocitat. Ex.: contracanvi.

3 Duplicació o reforç. Ex.: contrafilera.

4 Segon lloc en categoria o grau. Ex.: contraalmirall.

2 HERÀLD Prefix que indica contraposició respecte a les posicions, als esmalts, etc., de les peces o les figures. Ex.: contrafaixat, contrapotençat, contrabarra.

3 MÚS Prefix que indica una octava més baixa.

->contraacusació

■contraacusació

Part. sil.: con_tra_a_cu_sa_ci_ó

[de acusació]

f Acusació de l’acusat contra l’acusador.

->contraagulla

■contraagulla

Part. sil.: con_tra_a_gu_lla

[de agulla]

f FERROC Tros de carril que resta en contacte amb l’agulla quan és desplaçada lateralment en el canvi de via.

->contraalisis

■contraalisis

Part. sil.: con_tra_a_li_sis

[de alisis]

m pl METEOR Vents constants que bufen en direcció oposada a la dels alisis.

->contraalmirall

■contraalmirall

Part. sil.: con_tra_al_mi_rall

[de almirall]

m ORG MIL Oficial de grau immediatament inferior al de vicealmirall.

->contraalmirallessa

■contraalmirallessa

Part. sil.: con_tra_al_mi_ra_lles_sa

[de contraalmirall]

f ORG MIL Dona que té el grau de contraalmirall.

->contraantena

contraantena

Part. sil.: con_tra_an_te_na

[de antena]

f TELECOM Fils conductors units entre ells i aïllats de terra, col·locats sota una antena.

->contraassegurança

■contraassegurança

Part. sil.: con_tra_as_se_gu_ran_ça

[de assegurança]

f DR CIV Contracte en el qual l’assegurat s’obliga a pagar una prima a l’assegurador contra el compromís d’aquest d’abonar una indemnització en el cas que l’assegurat no obtingui el benefici esperat en el contracte d’assegurança.

->contraatac

■contraatac

Part. sil.: con_tra_a_tac

[de contraatacar]

m 1 TÀCT 1 Reacció ofensiva ràpida i per sorpresa per a expulsar l’enemic del terreny ocupat i recuperar la posició momentàniament perduda.

2 pl Línia fortificada que els assetjats oposen als atacs dels assetjants.

2 ESPORT Reacció ofensiva ràpida d’un esportista o un equip davant de l’atac del contrari, obligant-lo a defensar-se abans que es pugui organitzar.

->contraatacar

■contraatacar

Part. sil.: con_tra_a_ta_car

[de atacar]

v intr TÀCT i 1 ESPORT Fer un contraatac.

2 Passar bruscament de la defensiva a l’ofensiva.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contraatacar

GERUNDI: contraatacant

PARTICIPI: contraatacat, contraatacada, contraatacats, contraatacades

INDICATIU PRESENT: contraataco, contraataques, contraataca, contraataquem, contraataqueu, contraataquen

INDICATIU IMPERFET: contraatacava, contraatacaves, contraatacava, contraatacàvem, contraatacàveu, contraatacaven

INDICATIU PASSAT: contraataquí, contraatacares, contraatacà, contraatacàrem, contraatacàreu, contraatacaren

INDICATIU FUTUR: contraatacaré, contraatacaràs, contraatacarà, contraatacarem, contraatacareu, contraatacaran

INDICATIU CONDICIONAL: contraatacaria, contraatacaries, contraatacaria, contraatacaríem, contraatacaríeu, contraatacarien

SUBJUNTIU PRESENT: contraataqui, contraataquis, contraataqui, contraataquem, contraataqueu, contraataquin

SUBJUNTIU IMPERFET: contraataqués, contraataquessis, contraataqués, contraataquéssim, contraataquéssiu, contraataquessin

IMPERATIU: contraataca, contraataqui, contraataquem, contraataqueu, contraataquin

->contrabaix

■contrabaix

Part. sil.: con_tra_baix

[de baix^3; 1a FONT: 1575, DPou.]

MÚS 1 m Instrument del grup de corda i d’arc, el de dimensions més grans i de registre més greu.

2 m i f Contrabaixista.

->contrabaixista

contrabaixista

Part. sil.: con_tra_bai_xis_ta

[de contrabaix]

m i f MÚS Músic que toca el contrabaix.

->contrabaixó

contrabaixó

Part. sil.: con_tra_bai_xó

[de baixó]

m MÚS Contrafagot.

->contrabalanç

contrabalanç

[de contrabalançar]

m Contrapès.

->contrabalançar

■contrabalançar

[de balançar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr 1 Fer equilibri a un pes; equilibrar.

2 fig El seu poder contrabalançava el del príncep.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrabalançar

GERUNDI: contrabalançant

PARTICIPI: contrabalançat, contrabalançada, contrabalançats, contrabalançades

INDICATIU PRESENT: contrabalanço, contrabalances, contrabalança, contrabalancem, contrabalanceu, contrabalancen

INDICATIU IMPERFET: contrabalançava, contrabalançaves, contrabalançava, contrabalançàvem, contrabalançàveu, contrabalançaven

INDICATIU PASSAT: contrabalancí, contrabalançares, contrabalançà, contrabalançàrem, contrabalançàreu, contrabalançaren

INDICATIU FUTUR: contrabalançaré, contrabalançaràs, contrabalançarà, contrabalançarem, contrabalançareu, contrabalançaran

INDICATIU CONDICIONAL: contrabalançaria, contrabalançaries, contrabalançaria, contrabalançaríem, contrabalançaríeu, contrabalançarien

SUBJUNTIU PRESENT: contrabalanci, contrabalancis, contrabalanci, contrabalancem, contrabalanceu, contrabalancin

SUBJUNTIU IMPERFET: contrabalancés, contrabalancessis, contrabalancés, contrabalancéssim, contrabalancéssiu, contrabalancessin

IMPERATIU: contrabalança, contrabalanci, contrabalancem, contrabalanceu, contrabalancin

->contraban

■contraban

[de ban^1; 1a FONT: s. XVII]

m 1 DR ADM Producció, consum o tràfic de gènere o d’efectes estancats o prohibits.

2 passar de contraban Introduir (alguna cosa) esquivant la vigilància.

->contrabanda

■contrabanda

[de banda^1]

f HERÀLD En una banda d’un escut, d’una bandera, etc., dividida transversalment en dues meitats de colors o de metalls diferents, cada meitat per oposició a l’altra meitat.

->contrabandat

■contrabandat -ada

adj HERÀLD Dit d’un escut, una bandera, etc., que presenta contrabandes.

->contrabandista

■contrabandista

[de contraban; 1a FONT: s. XVIII]

m i f Persona que fa contraban.

->contrabarana

■contrabarana

[de barana]

f Barana complementària.

->contrabarra

■contrabarra

[de barra^1]

f HERÀLD En una barra d’un escut, d’una bandera, etc., dividida transversalment en dues meitats de colors o de metalls diferents, cada meitat per oposició a l’altra meitat.

->contrabarrat

■contrabarrat -ada

[de barrat^2]

adj HERÀLD Dit d’un escut, d’una bandera, etc., que presenta contrabarres.

->contrabarrera

■contrabarrera

[de barrera]

f Segona barrera.

->contrabase

■contrabase

[de base]

f pedestal 1.

->contrabastiment

■contrabastiment

m CONSTR Segon bastiment que hom posa en un primer fixat a la paret, per a posar-hi les vidrieres i les portes.

->contrabateria

■contrabateria

Part. sil.: con_tra_ba_te_ri_a

[de bateria]

f TÀCT Acció duta a terme per l’artilleria pròpia en fer foc contra l’enemiga a fi i efecte d’anul·lar-ne o disminuir-ne la capacitat d’actuació.

->contrabatre

■contrabatre

[de batre]

v tr TÀCT Fer foc (contra l’artilleria enemiga).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrabatre

GERUNDI: contrabatent

PARTICIPI: contrabatut, contrabatuda, contrabatuts, contrabatudes

INDICATIU PRESENT: contrabato, contrabats, contrabat, contrabatem, contrabateu, contrabaten

INDICATIU IMPERFET: contrabatia, contrabaties, contrabatia, contrabatíem, contrabatíeu, contrabatien

INDICATIU PASSAT: contrabatí, contrabateres, contrabaté, contrabatérem, contrabatéreu, contrabateren

INDICATIU FUTUR: contrabatré, contrabatràs, contrabatrà, contrabatrem, contrabatreu, contrabatran

INDICATIU CONDICIONAL: contrabatria, contrabatries, contrabatria, contrabatríem, contrabatríeu, contrabatrien

SUBJUNTIU PRESENT: contrabati, contrabatis, contrabati, contrabatem, contrabateu, contrabatin

SUBJUNTIU IMPERFET: contrabatés, contrabatessis, contrabatés, contrabatéssim, contrabatéssiu, contrabatessin

IMPERATIU: contrabat, contrabati, contrabatem, contrabateu, contrabatin

->contrablocatge

contrablocatge

[de blocatge]

m TÀCT Acció destinada a trencar o atenuar un blocatge.

->contracaixa

■contracaixa

Part. sil.: con_tra_cai_xa

[de caixa]

f 1 GRÀF Divisió superior dreta de la caixa d’impremta, on hi ha lletres especials i altres signes.

2 HIST Caixa per a l’elecció nominal dels jurats del consell municipal de València, vigent fins al decret de Nova Planta.

->contracalcar

■contracalcar

[de calcar]

v tr Calcar de manera que s’obtingui la imatge invertida.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contracalcar

GERUNDI: contracalcant

PARTICIPI: contracalcat, contracalcada, contracalcats, contracalcades

INDICATIU PRESENT: contracalco, contracalques, contracalca, contracalquem, contracalqueu, contracalquen

INDICATIU IMPERFET: contracalcava, contracalcaves, contracalcava, contracalcàvem, contracalcàveu, contracalcaven

INDICATIU PASSAT: contracalquí, contracalcares, contracalcà, contracalcàrem, contracalcàreu, contracalcaren

INDICATIU FUTUR: contracalcaré, contracalcaràs, contracalcarà, contracalcarem, contracalcareu, contracalcaran

INDICATIU CONDICIONAL: contracalcaria, contracalcaries, contracalcaria, contracalcaríem, contracalcaríeu, contracalcarien

SUBJUNTIU PRESENT: contracalqui, contracalquis, contracalqui, contracalquem, contracalqueu, contracalquin

SUBJUNTIU IMPERFET: contracalqués, contracalquessis, contracalqués, contracalquéssim, contracalquéssiu, contracalquessin

IMPERATIU: contracalca, contracalqui, contracalquem, contracalqueu, contracalquin

->contracanal

■contracanal

[de canal]

m Canal auxiliar d’un altre de principal.

->contracant

■contracant

[de cant^1]

m MÚS Contrapunt destinat a acompanyar una melodia.

->contracantell

■contracantell

[de cantell]

m GRÀF En certes relligadures de luxe, enquadrament ornamental de la part interior de la tapa.

->contracanvi

■contracanvi

[de canvi; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Allò que hom dóna en canvi o en compensació d’allò que rep.

2 DR MERC Import del segon canvi que sorgeix en recanviar una lletra.

->contracanxa

contracanxa

f ESPORT Franja de terreny situada al costat de la canxa del frontó, a la dreta del jugador.

->contracarena

contracarena

[de carena]

f CONSTR NAV Peça que cobreix la quilla per la part inferior de la nau, com a reforç i protecció de les peces que hi van.

->contracarril

■contracarril

[de carril]

m FERROC Banda o perfil de ferro que hom col·loca paral·lelament al carril en els revolts, els ponts i els encreuaments de via per tal d’evitar els descarrilaments, i en els passos a nivell per protegir el paviment en passar-hi els vehicles.

->contracció

■contracció

Part. sil.: con_trac_ci_ó

[del ll. contractio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de contreure o de contreure’s;

2 l’efecte. Contracció muscular. Contracció cardíaca.

3 MEC Disminució de les dimensions transversals d’un cos sotmès a un esforç de deformació per tracció.

4 TÈXT Encongiment normal d’un teixit en sortir del teler respecte a la longitud de l’ordit i de la trama esmerçats, a causa de les ondulacions dels fils corresponents en entrellaçar-se.

2 GRAM Elisió que es produeix en el contacte entre dos mots adjacents de manera que s’uneixen gràficament.

3 contracció de la vena fluida HIDR Disminució de la secció d’un doll de fluid que surt per un orifici petit a causa de les components transversals de la velocitat de les partícules del fluid en el moment de passar per l’orifici.

->contracèdula

■contracèdula

[de cèdula]

f Cèdula que en revoca una altra d’anterior.

->contracepció

■contracepció

Part. sil.: con_tra_cep_ci_ó

[de l’angl. contraception (final s. XIX), compost anormal de contra i conception]

f MED Acció d’evitar la fecundació i, doncs, l’embaràs.

->contraceptiu

■contraceptiu -iva

Part. sil.: con_tra_cep_tiu

[de l’angl. contraceptive, compost anormal de contra i conceptive, a partir de contraception]

1 adj Relatiu o pertanyent a la contracepció.

2 m MED Instrument o fàrmac emprat per a evitar la fecundació.

->contraceptor

■contraceptor -a

[formació culta analògica de terme d’agent sobre la base de contracepció]

adj i m i f Que practica la contracepció.

->contraclaror

■contraclaror

[de claror; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Llum que passa a través d’un cos translúcid.

2 a contraclaror loc adv Amb l’objecte que hom mira posat entre la llum i l’ull.

->contraclau

■contraclau

Part. sil.: con_tra_clau

[de clau^2]

f 1 Cadascuna de les dovelles immediates a la clau d’un arc, d’una volta.

2 ESPORT En la lluita lliure, clau utilitzada com a resposta per a evitar o contrarestar els efectes d’una altra clau.

->contraclavilla

contraclavilla

[de clavilla]

f TECNOL Segona clavilla que hom posa per tal d’evitar que s’afluixi la clavilla principal.

->contracoberta

■contracoberta

[de coberta]

f GRÀF Segona coberta d’un llibre, protegida per la tapa.

->contracodast

contracodast

[de codast]

m CONSTR NAV Peça de fusta o de ferro que va adossada al codast per la part de popa i que serveix per a reforçar-lo.

->contracoixinet

■contracoixinet

Part. sil.: con_tra_coi_xi_net

[de coixinet]

m TECNOL Peça de metall, en forma d’anell, que serveix per a mantenir un arbre de transmissió en el seu coixinet.

->contracop

■contracop

[de cop]

1 m Repercussió d’un cop, d’una topada. El cavall va caure, i el contracop el va llançar de la sella.

2 de contracop loc adv De retop. Si l’empresa plega, de contracop també hauran de plegar altres cases.

->contracor

■contracor

[de cor^1; 1a FONT: 1696, DLac.]

Mot emprat en l’expressió a contracor loc adv Vencent un sentiment de repugnància, de mala gana. Fer una cosa a contracor, ben a contracor.

->contracorrent

■contracorrent

[de corrent]

m 1 1 Corrent en sentit contrari al del corrent principal.

2 a contracorrent loc adv Contra corrent.

2 QUÍM IND Procediment en el qual dos fluids que circulen en sentit contrari actuen l’un sobre l’altre bescanviant energia o matèria.

->contracta

■contracta

Hom.: contracte

[de contractar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f DR 1 Contracte fet amb l’estat, amb una corporació, amb un particular, per a executar una obra per un preu determinat.

2 Instrument, escriptura o obligació simple signada amb què hom assegura un contracte.

3 El mateix contracte o conveni.

->contractació

■contractació

Part. sil.: con_trac_ta_ci_ó

[de contractar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Acció de contractar.

->contractant

■contractant

[de contractar]

adj i m i f Que contracta. Les parts contractants.

->contractar

■contractar

[de contracte^1; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v tr 1 Estipular, fer, un contracte amb algú que l’obliga a prestar (un servei), a executar (alguna cosa). Hem contractat els seus serveis. Contractar l’execució d’una obra.

2 Fer un contracte (amb algú) per a una feina. Hem contractat dos professors per a aquest curs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contractar

GERUNDI: contractant

PARTICIPI: contractat, contractada, contractats, contractades

INDICATIU PRESENT: contracto, contractes, contracta, contractem, contracteu, contracten

INDICATIU IMPERFET: contractava, contractaves, contractava, contractàvem, contractàveu, contractaven

INDICATIU PASSAT: contractí, contractares, contractà, contractàrem, contractàreu, contractaren

INDICATIU FUTUR: contractaré, contractaràs, contractarà, contractarem, contractareu, contractaran

INDICATIU CONDICIONAL: contractaria, contractaries, contractaria, contractaríem, contractaríeu, contractarien

SUBJUNTIU PRESENT: contracti, contractis, contracti, contractem, contracteu, contractin

SUBJUNTIU IMPERFET: contractés, contractessis, contractés, contractéssim, contractéssiu, contractessin

IMPERATIU: contracta, contracti, contractem, contracteu, contractin

->contractat

■contractat -ada

[de contracte^1]

m i f Persona vinculada per un contracte a una empresa o a un organisme.

->contracte^1

■contracte^1

Hom.: contracta

[del ll. contractus, -us, der. de contrahĕre ‘ajuntar, contraure’; 1a FONT: 1272, CTort.]

m 1 DR 1 Acord de dues voluntats o més adreçat a produir efectes jurídics.

2 Acta o document que enregistra un contracte.

3 contracte programa Contracte entre l’administració i una empresa pública en què es fixen ajuts econòmics en funció del compliment dels objectius acordats.

2 contracte social SOCIOL Acord entre els individus o entre aquests i la comunitat que hom suposa generalment implícit com a base de l’organització social.

->contracte^2

■contracte^2 -a

Hom.: contracta

[del ll. contractus, -a, -um, part. de contrahĕre ‘ajuntar, contraure’]

adj 1 Que presenta una contracció.

2 GRAM Dit de les vocals i les formes que són el resultat d’una contracció.

3 article contracte GRAM Forma que pren l’article definit masculí, singular o plural, en contacte amb una de les preposicions a, de o per (al, als, del, dels, pel, pels).

->contràctil

■contràctil

[formació culta analògica sobre la base de contracte^2 amb la terminació -il (cf. hàbil, mòbil, dòcil, etc.), ll. -ĭlis, indicador de capacitat o aptitud]

adj Que té el poder de contreure’s, de produir una contracció. El músculs són contràctils. La força contràctil del cor. Un moviment contràctil.

->contractilitat

■contractilitat

[de contràctil]

f FISIOL ANIM Capacitat d’una fibra muscular d’escurçar-se en una dimensió i d’eixamplar-se en les altres.

->contractista

■contractista

[de contracta]

m i f Persona que per contracta executa una obra per al govern, per a una corporació, per a un particular.

->contractor

■contractor -a

[del ll. contractor, -ōris, íd.]

adj i m i f Que contreu.

->contractual

■contractual

Part. sil.: con_trac_tu_al

[formació culta analògica sobre la base del ll. contractus i el sufix -al]

adj 1 Relatiu o pertanyent al contracte.

2 Regulat per un contracte.

->contractualisme

■contractualisme

Part. sil.: con_trac_tu_a_lis_me

m SOCIOL Doctrina de caràcter jusnaturalista que explica l’origen de la societat a partir del contracte social.

->contractualista

■contractualista

Part. sil.: con_trac_tu_a_lis_ta

1 adj Relatiu o pertanyent al contractualisme.

2 m i f Seguidor del contractualisme.

->contractura

■contractura

[del ll. contractura, íd.]

f 1 Estat de rigidesa o de contracció permanent, involuntària i no reversible d’un grup muscular o més que manté la zona respectiva en una posició viciosa.

2 Estrenyiment del fust d’una columna en la seva part superior.

->contracultura

■contracultura

f SOCIOL Nom donat a les manifestacions sociològiques i polítiques de diversos moviments i fenòmens socials, l’objecte dels quals és de subvertir i superar el sistema tradicional de valors de la societat capitalista, dogmàtica i autoritària.

->contracultural

■contracultural

adj SOCIOL Relatiu o pertanyent a la contracultura.

->contrada

■contrada

[de encontrada^1, forma més antiga, per afèresi: una (en)contrada]

f 1 Voltants, extensió de terra pròxima a un lloc, a una persona, a una casa.

2 Extensió de terra determinada amb relació a un lloc o un nucli geogràfic.

->contradansa

■contradansa

[de dansa]

f DANSA i MÚS 1 Ball de figures d’origen popular anglès que les parelles de balladors, disposades les unes davant les altres, executen successivament.

2 Música d’aquest ball.

->contradeclaració

■contradeclaració

Part. sil.: con_tra_de_cla_ra_ci_ó

[de declaració]

f Declaració contrària a la que ha fet algú.

->contradefensa

■contradefensa

[de defensa]

f Treball de defensa que en reforça un altre.

->contradespulla

contradespulla

f TECNOL Lleugera inclinació de les cares verticals d’una peça emmotllada corresponent a la despulla del model.

->contradic

■contradic

[de dic]

m ENG HID Dic secundari fet prop d’un de principal per reforçar-ne l’acció.

->contradicció

■contradicció

Part. sil.: con_tra_dic_ci_ó

[del ll. contradictio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Acció de contradir o de contradir-se.

2 Paraules o fets que es contradiuen. Una obra plena de contradiccions.

3 1 Oposició formal amb algú o amb alguna cosa. No admetre contradiccions.

2 esperit de contradicció Disposició constant a contradir.

3 tenir esperit de contradicció Estar sempre disposat a contradir.

4 Oposició absoluta entre dos termes.

->contradictor

■contradictor -a

[del ll. contradictor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1500]

m i f Persona que contradiu. Aquesta teoria no ha trobat encara contradictor.

->contradictori

■contradictori -òria

Cp. contrari

[del ll. contradictorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1401]

adj 1 Que contradiu. Proposicions contradictòries.

2 Que implica contradicció. Les seves afirmacions són contradictòries.

3 LÒG 1 En sentit relatiu, dit de dos termes o de dues proposicions una de les quals és negació de l’altra.

2 En sentit absolut, dit d’un terme o d’una proposició que presenten una contradicció.

4 MAT Dit d’una teoria els axiomes de la qual permeten de demostrar un teorema però també la seva negació.

->contradictòriament

■contradictòriament

Part. sil.: con_tra_dic_tò_ri_a_ment

[de contradictori]

adv D’una manera contradictòria.

->contradient

■contradient

Part. sil.: con_tra_di_ent

[de contradir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Inclinat a contradir.

->contradiment

■contradiment

[de contradir; 1a FONT: 1278]

m Acció de contradir o de contradir-se.

->contradir

■contradir

[del ll. contradicĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[imper sing 2 contradigues o contradiu] v 1 tr Rectificar, algú, el que diu un altre. No el contradiguem.

2 tr Desmentir, algú, el que ha dit un altre. Contradir una afirmació, les declaracions, el testimoniatge, d’algú.

3 1 pron Dir algú el contrari del que ha dit de primer. Es contradiu ell mateix, perquè avui diu una cosa i demà diu la contrària.

2 tr p ext Estar en oposició una cosa (amb una altra). Una opinió que contradiu la teva.

3 pron Dues afirmacions que es contradiuen totalment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contradir

GERUNDI: contradient

PARTICIPI: contradit, contradita, contradits, contradites

INDICATIU PRESENT: contradic, contradius, contradiu, contradiem, contradieu, contradiuen

INDICATIU IMPERFET: contradeia, contradeies, contradeia, contradèiem, contradèieu, contradeien

INDICATIU PASSAT: contradiguí, contradigueres, contradigué, contradiguérem, contradiguéreu, contradigueren

INDICATIU FUTUR: contradiré, contradiràs, contradirà, contradirem, contradireu, contradiran

INDICATIU CONDICIONAL: contradiria, contradiries, contradiria, contradiríem, contradiríeu, contradirien

SUBJUNTIU PRESENT: contradigui, contradiguis, contradigui, contradiguem, contradigueu, contradiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: contradigués, contradiguessis, contradigués, contradiguéssim, contradiguéssiu, contradiguessin

IMPERATIU: contradigues, contradigui, contradiguem, contradigueu, contradiguin

IMPERATIU (alternatiu): contradiu, contradigui, contradiguem, contradieu, contradiguin

->contraduna

■contraduna

[de duna]

f GEOMORF Duna artificial.

->contraelectromotor

■contraelectromotor -motriu [o -motora]

Part. sil.: con_tra_e_lec_tro_mo_tor

ELECTROT 1 adj Que tendeix a oposar-se a un corrent elèctric.

2 força contraelectromotriu [símb: fcem] Força electromotriu desenvolupada en certs elements o certs aparells intercalats en un circuit elèctric que tendeix a oposar-se al pas del corrent.

->contraemboscada

■contraemboscada

Part. sil.: con_tra_em_bos_ca_da

[de emboscada]

f Emboscada feta contra una altra.

->contraenquesta

■contraenquesta

Part. sil.: con_tra_en_ques_ta

[de enquesta]

f Enquesta feta per una de les parts per verificar l’enquesta feta per la part adversa.

->contraent

■contraent

Part. sil.: con_tra_ent

[de contraure]

adj i m i f Que contreu, que s’obliga.

->contraenvidar

■contraenvidar

Part. sil.: con_tra_en_vi_dar

[de envidar]

v tr Reenvidar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contraenvidar

GERUNDI: contraenvidant

PARTICIPI: contraenvidat, contraenvidada, contraenvidats, contraenvidades

INDICATIU PRESENT: contraenvido, contraenvides, contraenvida, contraenvidem, contraenvideu, contraenviden

INDICATIU IMPERFET: contraenvidava, contraenvidaves, contraenvidava, contraenvidàvem, contraenvidàveu, contraenvidaven

INDICATIU PASSAT: contraenvidí, contraenvidares, contraenvidà, contraenvidàrem, contraenvidàreu, contraenvidaren

INDICATIU FUTUR: contraenvidaré, contraenvidaràs, contraenvidarà, contraenvidarem, contraenvidareu, contraenvidaran

INDICATIU CONDICIONAL: contraenvidaria, contraenvidaries, contraenvidaria, contraenvidaríem, contraenvidaríeu, contraenvidarien

SUBJUNTIU PRESENT: contraenvidi, contraenvidis, contraenvidi, contraenvidem, contraenvideu, contraenvidin

SUBJUNTIU IMPERFET: contraenvidés, contraenvidessis, contraenvidés, contraenvidéssim, contraenvidéssiu, contraenvidessin

IMPERATIU: contraenvida, contraenvidi, contraenvidem, contraenvideu, contraenvidin

->contraenvit

■contraenvit

Part. sil.: con_tra_en_vit

[de contraenvidar]

m Reenvit.

->contraescarpa

■contraescarpa

Part. sil.: con_tra_es_car_pa

[de escarpa^1]

f ARM Talús del vall d’una fortificació permanent oposat a l’escarpa.

->contraescriptura

■contraescriptura

Part. sil.: con_tra_es_crip_tu_ra

[de escriptura]

f Escriptura que n’anul·la una d’anterior.

->contraespiga

contraespiga

Part. sil.: con_tra_es_pi_ga

[de espiga]

f FUST En un acoblament, espiga que ocupa el mateix encaix, ensems amb una altra de més grossa.

->contraespionatge

■contraespionatge

Part. sil.: con_tra_es_pi_o_nat_ge

[de espionatge]

m Activitat de vigilar o descobrir espies enemics mitjançant agents secrets que depenen d’organitzacions especialitzades de la policia secreta, de l’exèrcit, etc.

->contraestai

contraestai

Part. sil.: con_tra_es_tai

m NÀUT Cap gruixut que ajuda l’estai a sostenir el pal o masteler estirant-lo cap a proa.

->contraestampa

■contraestampa

Part. sil.: con_tra_es_tam_pa

[de estampa]

f GRÀF Contramotlle.

->contraexemple

■contraexemple

Part. sil.: con_tra_e_xem_ple

m MAT Exemple que contradiu una afirmació.

->contraexposició

■contraexposició

Part. sil.: con_tra_ex_po_si_ci_ó

[de exposició]

f MÚS Episodi d’una fuga que segueix l’exposició.

->contrafacció

■contrafacció

Part. sil.: con_tra_fac_ci_ó

[del ll. td. contrafactio, -onis ‘comparació’]

f Contrafaïment.

->contrafactual

■contrafactual

Part. sil.: con_tra_fac_tu_al

adj LING Que designa situacions irreals. Oracions condicionals contrafactuals.

->contrafaedor

■contrafaedor -a

Part. sil.: con_tra_fa_e_dor

[de contrafer; 1a FONT: 1344]

adj i m i f Que contrafà.

->contrafaent

■contrafaent

Part. sil.: con_tra_fa_ent

[de contrafer; 1a FONT: 1373]

m El qui contrafà.

->contrafagot

■contrafagot

[de fagot]

MÚS 1 m Instrument de vent de la família de la fusta que sona una octava més baix que el fagot.

2 m i f Músic que toca el contrafagot.

->contrafaïment

■contrafaïment

Part. sil.: con_tra_fa_ï_ment

[de contrafer]

m Acció de contrafer o contravenir.

->contrafaixa

■contrafaixa

Part. sil.: con_tra_fai_xa

[de faixa]

f HERÀLD En una faixa d’un escut, d’una bandera, etc., dividida transversalment en dues meitats de colors o de metalls diferents, cada meitat per oposició a l’altra meitat.

->contrafaixat

■contrafaixat -ada

Part. sil.: con_tra_fai_xat

[de faixat]

adj HERÀLD Dit de l’escut i, en general, de la representació heràldica que presenta contrafaixes.

->contrafallada

■contrafallada

[de contrafallar]

f Acció de contrafallar.

->contrafallar

■contrafallar

[de fallar]

v tr Refallar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrafallar

GERUNDI: contrafallant

PARTICIPI: contrafallat, contrafallada, contrafallats, contrafallades

INDICATIU PRESENT: contrafallo, contrafalles, contrafalla, contrafallem, contrafalleu, contrafallen

INDICATIU IMPERFET: contrafallava, contrafallaves, contrafallava, contrafallàvem, contrafallàveu, contrafallaven

INDICATIU PASSAT: contrafallí, contrafallares, contrafallà, contrafallàrem, contrafallàreu, contrafallaren

INDICATIU FUTUR: contrafallaré, contrafallaràs, contrafallarà, contrafallarem, contrafallareu, contrafallaran

INDICATIU CONDICIONAL: contrafallaria, contrafallaries, contrafallaria, contrafallaríem, contrafallaríeu, contrafallarien

SUBJUNTIU PRESENT: contrafalli, contrafallis, contrafalli, contrafallem, contrafalleu, contrafallin

SUBJUNTIU IMPERFET: contrafallés, contrafallessis, contrafallés, contrafalléssim, contrafalléssiu, contrafallessin

IMPERATIU: contrafalla, contrafalli, contrafallem, contrafalleu, contrafallin

->contrafase

■contrafase

[de fase]

f Mot emprat en l’expressió en contrafase loc adj ELECTRÒN Dit del muntatge de dos tubs de dos transistors emprat correntment com a amplificador de potència.

->contrafemella

■contrafemella

[de femella]

f FERRET Femella que hom colla sobre una altra per tal d’assegurar-ne la immobilitat.

->contrafer

■contrafer

[de fer^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 ant Contravenir.

2 1 Imitar d’una manera il·lícita (l’obra d’un altre). Contrafer un llibre.

2 Imitar fraudulentament (un objecte que té un caràcter autèntic), falsificar. Contrafer un bitllet de banc.

3 Estrafer.

4 contrafer a l’espiritual LIT Substituir el contingut profà d’una obra literària per un altre de sagrat per tal de convertir-la en un text de caire religiós.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrafer

GERUNDI: contrafent

PARTICIPI: contrafet, contrafeta, contrafets, contrafetes

INDICATIU PRESENT: contrafaig, contrafàs, contrafà, contrafem, contrafeu, contrafan

INDICATIU IMPERFET: contrafeia, contrafeies, contrafeia, contrafèiem, contrafèieu, contrafeien

INDICATIU PASSAT: contrafiu, contraferes, contraféu, contraférem, contraféreu, contraferen

INDICATIU FUTUR: contrafaré, contrafaràs, contrafarà, contrafarem, contrafareu, contrafaran

INDICATIU CONDICIONAL: contrafaria, contrafaries, contrafaria, contrafaríem, contrafaríeu, contrafarien

SUBJUNTIU PRESENT: contrafaci, contrafacis, contrafaci, contrafem, contrafeu, contrafacin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): contrafaci, contrafacis, contrafaci, contrafacem, contrafaceu, contrafacin

SUBJUNTIU IMPERFET: contrafés, contrafessis, contrafés, contraféssim, contraféssiu, contrafessin

IMPERATIU: contrafés, contrafaci, contrafem, contrafeu, contrafacin

IMPERATIU (alternatiu): contrafés, contrafaci, contrafacem, contrafeu, contrafacin

->contrafet

■contrafet -a

[de contrafer]

adj Tort, desviat de la forma regular; deforme. Tenir el cos contrafet.

->contrafibra

■contrafibra

f Mot emprat en l’expressió a contrafibra loc adv GRÀF i ART En sentit perpendicular a les fibres d’una matèria, especialment en xilografia. Gravat a contrafibra.

->contrafil

■contrafil

[de fil]

Mot emprat en l’expressió a contrafil loc adv TÈXT En direcció contrària a la dels fils, les venes o les fibres d’una matèria.

->contrafilera

■contrafilera

[de filera; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Segona filera, que serveix de reforç o de defensa a una altra.

->contrafilet

■contrafilet

[de filet]

m FUST i MOBL Filet que en reforça un altre.

->contrafinal

contrafinal

[de final]

adj LING Dit de la vocal pretònica no inicial, anomenada també contratònica.

->contrafinestra

■contrafinestra

[de finestra]

f dial CONSTR Porticó.

->contrafirma

■contrafirma

[de contrafirmar]

f Contrasignatura.

->contrafirmar

■contrafirmar

[de firmar]

v tr Contrasignar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrafirmar

GERUNDI: contrafirmant

PARTICIPI: contrafirmat, contrafirmada, contrafirmats, contrafirmades

INDICATIU PRESENT: contrafirmo, contrafirmes, contrafirma, contrafirmem, contrafirmeu, contrafirmen

INDICATIU IMPERFET: contrafirmava, contrafirmaves, contrafirmava, contrafirmàvem, contrafirmàveu, contrafirmaven

INDICATIU PASSAT: contrafirmí, contrafirmares, contrafirmà, contrafirmàrem, contrafirmàreu, contrafirmaren

INDICATIU FUTUR: contrafirmaré, contrafirmaràs, contrafirmarà, contrafirmarem, contrafirmareu, contrafirmaran

INDICATIU CONDICIONAL: contrafirmaria, contrafirmaries, contrafirmaria, contrafirmaríem, contrafirmaríeu, contrafirmarien

SUBJUNTIU PRESENT: contrafirmi, contrafirmis, contrafirmi, contrafirmem, contrafirmeu, contrafirmin

SUBJUNTIU IMPERFET: contrafirmés, contrafirmessis, contrafirmés, contrafirméssim, contrafirméssiu, contrafirmessin

IMPERATIU: contrafirma, contrafirmi, contrafirmem, contrafirmeu, contrafirmin

->contrafloc

■contrafloc

[de floc^2]

m NÀUT Vela triangular que s’enverga al contraestai de velatxo i va ferma a l’extrem del botaló.

->contrafoc

■contrafoc

[de foc]

m Operació per a apagar un incendi forestal que consisteix a cremar una part del bosc en la direcció en què avança l’incendi, amb la finalitat de crear un buit que impedeixi l’avanç del foc.

->contrafolre

contrafolre

[de folre]

m INDUM Peça de tela que reforça el folre.

->contraforadar

■contraforadar

[de foradar]

v tr TECNOL Foradar una peça emprant com a guia de la broca els forats fets anteriorment en una altra peça que hom hi superposa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contraforadar

GERUNDI: contraforadant

PARTICIPI: contraforadat, contraforadada, contraforadats, contraforadades

INDICATIU PRESENT: contraforado, contraforades, contraforada, contraforadem, contraforadeu, contraforaden

INDICATIU IMPERFET: contraforadava, contraforadaves, contraforadava, contraforadàvem, contraforadàveu, contraforadaven

INDICATIU PASSAT: contraforadí, contraforadares, contraforadà, contraforadàrem, contraforadàreu, contraforadaren

INDICATIU FUTUR: contraforadaré, contraforadaràs, contraforadarà, contraforadarem, contraforadareu, contraforadaran

INDICATIU CONDICIONAL: contraforadaria, contraforadaries, contraforadaria, contraforadaríem, contraforadaríeu, contraforadarien

SUBJUNTIU PRESENT: contraforadi, contraforadis, contraforadi, contraforadem, contraforadeu, contraforadin

SUBJUNTIU IMPERFET: contraforadés, contraforadessis, contraforadés, contraforadéssim, contraforadéssiu, contraforadessin

IMPERATIU: contraforada, contraforadi, contraforadem, contraforadeu, contraforadin

->contraforja

contraforja

f TECNOL 1 Acció de contraforjar;

2 l’efecte.

->contraforjar

■contraforjar

[de forjar]

v tr TECNOL Forjar una barra de metall batent-la alternativament de pla i pel cantell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contraforjar

GERUNDI: contraforjant

PARTICIPI: contraforjat, contraforjada, contraforjats, contraforjades

INDICATIU PRESENT: contraforjo, contraforges, contraforja, contraforgem, contraforgeu, contraforgen

INDICATIU IMPERFET: contraforjava, contraforjaves, contraforjava, contraforjàvem, contraforjàveu, contraforjaven

INDICATIU PASSAT: contraforgí, contraforjares, contraforjà, contraforjàrem, contraforjàreu, contraforjaren

INDICATIU FUTUR: contraforjaré, contraforjaràs, contraforjarà, contraforjarem, contraforjareu, contraforjaran

INDICATIU CONDICIONAL: contraforjaria, contraforjaries, contraforjaria, contraforjaríem, contraforjaríeu, contraforjarien

SUBJUNTIU PRESENT: contraforgi, contraforgis, contraforgi, contraforgem, contraforgeu, contraforgin

SUBJUNTIU IMPERFET: contraforgés, contraforgessis, contraforgés, contraforgéssim, contraforgéssiu, contraforgessin

IMPERATIU: contraforja, contraforgi, contraforgem, contraforgeu, contraforgin

->contrafort

■contrafort

[de fort; 1a FONT: s. XX, Oller]

m 1 CONSTR Pilar sortint que fa cos amb un mur i li serveix de reforç perquè resisteixi a l’empenta de terres adossades, d’una volta, etc.

2 Nom de diferents objectes que serveixen per a reforçar-ne d’altres.

3 GEOG Ramificació secundària d’una cadena de muntanyes. Els contraforts dels Pirineus.

->contrafuga

■contrafuga

[de fuga]

f MÚS Fuga en què la imitació del tema és feta per intervals del mateix valor però en sentit invers.

->contrafulla

■contrafulla

[de fulla]

f 1 Làmina aplicada a la fulla d’un instrument tallant, d’un rascador, etc., per donar-li rigidesa.

2 FUST Peça de ferro que, aplicada a la fulla d’un ribot, d’una garlopa, etc., evita la formació d’estelles en la fusta que hom treballa, doblega els encenalls i els fa sortir per l’obertura superior del ribot, etc.

->contrafur

■contrafur

[de fur; 1a FONT: 1538]

m 1 HIST Infracció d’un fur o un privilegi per part del poder públic.

2 Acte contra la llei, contra els bons costums.

->contragalop

contragalop

m ESPORT En l’hípica, aire artificial en el qual el cavall galopa sobre el peu esquerre quan gira a mà esquerra i sobre el peu dret quan gira a mà dreta.

->contragalze

■contragalze

[de galze]

m FUST Galze que, en posició invertida amb relació a un altre galze, encaixa amb aquest.

->contragirar

■contragirar

[de girar]

v tr Girar algú, contra el qui li ha girat una lletra, una altra lletra per una quantitat equivalent o menor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contragirar

GERUNDI: contragirant

PARTICIPI: contragirat, contragirada, contragirats, contragirades

INDICATIU PRESENT: contragiro, contragires, contragira, contragirem, contragireu, contragiren

INDICATIU IMPERFET: contragirava, contragiraves, contragirava, contragiràvem, contragiràveu, contragiraven

INDICATIU PASSAT: contragirí, contragirares, contragirà, contragiràrem, contragiràreu, contragiraren

INDICATIU FUTUR: contragiraré, contragiraràs, contragirarà, contragirarem, contragirareu, contragiraran

INDICATIU CONDICIONAL: contragiraria, contragiraries, contragiraria, contragiraríem, contragiraríeu, contragirarien

SUBJUNTIU PRESENT: contragiri, contragiris, contragiri, contragirem, contragireu, contragirin

SUBJUNTIU IMPERFET: contragirés, contragiressis, contragirés, contragiréssim, contragiréssiu, contragiressin

IMPERATIU: contragira, contragiri, contragirem, contragireu, contragirin

->contragrafisme

■contragrafisme

[de grafisme]

m GRÀF Parts blanques d’un imprès que en condicionen la percepció.

->contraguàrdia

■contraguàrdia

Part. sil.: con_tra_guàr_di_a

[de guàrdia]

f Obra exterior en angle edificada davant un baluard per a cobrir-ne els fronts.

->contraguerrilla

■contraguerrilla

f MIL 1 Conjunt d’accions armades destinades a combatre la guerrilla.

2 Grup militar especialitzat en la lluita contra la guerrilla.

->contraguieta

■contraguieta

Part. sil.: con_tra_gui_e_ta

[de guieta]

f TÈXT Regle fixat a la part superior de la guieta del darrere del calaix de les taules del teler mecànic.

->contraindicació

■contraindicació

Part. sil.: con_tra_in_di_ca_ci_ó

[de contraindicar]

f 1 Indicació contrària a la donada anteriorment.

2 MED Circumstància que impedeix l’aplicació d’un tractament determinat.

->contraindicar

■contraindicar

Part. sil.: con_tra_in_di_car

[de indicar; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr Indicar en contra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contraindicar

GERUNDI: contraindicant

PARTICIPI: contraindicat, contraindicada, contraindicats, contraindicades

INDICATIU PRESENT: contraindico, contraindiques, contraindica, contraindiquem, contraindiqueu, contraindiquen

INDICATIU IMPERFET: contraindicava, contraindicaves, contraindicava, contraindicàvem, contraindicàveu, contraindicaven

INDICATIU PASSAT: contraindiquí, contraindicares, contraindicà, contraindicàrem, contraindicàreu, contraindicaren

INDICATIU FUTUR: contraindicaré, contraindicaràs, contraindicarà, contraindicarem, contraindicareu, contraindicaran

INDICATIU CONDICIONAL: contraindicaria, contraindicaries, contraindicaria, contraindicaríem, contraindicaríeu, contraindicarien

SUBJUNTIU PRESENT: contraindiqui, contraindiquis, contraindiqui, contraindiquem, contraindiqueu, contraindiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: contraindiqués, contraindiquessis, contraindiqués, contraindiquéssim, contraindiquéssiu, contraindiquessin

IMPERATIU: contraindica, contraindiqui, contraindiquem, contraindiqueu, contraindiquin

->contraindicat

■contraindicat -ada

Part. sil.: con_tra_in_di_cat

[de contraindicar]

adj Perjudicial, no convenient, especialment per a tractar una certa malaltia.

->contrainformació

■contrainformació

Part. sil.: con_tra_in_for_ma_ci_ó

[de informació]

f 1 Informació que s’oposa a una altra.

2 Missatge amb uns continguts destinats a contrarestar els efectes que hagi pogut produir un altre missatge anterior en un públic determinat.

->contrallibre

■contrallibre

m HIST Oficial de la Generalitat de València encarregat d’intervenir els llibres de comptes.

->contrallum

■contrallum

[de llum]

m Posició en què l’objecte rep la llum del costat oposat al costat pel qual hom el mira.

->contralt

■contralt

[de alt; 1a FONT: 1575, DPou.]

MÚS 1 m Veu humana, sobretot femenina, de tessitura compresa entre les de soprano i de tenor i que abasta del fa2 al sol4.

2 m i f Cantant, especialment dona, que té veu de contralt.

3 adj Dit de l’instrument que té un registre semblant a la veu de contralt. Flauta contralt.

->contramà

■contramà

m DANSA Ballador veí que cadascun dels balladors té a la seva esquerra en una dansa rodona que es dirigeix cap a la dreta, i a la seva dreta si la direcció de la dansa és cap a l’esquerra.

->contramanar

■contramanar

[de manar]

v tr Manar (una cosa altra que la que hom havia manat abans); contraordenar, donar contraordre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contramanar

GERUNDI: contramanant

PARTICIPI: contramanat, contramanada, contramanats, contramanades

INDICATIU PRESENT: contramano, contramanes, contramana, contramanem, contramaneu, contramanen

INDICATIU IMPERFET: contramanava, contramanaves, contramanava, contramanàvem, contramanàveu, contramanaven

INDICATIU PASSAT: contramaní, contramanares, contramanà, contramanàrem, contramanàreu, contramanaren

INDICATIU FUTUR: contramanaré, contramanaràs, contramanarà, contramanarem, contramanareu, contramanaran

INDICATIU CONDICIONAL: contramanaria, contramanaries, contramanaria, contramanaríem, contramanaríeu, contramanarien

SUBJUNTIU PRESENT: contramani, contramanis, contramani, contramanem, contramaneu, contramanin

SUBJUNTIU IMPERFET: contramanés, contramanessis, contramanés, contramanéssim, contramanéssiu, contramanessin

IMPERATIU: contramana, contramani, contramanem, contramaneu, contramanin

->contramaniobra

■contramaniobra

Part. sil.: con_tra_ma_ni_o_bra

[de maniobra]

f Maniobra oposada a una maniobra precedent.

->contramarc

■contramarc

[de marc^1]

m Segon marc que hom posa a un marc o bastiment fixat a la paret, per a posar-hi les vidrieres.

->contramarca

■contramarca

[de contramarcar]

f 1 Segona marca que hom posava en un fardell, etc.

2 NUMIS Marca que hom posa en una moneda ja encunyada, a fi de modificar-ne el valor legal, l’àmbit de circulació o qualsevol altra característica.

->contramarcar

■contramarcar

[de marcar]

v tr Posar una contramarca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contramarcar

GERUNDI: contramarcant

PARTICIPI: contramarcat, contramarcada, contramarcats, contramarcades

INDICATIU PRESENT: contramarco, contramarques, contramarca, contramarquem, contramarqueu, contramarquen

INDICATIU IMPERFET: contramarcava, contramarcaves, contramarcava, contramarcàvem, contramarcàveu, contramarcaven

INDICATIU PASSAT: contramarquí, contramarcares, contramarcà, contramarcàrem, contramarcàreu, contramarcaren

INDICATIU FUTUR: contramarcaré, contramarcaràs, contramarcarà, contramarcarem, contramarcareu, contramarcaran

INDICATIU CONDICIONAL: contramarcaria, contramarcaries, contramarcaria, contramarcaríem, contramarcaríeu, contramarcarien

SUBJUNTIU PRESENT: contramarqui, contramarquis, contramarqui, contramarquem, contramarqueu, contramarquin

SUBJUNTIU IMPERFET: contramarqués, contramarquessis, contramarqués, contramarquéssim, contramarquéssiu, contramarquessin

IMPERATIU: contramarca, contramarqui, contramarquem, contramarqueu, contramarquin

->contramarea

■contramarea

Part. sil.: con_tra_ma_re_a

[de marea]

f OCEANOG 1 Marea que, per causes fortuïtes o particulars, segueix el sentit oposat a l’ordinari.

2 Marea sortint o reflux.

->contramarxa

■contramarxa

[de contramarxar]

f 1 MAR GUER 1 Mètode d’evolució que segueix un estol format en línia de marcació quan vol canviar la marcació de manera que cap vaixell no hagi d’alterar la velocitat.

2 Mètode d’evolució que segueix un estol format en línia de fila quan vol canviar de rumb per moviment successiu de manera que cada vaixell canvia de rumb en arribar al punt on ho féu el primer.

2 MIL Operació, maniobra o moviment que, dins el domini de l’estratègia o del camp més limitat de la tàctica, duu a terme un exèrcit o un cos de tropes per prendre una direcció contrària a la que portava.

3 TECNOL Arbre intermediari que transmet el moviment d’un arbre primari a un arbre secundari per mitjà d’un sistema de corretges i politges o bé engranatges i que és emprat per a augmentar o disminuir la velocitat de rotació.

->contramarxar

■contramarxar

[de marxar]

v intr Fer contramarxa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contramarxar

GERUNDI: contramarxant

PARTICIPI: contramarxat, contramarxada, contramarxats, contramarxades

INDICATIU PRESENT: contramarxo, contramarxes, contramarxa, contramarxem, contramarxeu, contramarxen

INDICATIU IMPERFET: contramarxava, contramarxaves, contramarxava, contramarxàvem, contramarxàveu, contramarxaven

INDICATIU PASSAT: contramarxí, contramarxares, contramarxà, contramarxàrem, contramarxàreu, contramarxaren

INDICATIU FUTUR: contramarxaré, contramarxaràs, contramarxarà, contramarxarem, contramarxareu, contramarxaran

INDICATIU CONDICIONAL: contramarxaria, contramarxaries, contramarxaria, contramarxaríem, contramarxaríeu, contramarxarien

SUBJUNTIU PRESENT: contramarxi, contramarxis, contramarxi, contramarxem, contramarxeu, contramarxin

SUBJUNTIU IMPERFET: contramarxés, contramarxessis, contramarxés, contramarxéssim, contramarxéssiu, contramarxessin

IMPERATIU: contramarxa, contramarxi, contramarxem, contramarxeu, contramarxin

->contramatriu

■contramatriu

Part. sil.: con_tra_ma_triu

[de matriu]

f GRÀF Planxa que té els motius gravats en relleu i que hom empra per a obtenir aquesta mena d’impressió.

->contramestre

■contramestre -a

[de mestre]

m i f 1 MAR 1 Sotsoficial de la marina de guerra que té cura de les qüestions referents a conservació del vaixell, maniobra i marineria.

2 Nostramo.

2 OFIC Persona que té cura del funcionament d’una màquina o d’una secció d’un taller o una fàbrica.

->contramesures

■contramesures

[de mesura]

f pl MIL Conjunt de sistemes i dispositius que tenen per objecte de neutralitzar o destruir els dispositius de defensa enemics, particularment el radar.

->contrametzina

■contrametzina

[de metzina]

f Substància que, introduïda en les vies digestives, neutralitza l’acció de la metzina.

->contramina

■contramina

[de mina^1; 1a FONT: 1490, Tirant]

f 1 Mina que hom fa per interceptar o destruir els treballs de mina de l’enemic, per sorprendre l’enemic, etc.

2 Mina secundària que serveix de comunicació entre dues de principals.

->contraminar

■contraminar

[de contramina; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Fer una contramina o més (en un terreny).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contraminar

GERUNDI: contraminant

PARTICIPI: contraminat, contraminada, contraminats, contraminades

INDICATIU PRESENT: contramino, contramines, contramina, contraminem, contramineu, contraminen

INDICATIU IMPERFET: contraminava, contraminaves, contraminava, contraminàvem, contraminàveu, contraminaven

INDICATIU PASSAT: contraminí, contraminares, contraminà, contraminàrem, contraminàreu, contraminaren

INDICATIU FUTUR: contraminaré, contraminaràs, contraminarà, contraminarem, contraminareu, contraminaran

INDICATIU CONDICIONAL: contraminaria, contraminaries, contraminaria, contraminaríem, contraminaríeu, contraminarien

SUBJUNTIU PRESENT: contramini, contraminis, contramini, contraminem, contramineu, contraminin

SUBJUNTIU IMPERFET: contraminés, contraminessis, contraminés, contraminéssim, contraminéssiu, contraminessin

IMPERATIU: contramina, contramini, contraminem, contramineu, contraminin

->contramitjana

■contramitjana

[de mitjà]

f En un fons, etc., format per diferents peces, cadascuna de les dues peces que van al costat de la peça del mig o mitjana.

->contramoll

■contramoll

[de moll^3]

m Obra dels ports que hom fa a l’altra banda del moll per tancar-lo i servir-li d’auxiliar.

->contramostra

■contramostra

[de mostra]

f Duplicat d’una mostra tramesa, que es reserva el trametent.

->contramotle

contramotle

m GRÀF Contramotlle.

->contramotlle

■contramotlle

[de motlle; 1a FONT: 1390]

m GRÀF En la impressió en què hom empra tintes de diversos colors, motlle supletori amb què hom imprimeix cadascuna de les tintes.

->contramur

■contramur

[de mur]

m CONSTR Mur construït fent cos amb un altre per tal de protegir-lo o de reforçar-lo.

->contramurada

■contramurada

[de murada]

f Contramuralla.

->contramuralla

■contramuralla

[de muralla]

f Mur baix construït davant una muralla per a defensar-la.

->contramurar

■contramurar

[de contramur]

v tr Reforçar (un mur, una muralla) amb un contramur.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contramurar

GERUNDI: contramurant

PARTICIPI: contramurat, contramurada, contramurats, contramurades

INDICATIU PRESENT: contramuro, contramures, contramura, contramurem, contramureu, contramuren

INDICATIU IMPERFET: contramurava, contramuraves, contramurava, contramuràvem, contramuràveu, contramuraven

INDICATIU PASSAT: contramurí, contramurares, contramurà, contramuràrem, contramuràreu, contramuraren

INDICATIU FUTUR: contramuraré, contramuraràs, contramurarà, contramurarem, contramurareu, contramuraran

INDICATIU CONDICIONAL: contramuraria, contramuraries, contramuraria, contramuraríem, contramuraríeu, contramurarien

SUBJUNTIU PRESENT: contramuri, contramuris, contramuri, contramurem, contramureu, contramurin

SUBJUNTIU IMPERFET: contramurés, contramuressis, contramurés, contramuréssim, contramuréssiu, contramuressin

IMPERATIU: contramura, contramuri, contramurem, contramureu, contramurin

->contranatural

■contranatural

[de natural]

adj Contrari a les lleis, a l’ordre, de la natura.

->contranota

■contranota

[de nota]

f Nota, generalment a peu de plana, que respon a una nota anterior, la modifica o l’anul·la.

->contraobertura

■contraobertura

Part. sil.: con_tra_o_ber_tu_ra

[de obertura]

f Tall, obertura, que hom ha oposat a una ferida per facilitar-ne el drenatge.

->contraofensiva

contraofensiva

Part. sil.: con_tra_o_fen_si_va

[de ofensiu]

f TÀCT Reacció ofensiva de la defensa per a contrarestar l’atac enemic.

->contraoferta

■contraoferta

Part. sil.: con_tra_o_fer_ta

[de oferta]

f Oferta que es presenta com a alternativa a una altra.

->contraorde

■contraorde

Part. sil.: con_tra_or_de

[de orde]

f Contraordre.

->contraordenar

■contraordenar

Part. sil.: con_tra_or_de_nar

[de ordenar]

v tr Donar contraordre, revocar una ordre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contraordenar

GERUNDI: contraordenant

PARTICIPI: contraordenat, contraordenada, contraordenats, contraordenades

INDICATIU PRESENT: contraordeno, contraordenes, contraordena, contraordenem, contraordeneu, contraordenen

INDICATIU IMPERFET: contraordenava, contraordenaves, contraordenava, contraordenàvem, contraordenàveu, contraordenaven

INDICATIU PASSAT: contraordení, contraordenares, contraordenà, contraordenàrem, contraordenàreu, contraordenaren

INDICATIU FUTUR: contraordenaré, contraordenaràs, contraordenarà, contraordenarem, contraordenareu, contraordenaran

INDICATIU CONDICIONAL: contraordenaria, contraordenaries, contraordenaria, contraordenaríem, contraordenaríeu, contraordenarien

SUBJUNTIU PRESENT: contraordeni, contraordenis, contraordeni, contraordenem, contraordeneu, contraordenin

SUBJUNTIU IMPERFET: contraordenés, contraordenessis, contraordenés, contraordenéssim, contraordenéssiu, contraordenessin

IMPERATIU: contraordena, contraordeni, contraordenem, contraordeneu, contraordenin

->contraordre

■contraordre

Part. sil.: con_tra_or_dre

[de ordre]

f Ordre amb què hom revoca una altra ordre.

->contrapal

■contrapal

[de pal]

m HERÀLD En un pal d’un escut, d’una banda, etc., dividit transversalment en dues meitats de colors o de metalls diferents, cada meitat per oposició a l’altra meitat.

->contrapalat

■contrapalat -ada

[de palat]

adj HERÀLD Dit de l’escut que presenta contrapals.

->contraparet

■contraparet

[de paret]

f CONSTR Paret que hom construeix recolzada a una altra per tal de reforçar-la o per no deixar passar la humitat.

->contrapart

■contrapart

[de part^2]

f 1 Part que s’oposa a una altra.

2 MÚS Part alta amb relació a la baixa, i recíprocament.

->contrapartida

■contrapartida

[de partida]

f 1 COMPT 1 Assentament que hom fa per esmenar un error comès en la comptabilitat per partida doble.

2 Relació recíproca entre un càrrec i el seu abonament corresponent.

2 Allò que contribueix a compensar una cosa amb una altra; compensació. La feina de cuidar els pares tingué com a contrapartida l’herència de la casa pairal.

3 en contrapartida fig En compensació.

->contrapàs

■contrapàs

[de pas^1]

[pl -assos] m DANSA Dansa popular catalana de caràcter solemne.

->contrapassa

■contrapassa

[de passa^1]

f DANSA Passa en direcció oposada a la passa que hom ha fet abans.

->contrapassaire

■contrapassaire

Part. sil.: con_tra_pas_sai_re

[de contrapàs]

m i f DANSA Ballador del contrapàs.

->contrapassant

■contrapassant

[de passant]

adj HERÀLD Dit de dues figures d’animals en actitud de passar d’un costat a l’altre en direccions oposades.

->contrapassar

■contrapassar

[de passar]

v intr DANSA Anar més enllà de qui hom té al davant i avançar en direccions oposades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrapassar

GERUNDI: contrapassant

PARTICIPI: contrapassat, contrapassada, contrapassats, contrapassades

INDICATIU PRESENT: contrapasso, contrapasses, contrapassa, contrapassem, contrapasseu, contrapassen

INDICATIU IMPERFET: contrapassava, contrapassaves, contrapassava, contrapassàvem, contrapassàveu, contrapassaven

INDICATIU PASSAT: contrapassí, contrapassares, contrapassà, contrapassàrem, contrapassàreu, contrapassaren

INDICATIU FUTUR: contrapassaré, contrapassaràs, contrapassarà, contrapassarem, contrapassareu, contrapassaran

INDICATIU CONDICIONAL: contrapassaria, contrapassaries, contrapassaria, contrapassaríem, contrapassaríeu, contrapassarien

SUBJUNTIU PRESENT: contrapassi, contrapassis, contrapassi, contrapassem, contrapasseu, contrapassin

SUBJUNTIU IMPERFET: contrapassés, contrapassessis, contrapassés, contrapasséssim, contrapasséssiu, contrapassessin

IMPERATIU: contrapassa, contrapassi, contrapassem, contrapasseu, contrapassin

->contrapèl

■contrapèl

[de pèl]

Mot emprat en l’expressió a contrapèl loc adv En direcció contrària a la inclinació natural del pèl. Afaitar algú a contrapèl.

->contrapendent

■contrapendent

[de pendent]

m Pendent de sentit contrari al pendent natural del vessant. Terrassa en contrapendent.

->contraperfil

■contraperfil

[de contraperfilar]

m FUST En l’acoblament de caixa i espiga, motllura inversa tallada a la base de l’espiga per tal que, ajustant-la amb la de la peça que porta la caixa, en resulti una unió perfecta.

->contraperfilar

■contraperfilar

[de perfilar]

v tr FUST Entallar una fusta de manera que el seu perfil en buit es correspongui exactament amb el perfil de relleu de la fusta on ha d’ésser acoblada, per tal que la motllura no perdi continuïtat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contraperfilar

GERUNDI: contraperfilant

PARTICIPI: contraperfilat, contraperfilada, contraperfilats, contraperfilades

INDICATIU PRESENT: contraperfilo, contraperfiles, contraperfila, contraperfilem, contraperfileu, contraperfilen

INDICATIU IMPERFET: contraperfilava, contraperfilaves, contraperfilava, contraperfilàvem, contraperfilàveu, contraperfilaven

INDICATIU PASSAT: contraperfilí, contraperfilares, contraperfilà, contraperfilàrem, contraperfilàreu, contraperfilaren

INDICATIU FUTUR: contraperfilaré, contraperfilaràs, contraperfilarà, contraperfilarem, contraperfilareu, contraperfilaran

INDICATIU CONDICIONAL: contraperfilaria, contraperfilaries, contraperfilaria, contraperfilaríem, contraperfilaríeu, contraperfilarien

SUBJUNTIU PRESENT: contraperfili, contraperfilis, contraperfili, contraperfilem, contraperfileu, contraperfilin

SUBJUNTIU IMPERFET: contraperfilés, contraperfilessis, contraperfilés, contraperfiléssim, contraperfiléssiu, contraperfilessin

IMPERATIU: contraperfila, contraperfili, contraperfilem, contraperfileu, contraperfilin

->contraperna

■contraperna

[de perna]

f TRANSP Barra horitzontal de les baranes dels carros on van emmetxats els extrems inferiors de les estaques i dels contratirants.

->contrapès

■contrapès

[de pes^1; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 1 Pes que obra contra un altre, contra una força, per moderar-ne o neutralitzar-ne l’acció. Fer de contrapès.

2 fig Aquesta opinió pot servir de contrapès.

2 Massa destinada a disminuir o a anul·lar l’acció d’una força sobre un element mecànic.

3 TECNOL Excés de matèria que hom deixa o afegeix en mecanitzar certes peces oscil·lants o giratòries.

->contrapesar

■contrapesar

[de contrapès]

v tr Equilibrar amb un contrapès. Contrapesar els plats d’una balança.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrapesar

GERUNDI: contrapesant

PARTICIPI: contrapesat, contrapesada, contrapesats, contrapesades

INDICATIU PRESENT: contrapeso, contrapeses, contrapesa, contrapesem, contrapeseu, contrapesen

INDICATIU IMPERFET: contrapesava, contrapesaves, contrapesava, contrapesàvem, contrapesàveu, contrapesaven

INDICATIU PASSAT: contrapesí, contrapesares, contrapesà, contrapesàrem, contrapesàreu, contrapesaren

INDICATIU FUTUR: contrapesaré, contrapesaràs, contrapesarà, contrapesarem, contrapesareu, contrapesaran

INDICATIU CONDICIONAL: contrapesaria, contrapesaries, contrapesaria, contrapesaríem, contrapesaríeu, contrapesarien

SUBJUNTIU PRESENT: contrapesi, contrapesis, contrapesi, contrapesem, contrapeseu, contrapesin

SUBJUNTIU IMPERFET: contrapesés, contrapesessis, contrapesés, contrapeséssim, contrapeséssiu, contrapesessin

IMPERATIU: contrapesa, contrapesi, contrapesem, contrapeseu, contrapesin

->contrapetja

■contrapetja

[de petja]

f CONSTR Part vertical del graó que correspon a la seva alçada.

->contrapetjat

contrapetjat

[de contrapetja]

f CONSTR Conjunt de les contrapetges d’una graonada.

->contrapeu

■contrapeu

Part. sil.: con_tra_peu

[de peu; 1a FONT: 1696, DLac.]

m DANSA Moviment cap a la dreta o l’esquerra quan hom havia ja iniciat un moviment en sentit contrari.

->contrapicat

■contrapicat

[de picat]

m FOTOG Angle de presa de vistes que resulta de col·locar la càmera arran o més avall del nivell de terra, dirigint-la cap amunt.

->contrapilastra

■contrapilastra

[de pilastra]

f 1 Sortint que hom fa en el parament d’un mur a banda i banda d’una pilastra.

2 Mitja columna d’un mur.

->contrapiu

contrapiu

Part. sil.: con_tra_piu

[de piu^1]

m TECNOL En els panys de serreta, cadascun dels petits cilindres metàl·lics que van entre els pius i les molles corresponents que mantenen travat el mecanisme que mou el pestell.

->contraplà

■contraplà

[de pla^2]

m 1 CIN Pla de dimensions iguals i simètricament oposat a l’anterior.

2 SUR Tap més alt de ventre o d’esquena que no de costat a costat.

->contraplacar

■contraplacar

[de placa]

v tr FUST Encolar a pressió, degudament capiculades i sempre en nombre imparell, les diverses fulloles necessàries per tal d’obtenir una placa d’un gruix determinat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contraplacar

GERUNDI: contraplacant

PARTICIPI: contraplacat, contraplacada, contraplacats, contraplacades

INDICATIU PRESENT: contraplaco, contraplaques, contraplaca, contraplaquem, contraplaqueu, contraplaquen

INDICATIU IMPERFET: contraplacava, contraplacaves, contraplacava, contraplacàvem, contraplacàveu, contraplacaven

INDICATIU PASSAT: contraplaquí, contraplacares, contraplacà, contraplacàrem, contraplacàreu, contraplacaren

INDICATIU FUTUR: contraplacaré, contraplacaràs, contraplacarà, contraplacarem, contraplacareu, contraplacaran

INDICATIU CONDICIONAL: contraplacaria, contraplacaries, contraplacaria, contraplacaríem, contraplacaríeu, contraplacarien

SUBJUNTIU PRESENT: contraplaqui, contraplaquis, contraplaqui, contraplaquem, contraplaqueu, contraplaquin

SUBJUNTIU IMPERFET: contraplaqués, contraplaquessis, contraplaqués, contraplaquéssim, contraplaquéssiu, contraplaquessin

IMPERATIU: contraplaca, contraplaqui, contraplaquem, contraplaqueu, contraplaquin

->contraplacat

■contraplacat

[de contraplacar]

m FUST Placa destinada a la fusteria i a la construcció de mobles, especialment formada per tres o cinc fulloles superposades i encolades, emprada per a plafons i fonadures.

->contraplacatge

■contraplacatge

[de contraplacar]

m Operació de contraplacar.

->contraplegador

■contraplegador

[de plegador^1]

m TÈXT En la selfactina, mecanisme combinat amb el plegador que consisteix en una barreta o un filferro de tota la llargada de la màquina que, mentre actua el plegador, tiba el fil i n’augmenta la llargada.

->contrapoder

contrapoder

[de contra i poder]

m Poder que actua al marge i enfront de les autoritats constituïdes.

->contrapolitja

■contrapolitja

[de politja]

f TECNOL Politja boja que hom empra per a guiar o tesar una corretja o un cable.

->contraporta

■contraporta

[de porta]

f CONSTR Segona porta que hom col·loca davant la ja existent, a l’entrada d’una casa, una habitació, etc., perquè resguardi millor del fred exterior.

->contraportada

■contraportada

[de portada^1]

f GRÀF Pàgina posterior a la portada, on hom imprimeix generalment els requisits legals d’un llibre, el peu d’impremta, etc.

->contraposar

■contraposar

[de posar; 1a FONT: s. XV, Curial]

v 1 tr Oposar, confrontar.

2 pron Dues afirmacions que es contraposen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contraposar

GERUNDI: contraposant

PARTICIPI: contraposat, contraposada, contraposats, contraposades

INDICATIU PRESENT: contraposo, contraposes, contraposa, contraposem, contraposeu, contraposen

INDICATIU IMPERFET: contraposava, contraposaves, contraposava, contraposàvem, contraposàveu, contraposaven

INDICATIU PASSAT: contraposí, contraposares, contraposà, contraposàrem, contraposàreu, contraposaren

INDICATIU FUTUR: contraposaré, contraposaràs, contraposarà, contraposarem, contraposareu, contraposaran

INDICATIU CONDICIONAL: contraposaria, contraposaries, contraposaria, contraposaríem, contraposaríeu, contraposarien

SUBJUNTIU PRESENT: contraposi, contraposis, contraposi, contraposem, contraposeu, contraposin

SUBJUNTIU IMPERFET: contraposés, contraposessis, contraposés, contraposéssim, contraposéssiu, contraposessin

IMPERATIU: contraposa, contraposi, contraposem, contraposeu, contraposin

->contraposició

■contraposició

Part. sil.: con_tra_po_si_ci_ó

[de pondre; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de contraposar o de contraposar-se;

2 l’efecte.

2 HERÀLD En una representació heràldica, alteració d’alguna de les característiques d’una peça, un escut o una figura respecte a les considerades com a simples o primitives, per tal de crear una determinada oposició amb els elements resultants.

3 LÒG Procediment indirecte per a efectuar la conversió d’una proposició particular negativa, que consisteix a anteposar la negació a cadascun dels termes.

4 PINT En una representació pictòrica, oposició de tons de color per tal d’aconseguir una diferenciació entre les figures, els plans o altres elements compositius.

->contrapou

■contrapou

Part. sil.: con_tra_pou

m MIN Pou d’una mina que comunica diferents nivells.

->contrapresa

■contrapresa

[de contra i presa]

f ESPORT En la lluita, presa que s’executa com a resposta a una presa o a un intent de presa de l’adversari.

->contrapressió

■contrapressió

Part. sil.: con_tra_pres_si_ó

[de pressió]

f TECNOL Pressió superior a l’atmosfèrica mantinguda a la sortida de certes màquines de vapor destinades a produir simultàniament força motriu i calefacció.

->contraprestació

■contraprestació

Part. sil.: con_tra_pres_ta_ci_ó

[de prestació]

f DR Per a cada part contractant, prestació amb la qual l’altra part correspon a la seva.

->contraproduent

■contraproduent

Part. sil.: con_tra_pro_du_ent

[de l’expressió ll. contra producentem ‘contra el qui al·lega o condueix a judici’, aplicat al testimoni que parla precisament contra el qui l’ha demanat]

adj Que emmena a una conseqüència contrària a la que hom intenta de provar, a un resultat contrari al que hom persegueix.

->contraprojecte

■contraprojecte

[de projecte]

m Projecte que hom fa en oposició a un altre.

->contrapropaganda

■contrapropaganda

[de propaganda]

f Contrainformació.

->contraproposició

■contraproposició

Part. sil.: con_tra_pro_po_si_ci_ó

[de proposició; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f Proposició que hom fa en oposició a una altra.

->contraproposta

■contraproposta

[de proposta]

f Proposta que es presenta com a alternativa a una altra.

->contraprova

■contraprova

[de prova]

f Segona prova, especialment la que hom fa per verificar la primera.

->contrapunt

■contrapunt

[de punt; 1a FONT: 1439]

m 1 MÚS 1 Tècnica d’escriptura musical que consisteix a sobreposar a un tema donat una part melòdica o diverses independentment de la primera.

2 Breu preludi de flabiol que sona abans de cadascuna de les dues darreres sèries de punts llargs de la sardana.

2 Amor propi, punt. Tot això ho fa per contrapunt.

3 TECNOL Peça del torn entre punts, desplaçable sobre les guies de la bancada, que conté un dels punts que suporta la peça a tornejar.

->contrapuntar-se

■contrapuntar-se

[de contrapunt; 1a FONT: 1839, DLab.]

v pron Posar-se de punta dues persones.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrapuntar

GERUNDI: contrapuntant

PARTICIPI: contrapuntat, contrapuntada, contrapuntats, contrapuntades

INDICATIU PRESENT: contrapunto, contrapuntes, contrapunta, contrapuntem, contrapunteu, contrapunten

INDICATIU IMPERFET: contrapuntava, contrapuntaves, contrapuntava, contrapuntàvem, contrapuntàveu, contrapuntaven

INDICATIU PASSAT: contrapuntí, contrapuntares, contrapuntà, contrapuntàrem, contrapuntàreu, contrapuntaren

INDICATIU FUTUR: contrapuntaré, contrapuntaràs, contrapuntarà, contrapuntarem, contrapuntareu, contrapuntaran

INDICATIU CONDICIONAL: contrapuntaria, contrapuntaries, contrapuntaria, contrapuntaríem, contrapuntaríeu, contrapuntarien

SUBJUNTIU PRESENT: contrapunti, contrapuntis, contrapunti, contrapuntem, contrapunteu, contrapuntin

SUBJUNTIU IMPERFET: contrapuntés, contrapuntessis, contrapuntés, contrapuntéssim, contrapuntéssiu, contrapuntessin

IMPERATIU: contrapunta, contrapunti, contrapuntem, contrapunteu, contrapuntin

->contrapuntejar

■contrapuntejar

[de contrapunt]

v tr MÚS Fer el contrapunt (d’una melodia). Contrapuntejar una sardana.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrapuntejar

GERUNDI: contrapuntejant

PARTICIPI: contrapuntejat, contrapuntejada, contrapuntejats, contrapuntejades

INDICATIU PRESENT: contrapuntejo, contrapunteges, contrapunteja, contrapuntegem, contrapuntegeu, contrapuntegen

INDICATIU IMPERFET: contrapuntejava, contrapuntejaves, contrapuntejava, contrapuntejàvem, contrapuntejàveu, contrapuntejaven

INDICATIU PASSAT: contrapuntegí, contrapuntejares, contrapuntejà, contrapuntejàrem, contrapuntejàreu, contrapuntejaren

INDICATIU FUTUR: contrapuntejaré, contrapuntejaràs, contrapuntejarà, contrapuntejarem, contrapuntejareu, contrapuntejaran

INDICATIU CONDICIONAL: contrapuntejaria, contrapuntejaries, contrapuntejaria, contrapuntejaríem, contrapuntejaríeu, contrapuntejarien

SUBJUNTIU PRESENT: contrapuntegi, contrapuntegis, contrapuntegi, contrapuntegem, contrapuntegeu, contrapuntegin

SUBJUNTIU IMPERFET: contrapuntegés, contrapuntegessis, contrapuntegés, contrapuntegéssim, contrapuntegéssiu, contrapuntegessin

IMPERATIU: contrapunteja, contrapuntegi, contrapuntegem, contrapuntegeu, contrapuntegin

->contrapuntista

■contrapuntista

[de contrapunt]

m i f MÚS Músic que conrea el contrapunt.

->contrapuntístic

■contrapuntístic -a

[de contrapunt]

adj MÚS Relatiu o pertanyent al contrapunt.

->contrapunxó

■contrapunxó

[de punxó]

m 1 GRÀF Eina, en forma de punxó, que té gravades en relleu les parts interiors d’una lletra o un motiu, emprada per a marcar el punxó.

2 OFIC 1 Punxó per a copejar o reblonar en un lloc on no pot entrar el martell.

2 Punxó emprat per a senyalar, en les peces metàl·liques, els punts per on cal foradar, els quals serveixen també de guia a la broca al moment de començar a foradar.

->contrapunxonar

■contrapunxonar

[de contrapunxó]

v tr OFIC Marcar amb el contrapunxó (damunt una peça metàl·lica) els punts per on cal foradar o tallar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrapunxonar

GERUNDI: contrapunxonant

PARTICIPI: contrapunxonat, contrapunxonada, contrapunxonats, contrapunxonades

INDICATIU PRESENT: contrapunxono, contrapunxones, contrapunxona, contrapunxonem, contrapunxoneu, contrapunxonen

INDICATIU IMPERFET: contrapunxonava, contrapunxonaves, contrapunxonava, contrapunxonàvem, contrapunxonàveu, contrapunxonaven

INDICATIU PASSAT: contrapunxoní, contrapunxonares, contrapunxonà, contrapunxonàrem, contrapunxonàreu, contrapunxonaren

INDICATIU FUTUR: contrapunxonaré, contrapunxonaràs, contrapunxonarà, contrapunxonarem, contrapunxonareu, contrapunxonaran

INDICATIU CONDICIONAL: contrapunxonaria, contrapunxonaries, contrapunxonaria, contrapunxonaríem, contrapunxonaríeu, contrapunxonarien

SUBJUNTIU PRESENT: contrapunxoni, contrapunxonis, contrapunxoni, contrapunxonem, contrapunxoneu, contrapunxonin

SUBJUNTIU IMPERFET: contrapunxonés, contrapunxonessis, contrapunxonés, contrapunxonéssim, contrapunxonéssiu, contrapunxonessin

IMPERATIU: contrapunxona, contrapunxoni, contrapunxonem, contrapunxoneu, contrapunxonin

->contraquerella

■contraquerella

[de querella]

f DR Querella del querellat contra el querellant.

->contraquilla

contraquilla

[de quilla]

f Peça que cobreix la quilla per la part interior de la nau i que reforça la quilla i les peces que hi van clavades.

->contrarasquet

contrarasquet

[de rasquet]

m TECNOL Làmina d’acer o d’un altre metall que, aplicada contra el corró d’una màquina d’estampar o de rotogravar, deixa una part de tinta continguda en els alvèols gravats en el corró.

->contrareacció

■contrareacció

Part. sil.: con_tra_re_ac_ci_ó

[de reacció]

f ELECTRÒN Retroacció negativa.

->contrarebut

■contrarebut

[de rebut]

m Rebut que hom fa revocant-ne un altre d’anterior.

->Contrareforma

■Contrareforma

f CATOL i HIST Moviment reformador catòlic del s XVI enfront de la Reforma protestant.

->contrareformista

■contrareformista

[de reformista]

1 adj i m i f Contrari a una reforma.

2 m i f Partidari de la Contrareforma.

->contraregistre

■contraregistre

[de registre]

m Registre fet per comprovar-ne un altre.

->contrarelador

contrarelador

m HIST DR A Catalunya, fins a la Nova Planta, relator (o relador) segon en les causes superiors a cinc-centes lliures, nomenat pel canceller o el vicecanceller regent, per a revisar el procés i informar l’audiència si en aquest el relator havia omès algun punt.

->contrarèplica

■contrarèplica

[de rèplica]

f Resposta a una rèplica.

->contrarequesta

■contrarequesta

[de requesta]

f Requesta del requerit contra el requeridor.

->contrarestar

■contrarestar

[de restar; 1a FONT: 1451]

v tr Anul·lar els efectes (d’una força, d’una acció, etc.) mitjançant una altra. El govern destinarà ajuts econòmics a contrarestar la recessió econòmica. El joc ofensiu de l’equip local va quedar contrarestat per la defensa sòlida de l’equip visitant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrarestar

GERUNDI: contrarestant

PARTICIPI: contrarestat, contrarestada, contrarestats, contrarestades

INDICATIU PRESENT: contraresto, contrarestes, contraresta, contrarestem, contraresteu, contraresten

INDICATIU IMPERFET: contrarestava, contrarestaves, contrarestava, contrarestàvem, contrarestàveu, contrarestaven

INDICATIU PASSAT: contrarestí, contrarestares, contrarestà, contrarestàrem, contrarestàreu, contrarestaren

INDICATIU FUTUR: contrarestaré, contrarestaràs, contrarestarà, contrarestarem, contrarestareu, contrarestaran

INDICATIU CONDICIONAL: contrarestaria, contrarestaries, contrarestaria, contrarestaríem, contrarestaríeu, contrarestarien

SUBJUNTIU PRESENT: contraresti, contrarestis, contraresti, contrarestem, contraresteu, contrarestin

SUBJUNTIU IMPERFET: contrarestés, contrarestessis, contrarestés, contrarestéssim, contrarestéssiu, contrarestessin

IMPERATIU: contraresta, contraresti, contrarestem, contraresteu, contrarestin

->contrarevolució

■contrarevolució

Part. sil.: con_tra_re_vo_lu_ci_ó

[de revolució]

f POLÍT Moviment polític orientat a combatre una revolució o a neutralitzar-ne els efectes.

->contrarevolucionari

■contrarevolucionari -ària

Part. sil.: con_tra_re_vo_lu_ci_o_na_ri

[de revolucionari]

1 1 adj Propi de la contrarevolució.

2 m i f Partidari de la contrarevolució.

2 adj i m i f Contrari a la revolució.

->contrari

■contrari -ària

Cp. contradictori

[del ll. contrarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Oposat. La seva opinió és enterament contrària a la teva.

2 LÒG En la lògica aristotèlica, dit de dos termes que, dins el mateix gènere, són separats per la major diferència possible.

3 LÒG Dit de dues proposicions universals una de les quals és afirmativa i l’altra negativa.

2 adj 1 Que va en sentit invers. Ells anaven en direcció contrària. Vent contrari a la navegació.

2 MÚS Dit del moviment melòdic que s’estableix entre dues parts musicals, de manera que, mentre l’una ascendeix, l’altra descendeix.

3 adj Desfavorable, perjudicial. La seva opinió és contrària als meus interessos. El vent avui ens és contrari.

4 m Cosa oposada. Va succeir precisament el contrari del que ell havia pronosticat.

5 m i f Adversari, enemic.

6 al contrari loc adv Al revés. Ell és avar, i ella, al contrari, malgastadora.

7 al contrari de loc prep Al revés de. Ell, al contrari de tu, sempre fa el que li manen.

->contràriament

■contràriament

Part. sil.: con_trà_ri_a_ment

[de contrari]

adv D’una manera contrària.

->contrariar

■contrariar

Part. sil.: con_tra_ri_ar

[de contrari; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Oposar-se (a alguna cosa), anar-hi en contra. L’antídot contraria els efectes nocius d’un verí. Això contraria els meus projectes. Amor contrariat.

2 Oposar-se a les intencions, als desigs, etc. (d’algú); contrariejar. No suporta que el contrariïn. Aquesta visita m’ha contrariat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrariar

GERUNDI: contrariant

PARTICIPI: contrariat, contrariada, contrariats, contrariades

INDICATIU PRESENT: contrario, contraries, contraria, contrariem, contrarieu, contrarien

INDICATIU IMPERFET: contrariava, contrariaves, contrariava, contrariàvem, contrariàveu, contrariaven

INDICATIU PASSAT: contrarií, contrariares, contrarià, contrariàrem, contrariàreu, contrariaren

INDICATIU FUTUR: contrariaré, contrariaràs, contrariarà, contrariarem, contrariareu, contrariaran

INDICATIU CONDICIONAL: contrariaria, contrariaries, contrariaria, contrariaríem, contrariaríeu, contrariarien

SUBJUNTIU PRESENT: contrariï, contrariïs, contrariï, contrariem, contrarieu, contrariïn

SUBJUNTIU IMPERFET: contrariés, contrariessis, contrariés, contrariéssim, contrariéssiu, contrariessin

IMPERATIU: contraria, contrariï, contrariem, contrarieu, contrariïn

->contrariejar

■contrariejar

Part. sil.: con_tra_ri_e_jar

[de contrari; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr contrariar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrariejar

GERUNDI: contrariejant

PARTICIPI: contrariejat, contrariejada, contrariejats, contrariejades

INDICATIU PRESENT: contrariejo, contrarieges, contrarieja, contrariegem, contrariegeu, contrariegen

INDICATIU IMPERFET: contrariejava, contrariejaves, contrariejava, contrariejàvem, contrariejàveu, contrariejaven

INDICATIU PASSAT: contrariegí, contrariejares, contrariejà, contrariejàrem, contrariejàreu, contrariejaren

INDICATIU FUTUR: contrariejaré, contrariejaràs, contrariejarà, contrariejarem, contrariejareu, contrariejaran

INDICATIU CONDICIONAL: contrariejaria, contrariejaries, contrariejaria, contrariejaríem, contrariejaríeu, contrariejarien

SUBJUNTIU PRESENT: contrariegi, contrariegis, contrariegi, contrariegem, contrariegeu, contrariegin

SUBJUNTIU IMPERFET: contrariegés, contrariegessis, contrariegés, contrariegéssim, contrariegéssiu, contrariegessin

IMPERATIU: contrarieja, contrariegi, contrariegem, contrariegeu, contrariegin

->contrarietat

■contrarietat

Part. sil.: con_tra_ri_e_tat

[del ll. contrariĕtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Oposició entre dues coses. Contrarietat d’inclinacions, d’opinions, d’interessos.

2 Allò que s’oposa a les intencions, els propòsits, etc., d’algú. Qualsevol contrarietat l’exaspera. Això és una contrarietat que no esperàvem.

->contrariós

■contrariós -osa

Part. sil.: con_tra_ri_ós

[de contrari; 1a FONT: 1401]

adj ant contrari 1.

->contraroda

■contraroda

[de roda]

f CONSTR NAV Peça de fusta que va sobre la roda, per l’interior del buc, per reforçar-la i engalzar-la amb la quilla.

->contraronda

■contraronda

[de ronda^2]

f ORG MIL Segona ronda per a una major vigilància.

->contrarosca

■contrarosca

[de rosca]

f Rosca de sentit contrari al de la rosca normal.

->contrasegell

■contrasegell

[de segell; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

m SIGIL·L Marca posada al darrere dels segells com un signe més de validesa.

->contrasegellar

■contrasegellar

[de contrasegell]

v tr Posar un contrasegell (en un document).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrasegellar

GERUNDI: contrasegellant

PARTICIPI: contrasegellat, contrasegellada, contrasegellats, contrasegellades

INDICATIU PRESENT: contrasegello, contrasegelles, contrasegella, contrasegellem, contrasegelleu, contrasegellen

INDICATIU IMPERFET: contrasegellava, contrasegellaves, contrasegellava, contrasegellàvem, contrasegellàveu, contrasegellaven

INDICATIU PASSAT: contrasegellí, contrasegellares, contrasegellà, contrasegellàrem, contrasegellàreu, contrasegellaren

INDICATIU FUTUR: contrasegellaré, contrasegellaràs, contrasegellarà, contrasegellarem, contrasegellareu, contrasegellaran

INDICATIU CONDICIONAL: contrasegellaria, contrasegellaries, contrasegellaria, contrasegellaríem, contrasegellaríeu, contrasegellarien

SUBJUNTIU PRESENT: contrasegelli, contrasegellis, contrasegelli, contrasegellem, contrasegelleu, contrasegellin

SUBJUNTIU IMPERFET: contrasegellés, contrasegellessis, contrasegellés, contrasegelléssim, contrasegelléssiu, contrasegellessin

IMPERATIU: contrasegella, contrasegelli, contrasegellem, contrasegelleu, contrasegellin

->contrasemble

contrasemble

m HIST Persona igual a una altra en dignitat, en categoria social o en noblesa als efectes de capacitat judicial, i especialment per als efectes de poder intervenir en els torneigs o els desafiaments.

->contrasentit

■contrasentit

[de sentit^1; 1a FONT: 1888, DLab.]

m 1 Interpretació contrària al sentit natural o veritable.

2 Paraules contradictòries en si mateixes o que contradiuen el sentit comú.

->contrasenya

■contrasenya

[de senya]

f 1 1 Senya que hom dóna a una persona perquè, en un moment determinat, sigui reconeguda, o li sigui reconeguda, permesa, etc., alguna cosa. Amb aquesta contrasenya deixen entrar sense pagar.

2 INFORM Codi secret que permet als usuaris autoritzats de connectar-se a un dispositiu, un sistema informàtic, una pàgina web, etc. d’accés restringit.

2 ORG MIL 1 Paraula que, juntament amb el sant i senya, serveix a un sentinella com a mitjà d’identificació de la gent o la tropa que se li apropa.

2 Part final dels tocs de corneta o de trompeta reglamentaris, especial de cada regiment.

->contrasignar

■contrasignar

[de signar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr Signar (un document) en addició a la signatura d’un altre per tal de testimoniejar-ne l’autenticitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrasignar

GERUNDI: contrasignant

PARTICIPI: contrasignat, contrasignada, contrasignats, contrasignades

INDICATIU PRESENT: contrasigno, contrasignes, contrasigna, contrasignem, contrasigneu, contrasignen

INDICATIU IMPERFET: contrasignava, contrasignaves, contrasignava, contrasignàvem, contrasignàveu, contrasignaven

INDICATIU PASSAT: contrasigní, contrasignares, contrasignà, contrasignàrem, contrasignàreu, contrasignaren

INDICATIU FUTUR: contrasignaré, contrasignaràs, contrasignarà, contrasignarem, contrasignareu, contrasignaran

INDICATIU CONDICIONAL: contrasignaria, contrasignaries, contrasignaria, contrasignaríem, contrasignaríeu, contrasignarien

SUBJUNTIU PRESENT: contrasigni, contrasignis, contrasigni, contrasignem, contrasigneu, contrasignin

SUBJUNTIU IMPERFET: contrasignés, contrasignessis, contrasignés, contrasignéssim, contrasignéssiu, contrasignessin

IMPERATIU: contrasigna, contrasigni, contrasignem, contrasigneu, contrasignin

->contrasignatura

■contrasignatura

[de contrasignar]

f Signatura de qui contrasigna un document.

->contrast

■contrast

[de contrastar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Oposició, impediment.

2 fer (o posar) contrast Tractar d’impedir (una cosa).

2 1 Oposició o dissemblança de coses o de qualitats que resulta de posar-les l’una al costat de l’altra, de comparar-les. El cel, per contrast, semblava negre.

2 FON En un context qualsevol, trets que diferencien una realització fonemàtica de les altres veïnes.

3 METEOR Canvi fort i sobtat del vent vers el rumb contrari al que duia.

4 PALEOG Oposició entre traços gruixuts i prims d’una lletra escrita amb ploma ampla i flonja.

5 PINT Oposició de dos elements o més d’una representació gràfica per tal de ressaltar-ne un.

6 contrast d’hipòtesi ESTAD Prova que consisteix en la realització d’experiències que permetin de determinar el valor d’una variable aleatòria definida en funció de la hipòtesi formulada en termes estadístics.

3 FÍS NUC Condició addicional sobre els potencials electrostàtic i vectorial.

4 LIT Composició literària, gairebé sempre en vers, dotada de moviment dramàtic, que els joglars representaven rudimentàriament.

5 METROL i NUMIS 1 El qui té l’ofici de contrastar.

2 Acte de contrastar.

3 Oficina on hom contrasta.

6 ÒPT i FOTOG Estimació subjectiva de la diferència de claredats entre dues superfícies col·locades l’una al costat de l’altra, és a dir, estimació de la diferència de llurs luminàncies.

7 substància de contrast DIAG En la diagnosi clínica, mitjà de diferenciació visual emprat generalment per a l’anàlisi d’estructures cavitàries radiotransparents.

->contrastable

■contrastable

[de contrastar]

adj Que pot ésser contrastat.

->contrastació

■contrastació

Part. sil.: con_tras_ta_ci_ó

[de contrastar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Acció de contrastar 3;

2 l’efecte. Contrastació de metalls.

->contrastament

■contrastament

[de contrastar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Acció de contrastar.

->contrastant

■contrastant

[de contrastar; 1a FONT: 1272, CTort.]

adj i m i f 1 Que contrasta o fa oposició.

2 no contrastant Malgrat. Vindrem no contrastant que tenim son.

3 no contrastant això Malgrat això. Hem dit que no en volíem i, no contrastant això, ens n’ha donat.

->contrastar

■contrastar

[del ll. contrastare ‘oposar-se, resistir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Disputar, cercar d’impedir. L’enemic ens contrastava el pas.

2 intr Estar en contrast, mostrar una diferència o una oposició notables. Les seves paraules d’avui contrasten amb les d’ahir. Dos colors que contrasten.

3 tr 1 Comparar (una hipòtesi o una teoria científica) amb l’experiència a fi d’escatir-ne el grau de confirmació.

2 METROL Comprovar l’exactitud dels pesos i les mesures per comparació amb la unitat legal.

3 NUMIS Comprovar el pes i la llei de les monedes o d’altres objectes valuosos per comparació amb la unitat legal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contrastar

GERUNDI: contrastant

PARTICIPI: contrastat, contrastada, contrastats, contrastades

INDICATIU PRESENT: contrasto, contrastes, contrasta, contrastem, contrasteu, contrasten

INDICATIU IMPERFET: contrastava, contrastaves, contrastava, contrastàvem, contrastàveu, contrastaven

INDICATIU PASSAT: contrastí, contrastares, contrastà, contrastàrem, contrastàreu, contrastaren

INDICATIU FUTUR: contrastaré, contrastaràs, contrastarà, contrastarem, contrastareu, contrastaran

INDICATIU CONDICIONAL: contrastaria, contrastaries, contrastaria, contrastaríem, contrastaríeu, contrastarien

SUBJUNTIU PRESENT: contrasti, contrastis, contrasti, contrastem, contrasteu, contrastin

SUBJUNTIU IMPERFET: contrastés, contrastessis, contrastés, contrastéssim, contrastéssiu, contrastessin

IMPERATIU: contrasta, contrasti, contrastem, contrasteu, contrastin

->contrastia

■contrastia

Part. sil.: con_tras_ti_a

f METROL i NUMIS 1 Càrrec de contrast.

2 Oficina de contrast.

->contrastiu

■contrastiu -iva

Part. sil.: con_tras_tiu

[de l’angl. contrastive, íd., der. de to contrast ‘contrastar’; 1a FONT: c. 1950]

adj LING 1 Que compara llengües o varietats i n’estudia les diferències. Lingüística contrastiva.

2 Que permet establir oposicions significatives en una llengua. Tret contrastiu.

->contrasubjecte

■contrasubjecte

[de subjecte]

m MÚS Tema secundari d’una fuga, destinat a acompanyar el subjecte.

->contratall

■contratall

[de tall]

m Tall que hom fa a la fulla d’una arma, d’una eina, etc., a la part oposada a la del tall.

->contratalla

■contratalla

[de contra i talla]

f ART En el gravat a la talla dolça, burinades complementàries de reforçament estètic.

->contratapa

■contratapa

[de tapa^1]

f GRÀF Tapa posterior d’un llibre.

->contratàs

■contratàs

[de tas]

m OFIC Martell que té la cabota adaptada, o a la inversa, a la del tas i que serveix per a treballar-hi els metalls al damunt.

->contratemps

■contratemps

[de temps; 1a FONT: 1696, DLac.]

m inv 1 Circumstància, generalment imprevista, que interromp una acció, que va contra allò que hom esperava, perjudicial.

2 MÚS Procediment rítmic en el qual una veu o un instrument entra en el temps feble del compàs i produeix a vegades un efecte de contrast rítmic amb les altres veus.

->contratenor

■contratenor

[de tenor; 1a FONT: 1380]

MÚS 1 m [o f] En les polifonies medievals, melodia més aguda que la de tenor.

2 m 1 Veu masculina de registre molt agut, de tessitura equivalent a la de contralt.

2 Cantant que té veu de contratenor.

3 Als països anglosaxons, falsetista.

3 m En la polifonia antiga, veu que contrapunteja el tenor.

->contratestimoniatge

■contratestimoniatge

Part. sil.: con_tra_tes_ti_mo_ni_at_ge

[de testimoniatge]

m Fet que contradiu el testimoniatge que hom hauria de donar.

->contratip

■contratip

[de tipus]

m 1 FOTOG Negatiu impressionat a partir d’un positiu que serveix per a obtenir moltes còpies positives sense el perill de perjudicar el negatiu original.

2 GRÀF Forma galvanoplàstica que hom obté a partir de tipus en relleu o en buit.

->contratipat

contratipat

m GRÀF Còpia d’un original, positiu o negatiu, que té la seva mateixa polaritat.

->contratipus

contratipus

[de contra- i tipus]

m Contratip.

->contratirant

contratirant

[de tirant]

m TRANSP Barrot de ferro que hom col·loca entre la contraperna i la banda superior per a reforçar la barana d’un carro.

->contratònic

contratònic -a

[de tònic]

adj LING Contrafinal.

->contratorpediners

contratorpediners

[de torpediner]

m MAR GUER Destructor.

->contratorta

■contratorta

[de tort]

f FUST Gúbia torçuda en el sentit de la llargada que té el toix.

->contratransferència

contratransferència

Part. sil.: con_tra_trans_fe_rèn_ci_a

[de transferència]

f PSIC Conjunt de reaccions afectuoses o hostils del psicoanalista envers l’individu analitzat, i particularment envers la transferència d’aquest.

->contratrinxera

■contratrinxera

[de trinxera]

f HIST Trinxera feta pels assetjats, que partia del camí cobert que corria darrere el glacis, per a contrarestar els treballs d’acostament de l’enemic.

->contraure

■contraure

Part. sil.: con_trau_re

[del ll. contrahĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v [p p contret -a] tr Contreure.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contraure

GERUNDI: contraient

PARTICIPI: contret, contreta, contrets, contretes

INDICATIU PRESENT: contrac, contraus, contrau, contraiem, contraieu, contrauen

INDICATIU IMPERFET: contreia, contreies, contreia, contrèiem, contrèieu, contreien

INDICATIU PASSAT: contraguí, contragueres, contragué, contraguérem, contraguéreu, contragueren

INDICATIU FUTUR: contrauré, contrauràs, contraurà, contraurem, contraureu, contrauran

INDICATIU CONDICIONAL: contrauria, contrauries, contrauria, contrauríem, contrauríeu, contraurien

SUBJUNTIU PRESENT: contragui, contraguis, contragui, contraguem, contragueu, contraguin

SUBJUNTIU IMPERFET: contragués, contraguessis, contragués, contraguéssim, contraguéssiu, contraguessin

IMPERATIU: contrau, contragui, contraguem, contraieu, contraguin

->contravall

■contravall

[de vall^2]

m Vall secundari d’una fortificació permanent practicat davant el vall principal.

->contraval·lació

■contraval·lació

Part. sil.: con_tra_val_la_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. vallatio, -ōnis, der. de vallāre ‘posar tanques’]

f Vall fet pels assetjants per a cobrir-se de les sortides dels assetjats.

->contravalor

contravalor

[de valor]

m Valor comercial assolit en canvi d’un altre.

->contravariant

contravariant

Part. sil.: con_tra_va_ri_ant

adj ÀLG 1 Dit de les coordenades que són determinades mitjançant paral·leles als eixos en un sistema de coordenades obliqües.

2 Dit dels tensors d’ordre superior a 1 les components dels quals es transformen, en un canvi de coordenades, segons la matriu inversa del canvi de base.

->contravenció

■contravenció

Part. sil.: con_tra_ven_ci_ó

[del b. ll. contraventio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1512]

f 1 1 Acció de contravenir;

2 l’efecte.

2 DR Transgressió lleu d’una norma o violació d’allò que hom ha pactat.

->contravenda

contravenda

[de venda]

f DR CIV Restitució de la cosa per part del comprador i del preu per part del venedor, coneguda també com a segona venda.

->contravenir

■contravenir

[del ll. td. contravenīre, íd.; 1a FONT: 1284]

v intr Obrar en contra (d’una llei, de les prescripcions d’un reglament). Aquesta decisió contravé a l’article 12 del reglament. Si feu això contraveniu a la llei.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contravenir

GERUNDI: contravenint

PARTICIPI: contravingut, contravinguda, contravinguts, contravingudes

INDICATIU PRESENT: contravinc, contravens, contravé, contravenim, contraveniu, contravenen

INDICATIU IMPERFET: contravenia, contravenies, contravenia, contraveníem, contraveníeu, contravenien

INDICATIU PASSAT: contravinguí, contravingueres, contravingué, contravinguérem, contravinguéreu, contravingueren

INDICATIU FUTUR: contravindré, contravindràs, contravindrà, contravindrem, contravindreu, contravindran

INDICATIU CONDICIONAL: contravindria, contravindries, contravindria, contravindríem, contravindríeu, contravindrien

SUBJUNTIU PRESENT: contravingui, contravinguis, contravingui, contravinguem, contravingueu, contravinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: contravingués, contravinguessis, contravingués, contravinguéssim, contravinguéssiu, contravinguessin

IMPERATIU: contravén, contravingui, contravinguem, contraveniu, contravinguin

->contravent

■contravent

[de vent; 1a FONT: 1466]

m 1 Portella exterior d’una finestra.

2 CONSTR Entre dos elements d’una estructura, tirants encreuats diagonalment per tal d’augmentar-ne la resistència al vent i als esforços laterals.

3 METAL·L En la farga catalana, paret del forn, enfront de la tovera, recoberta de peces de ferro sobreposades i de forma arrodonida per tal de facilitar l’operació de treure el masser del forn.

->contraventor

■contraventor -a

[del ll. contraventor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f Persona que contravé.

->contraverí

■contraverí

[de verí]

m FARM 1 Substància que actua contra els efectes d’un verí.

2 Antídot.

->contraveta

■contraveta

[de veta]

f 1 FUST Fulla de serra molt prima i de dents finíssimes usada per a realitzar treballs de marqueteria.

2 repèl 1 1.

->contravidriera

■contravidriera

Part. sil.: con_tra_vi_dri_e_ra

[de vidrier]

f Segona vidriera que hom posa davant una vidriera per a resguard del fred, etc.

->contravindre

contravindre

[variant de contravenir]

v intr Contravenir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contravindre

GERUNDI: contravenint

PARTICIPI: contravingut, contravinguda, contravinguts, contravingudes

INDICATIU PRESENT: contravinc, contravens, contravé, contravenim, contraveniu, contravenen

INDICATIU IMPERFET: contravenia, contravenies, contravenia, contraveníem, contraveníeu, contravenien

INDICATIU PASSAT: contravinguí, contravingueres, contravingué, contravinguérem, contravinguéreu, contravingueren

INDICATIU FUTUR: contravindré, contravindràs, contravindrà, contravindrem, contravindreu, contravindran

INDICATIU CONDICIONAL: contravindria, contravindries, contravindria, contravindríem, contravindríeu, contravindrien

SUBJUNTIU PRESENT: contravingui, contravinguis, contravingui, contravinguem, contravingueu, contravinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: contravingués, contravinguessis, contravingués, contravinguéssim, contravinguéssiu, contravinguessin

IMPERATIU: contravén, contravingui, contravinguem, contraveniu, contravinguin

->contraxapar

■contraxapar

[de xapar^1]

v tr FUST Contraplacar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contraxapar

GERUNDI: contraxapant

PARTICIPI: contraxapat, contraxapada, contraxapats, contraxapades

INDICATIU PRESENT: contraxapo, contraxapes, contraxapa, contraxapem, contraxapeu, contraxapen

INDICATIU IMPERFET: contraxapava, contraxapaves, contraxapava, contraxapàvem, contraxapàveu, contraxapaven

INDICATIU PASSAT: contraxapí, contraxapares, contraxapà, contraxapàrem, contraxapàreu, contraxaparen

INDICATIU FUTUR: contraxaparé, contraxaparàs, contraxaparà, contraxaparem, contraxapareu, contraxaparan

INDICATIU CONDICIONAL: contraxaparia, contraxaparies, contraxaparia, contraxaparíem, contraxaparíeu, contraxaparien

SUBJUNTIU PRESENT: contraxapi, contraxapis, contraxapi, contraxapem, contraxapeu, contraxapin

SUBJUNTIU IMPERFET: contraxapés, contraxapessis, contraxapés, contraxapéssim, contraxapéssiu, contraxapessin

IMPERATIU: contraxapa, contraxapi, contraxapem, contraxapeu, contraxapin

->contraxapat

■contraxapat

m FUST Contraplacat.

->contraxapatge

■contraxapatge

m FUST Contraplacatge.

->contraxifra

■contraxifra

[de xifra]

f Clau o codi per a desxifrar i poder entendre el que és escrit en llenguatge xifrat.

->contret

contret -a

[de contreure; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj i m i f Dit de la persona esguerrada o tolida.

->contreta

■contreta

[de contret]

f DR Obligació de pagar que es contreu, amb independència que els pagaments s’efectuïn a l’acte o durant l’exercici econòmic.

->contreure

■contreure

Part. sil.: con_treu_re

[de treure]

[p p contret -a] v 1 tr 1 Establir amb algú (un lligam que implica obligacions mútues), adquirir amb algú (una obligació). Contreure amistat amb algú. Contreure relacions amb algú, obligacions envers algú.

2 contreure deutes Caure en deute amb algú.

3 contreure matrimoni Casar-se.

2 tr Adquirir, agafar, un vici, una malaltia, un costum. On ha contret aquesta mania? Contreure la grip.

3 1 tr Reduir (un cos) a un volum menor sense disminuir-ne la massa. El fred contreu els cossos. Contreure un múscul.

2 pron Els músculs es contreuen per l’escurçament de les fibres.

4 GRAM 1 tr Escurçar per omissió d’un so o de més. El català contreu l’article “el" amb la preposició “per" i diu “pel".

2 pron “A" i “el" es contreuen en “al".

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contreure

GERUNDI: contraient

PARTICIPI: contret, contreta, contrets, contretes

INDICATIU PRESENT: contrec, contreus, contreu, contraiem, contraieu, contreuen

INDICATIU IMPERFET: contreia, contreies, contreia, contrèiem, contrèieu, contreien

INDICATIU PASSAT: contraguí, contragueres, contragué, contraguérem, contraguéreu, contragueren

INDICATIU FUTUR: contrauré, contrauràs, contraurà, contraurem, contraureu, contrauran

INDICATIU CONDICIONAL: contrauria, contrauries, contrauria, contrauríem, contrauríeu, contraurien

SUBJUNTIU PRESENT: contregui, contreguis, contregui, contraguem, contragueu, contreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: contragués, contraguessis, contragués, contraguéssim, contraguéssiu, contraguessin

IMPERATIU: contreu, contregui, contraguem, contraieu, contreguin

->contribució

■contribució

Part. sil.: con_tri_bu_ci_ó

[del ll. contributio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1388]

f 1 Acció de contribuir, concurs a una obra comuna.

2 Part que cadascú aporta a una despesa comuna.

3 DR FISC Impost que recau sobre els rendiments dels béns, particularment dels béns immobles. Contribució rústica, urbana.

4 poble de contribució HIST Carrer o població que gaudien del dret de carreratge.

->contribuent

■contribuent

Part. sil.: con_tri_bu_ent

[de contribuir]

m i f 1 Persona que paga una contribució.

2 esp Persona que paga contribucions a l’estat.

->contribuïdor

■contribuïdor -a

Part. sil.: con_tri_bu_ï_dor

[de contribuir]

adj i m i f Que contribueix a una obra comuna.

->contribuir

■contribuir

Part. sil.: con_tri_bu_ir

[del ll. contribuĕre, íd.; 1a FONT: 1313]

v intr Tenir part (en una obra comuna), concórrer-hi. Tot ciutadà ha de contribuir a les càrregues públiques. La humitat contribueix a fer malsà el clima.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contribuir

GERUNDI: contribuint

PARTICIPI: contribuït, contribuïda, contribuïts, contribuïdes

INDICATIU PRESENT: contribueixo, contribueixes, contribueix, contribuïm, contribuïu, contribueixen

INDICATIU IMPERFET: contribuïa, contribuïes, contribuïa, contribuíem, contribuíeu, contribuïen

INDICATIU PASSAT: contribuí, contribuïres, contribuí, contribuírem, contribuíreu, contribuïren

INDICATIU FUTUR: contribuiré, contribuiràs, contribuirà, contribuirem, contribuireu, contribuiran

INDICATIU CONDICIONAL: contribuiria, contribuiries, contribuiria, contribuiríem, contribuiríeu, contribuirien

SUBJUNTIU PRESENT: contribueixi, contribueixis, contribueixi, contribuïm, contribuïu, contribueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: contribuís, contribuïssis, contribuís, contribuíssim, contribuíssiu, contribuïssin

IMPERATIU: contribueix, contribueixi, contribuïm, contribuïu, contribueixin

->contributari

■contributari -ària

[del ll. contributarius, -a, -um, íd.]

m i f Que contribueix al pagament d’un tribut.

->contributiu

■contributiu -iva

Part. sil.: con_tri_bu_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. contributus, -a, -um, participi de contribuĕre ‘contribuir’]

adj Que contribueix.

->contrició

■contrició

Part. sil.: con_tri_ci_ó

Cp. constricció

[del ll. contritio, -ōnis ‘trituració, contrició’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f CRIST 1 Penediment d’haver pecat que procedeix de la consciència que l’ofensa a Déu és deplorable en si mateixa, i no en virtut del càstig que pugui merèixer.

2 acte de contrició Oració o fórmula que expressa el penediment de contrició.

->contrincant

■contrincant

[de trinca^2; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f 1 En unes oposicions, cadascun dels qui formen part d’una mateixa trinca.

2 1 El qui pretén una cosa en competència amb altres.

2 ESPORT Esportista o equip que s’enfronta a un altre esportista o equip; adversari 2.

->contristar

■contristar

[del ll. contristare, íd.; 1a FONT: c. 1400, Canals]

v tr Adolorar profundament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contristar

GERUNDI: contristant

PARTICIPI: contristat, contristada, contristats, contristades

INDICATIU PRESENT: contristo, contristes, contrista, contristem, contristeu, contristen

INDICATIU IMPERFET: contristava, contristaves, contristava, contristàvem, contristàveu, contristaven

INDICATIU PASSAT: contristí, contristares, contristà, contristàrem, contristàreu, contristaren

INDICATIU FUTUR: contristaré, contristaràs, contristarà, contristarem, contristareu, contristaran

INDICATIU CONDICIONAL: contristaria, contristaries, contristaria, contristaríem, contristaríeu, contristarien

SUBJUNTIU PRESENT: contristi, contristis, contristi, contristem, contristeu, contristin

SUBJUNTIU IMPERFET: contristés, contristessis, contristés, contristéssim, contristéssiu, contristessin

IMPERATIU: contrista, contristi, contristem, contristeu, contristin

->contrit

■contrit -a

[del ll. contrītus, -a, -um, participi de conterĕre ‘triturar’, der. de terĕre (v. contrició)]

adj Que té contrició. Contrit dels seus pecats. Un cor contrit.

->contritament

■contritament

[de contrit]

adv Amb contrició.

->control

■control

[del fr. contrôle ‘verificació’, de l’ant. contre-rôle ‘registre doble per a verificació recíproca’, der. de rôle ‘registre’, del ll. vg. td. rotŭlus ‘rotllana’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m 1 1 Acció de controlar o de controlar-se. Dur, portar, el control d’una cosa. Posar sota control (o sota el control) d’algú. Control de naixements. Control de qualitat. Aviat perds el control.

2 AUTOM i CIBERN Conjunt d’operacions orientades a supervisar l’estat d’un sistema (vehicle, màquina, procés industrial, etc.) per a reduir-ne o anul·lar-ne la desviació. Control digital. Control numèric.

3 passar sota el control (d’algú) Sotmetre-s’hi.

2 1 Oficina on hom fa la verificació o el control d’alguna cosa.

2 MIL Post de l’exèrcit, de la policia, etc., per a una operació de control.

3 TELECOM En ràdio i televisió, lloc on es reben els sons i les imatges procedents del locutori o l’estudi, es barregen els diversos senyals i es vigila la qualitat del programa que s’emet o s’enregistra.

3 1 Dispositiu per al control d’una activitat, d’una funció, etc. Control automàtic.

2 control remot AUTOM i TELECOM Telecontrol.

4 control de canvi ECON Mètode, adoptat regularment en el camp monetari, per a influir en la balança de pagaments, consistent a limitar la convertibilitat de la moneda nacional per divises.

5 control social SOCIOL Regulació de la conducta dels membres d’un grup social mitjançant l’establiment d’uns valors ideològics i d’unes normes de comportament.

->controlabilitat

controlabilitat

[de controlable]

f 1 Qualitat de controlable.

2 TECNOL Facilitat amb què hom pot regular un procés.

->controlable

■controlable

[de controlar]

adj Que hom pot controlar.

->controlador

■controlador -a

[de controlar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

1 adj Que controla.

2 m i f 1 Persona que té el càrrec de controlar.

2 controlador aeri AERON Persona que segueix i organitza el trànsit aeri a fi d’evitar col·lisions, especialment prop dels aeroports.

3 m AUTOM Part del sistema de control que instrumenta la llei de control i genera l’acció correctora. Hom l’anomena també regulador o corrector.

->controlar

■controlar

[del fr. contrôler ‘comprovar, verificar’, der. de contrôle (v. control)]

v 1 tr 1 Verificar, sotmetre a un examen minuciós.

2 Vigilar, censurar. Controlar les entrades i les sortides.

3 Regular, dirigir el funcionament. Dispositiu per a controlar una màquina.

2 1 tr Exercir una influència directiva o restrictiva sobre quelcom. El director controla els treballadors.

2 tr Tenir sota domini. Controlar la situació.

3 pron Tenir domini sobre si mateix. No saps controlar-te.

4 tr ESPORT Mantenir, un equip o un jugador, el domini (de la pilota).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: controlar

GERUNDI: controlant

PARTICIPI: controlat, controlada, controlats, controlades

INDICATIU PRESENT: controlo, controles, controla, controlem, controleu, controlen

INDICATIU IMPERFET: controlava, controlaves, controlava, controlàvem, controlàveu, controlaven

INDICATIU PASSAT: controlí, controlares, controlà, controlàrem, controlàreu, controlaren

INDICATIU FUTUR: controlaré, controlaràs, controlarà, controlarem, controlareu, controlaran

INDICATIU CONDICIONAL: controlaria, controlaries, controlaria, controlaríem, controlaríeu, controlarien

SUBJUNTIU PRESENT: controli, controlis, controli, controlem, controleu, controlin

SUBJUNTIU IMPERFET: controlés, controlessis, controlés, controléssim, controléssiu, controlessin

IMPERATIU: controla, controli, controlem, controleu, controlin

->controvèrsia

■controvèrsia

Part. sil.: con_tro_vèr_si_a

[del ll. controversia, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Discussió seguida entre dues persones o més sobre un punt de doctrina.

2 esp CRIST Mètode teològic emprat en la polèmica de punts discutits.

->controversista

■controversista

[de controvèrsia]

m i f Persona que tracta sobre punts de controvèrsia.

->controvertible

■controvertible

[de controvertir; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que pot ésser objecte de controvèrsia.

->controvertir

■controvertir

[formació culta analògica sobre la base del ll. controversus, -a, -um ‘oposat, discutit’, base també del ll. controversia; 1a FONT: 1696, DLac.]

v intr Sostenir una controvèrsia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: controvertir

GERUNDI: controvertint

PARTICIPI: controvertit, controvertida, controvertits, controvertides

INDICATIU PRESENT: controverteixo, controverteixes, controverteix, controvertim, controvertiu, controverteixen

INDICATIU IMPERFET: controvertia, controverties, controvertia, controvertíem, controvertíeu, controvertien

INDICATIU PASSAT: controvertí, controvertires, controvertí, controvertírem, controvertíreu, controvertiren

INDICATIU FUTUR: controvertiré, controvertiràs, controvertirà, controvertirem, controvertireu, controvertiran

INDICATIU CONDICIONAL: controvertiria, controvertiries, controvertiria, controvertiríem, controvertiríeu, controvertirien

SUBJUNTIU PRESENT: controverteixi, controverteixis, controverteixi, controvertim, controvertiu, controverteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: controvertís, controvertissis, controvertís, controvertíssim, controvertíssiu, controvertissin

IMPERATIU: controverteix, controverteixi, controvertim, controvertiu, controverteixin

->controvertit

controvertit -ida

adj Que és objecte d’una controvèrsia.

->contubal

■contubal

m CONSTR NAV Peça situada horitzontalment entre la sola i la serreta tot al llarg de la barca i per la part interior, de proa a popa, per a sostenir fortament les llates.

->contuberni

■contuberni

[del ll. contubernium ‘companyonia o habitació entre soldats o esclaus; vida de parella amb un esclau o esclava’, der. de taberna ‘cabana, hostal, botiga’; 1a FONT: 1905]

m 1 HIST A l’antiga Roma, unió entre un esclau i una esclava, entre una esclava i un home lliure o entre un esclau i una dona lliure.

2 Habitació en comú amb una altra persona o amb altres persones.

3 pej Entesa entre dues persones o més.

->contumaç

■contumaç

[del ll. contumax, -ācis ‘obstinat’; 1a FONT: s. XIII]

adj 1 Que es resisteix obstinadament a complir les ordres de qui comanda.

2 esp Que no es presenta a judici quan hi és cridat.

->contumàcia

■contumàcia

Part. sil.: con_tu_mà_ci_a

[del ll. contumacia, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 Qualitat de contumaç.

2 esp Fet de no presentar-se algú a judici quan hi és cridat. Ésser condemnat en contumàcia.

->contumaçment

■contumaçment

[de contumaç]

adv Obstinadament, amb contumàcia.

->contumèlia

■contumèlia

Part. sil.: con_tu_mè_li_a

[del ll. contumēlia, íd.; 1a FONT: 1357]

f ant Injúria afrontosa.

->contumeliós

■contumeliós -osa

Part. sil.: con_tu_me_li_ós

[de contumèlia; 1a FONT: s. XV]

adj ant Injuriós.

->contumeliosament

■contumeliosament

Part. sil.: con_tu_me_li_o_sa_ment

[de contumeliós]

adv ant Amb contumèlia.

->contundència

■contundència

Part. sil.: con_tun_dèn_ci_a

[de contundent]

f Qualitat de contundent.

->contundent

■contundent

[del ll. contundens, -ntis, participi pres. de contundĕre ‘trencar, esclafar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Que produeix contusió. Ferida feta per un instrument contundent.

2 fig Que produeix tal impressió en l’ànim, que resulta convincent. Arguments contundents.

->contundentment

■contundentment

[de contundent]

adv D’una manera contundent.

->contús

■contús -usa

[del ll. contusus, -a, -um, participi de contundĕre ‘trencar, esclafar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que presenta contusió.

->contusió

■contusió

Part. sil.: con_tu_si_ó

[del ll. contusio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f CIR Lesió traumàtica produïda en els teixits vius per xoc violent, o per pressió, amb un cos obtús, normalment sense solució de continuïtat de la pell.

->contusionar

■contusionar

Part. sil.: con_tu_si_o_nar

[de contusió; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr PAT Produir una contusió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: contusionar

GERUNDI: contusionant

PARTICIPI: contusionat, contusionada, contusionats, contusionades

INDICATIU PRESENT: contusiono, contusiones, contusiona, contusionem, contusioneu, contusionen

INDICATIU IMPERFET: contusionava, contusionaves, contusionava, contusionàvem, contusionàveu, contusionaven

INDICATIU PASSAT: contusioní, contusionares, contusionà, contusionàrem, contusionàreu, contusionaren

INDICATIU FUTUR: contusionaré, contusionaràs, contusionarà, contusionarem, contusionareu, contusionaran

INDICATIU CONDICIONAL: contusionaria, contusionaries, contusionaria, contusionaríem, contusionaríeu, contusionarien

SUBJUNTIU PRESENT: contusioni, contusionis, contusioni, contusionem, contusioneu, contusionin

SUBJUNTIU IMPERFET: contusionés, contusionessis, contusionés, contusionéssim, contusionéssiu, contusionessin

IMPERATIU: contusiona, contusioni, contusionem, contusioneu, contusionin

->conulàrids

■conulàrids

m PALEONT i ZOOL 1 pl Família de cnidaris escifozous fòssils, de dimensions mesurades en centímetres, amb un esquelet cònic de quitina subjectat al substrat per l’extrem més estret, que visqueren del cambrià al triàsic.

2 sing Cnidari del grup dels conulàrids.

->conurbació

■conurbació

Part. sil.: con_ur_ba_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. cum ‘amb’ i urbs, urbis ‘ciutat’]

f URBAN Continu urbà resultant del creixement simultani, recíprocament influït, de dues o més ciutats pròximes i que arriba fins a fer desaparèixer l’espai rural intersticial.

->conus

■conus

m HISTOL con 3.

->convalescència

■convalescència

Part. sil.: con_va_les_cèn_ci_a

[del ll. convalescentia, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

f 1 Estat d’una persona que recobra gradualment el vigor i la salut després d’una malaltia.

2 Període entre la cessació d’una malaltia i la restauració completa de la salut. Entrar en convalescència.

->convalescent

■convalescent

[del ll. convalescens, -ntis, participi pres. de convalescĕre ‘recuperar forces’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f Que està en convalescència.

->convalidació

■convalidació

Part. sil.: con_va_li_da_ci_ó

f 1 Acció de convalidar;

2 l’efecte.

->convalidar

■convalidar

[de validar]

v tr 1 ENSENY Donar validesa acadèmica en un país, una institució, una facultat, una secció, etc., (a estudis aprovats en un altre país, una altra institució, etc.). Em convaliden dues assignatures del primer cicle.

2 Declarar vàlida (alguna cosa); validar. El Congrés dels Diputats ha convalidat el decret de mesures contra els incendis forestals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: convalidar

GERUNDI: convalidant

PARTICIPI: convalidat, convalidada, convalidats, convalidades

INDICATIU PRESENT: convalido, convalides, convalida, convalidem, convalideu, convaliden

INDICATIU IMPERFET: convalidava, convalidaves, convalidava, convalidàvem, convalidàveu, convalidaven

INDICATIU PASSAT: convalidí, convalidares, convalidà, convalidàrem, convalidàreu, convalidaren

INDICATIU FUTUR: convalidaré, convalidaràs, convalidarà, convalidarem, convalidareu, convalidaran

INDICATIU CONDICIONAL: convalidaria, convalidaries, convalidaria, convalidaríem, convalidaríeu, convalidarien

SUBJUNTIU PRESENT: convalidi, convalidis, convalidi, convalidem, convalideu, convalidin

SUBJUNTIU IMPERFET: convalidés, convalidessis, convalidés, convalidéssim, convalidéssiu, convalidessin

IMPERATIU: convalida, convalidi, convalidem, convalideu, convalidin

->conval·lamarina

conval·lamarina

f QUÍM Glucòsid extret del lliri de maig (Convallaria majalis) de fórmula C23H44O12.

->conval·lària

■conval·lària

Part. sil.: con_val_là_ri_a

f BOT Lliri de maig.

->convecció

■convecció

Part. sil.: con_vec_ci_ó

[del ll. convectio, -ōnis ‘acció de transportar’, der. de convehĕre ‘transportar amb vehicle’, der. de vehĕre]

f 1 FÍS Transport d’energia calorífica d’uns punts a uns altres d’un fluid, un líquid o un gas per efecte dels fluxos de corrent, determinats pel moviment de les molècules constituents a causa de les diferències de densitat combinades amb l’acció de la gravetat.

2 ELECT Procés consistent en la producció d’un corrent elèctric per mitjà del transport de càrregues per algun procediment especial, diferent de l’aplicació d’un camp elèctric.

->convectiu

convectiu -iva

Part. sil.: con_vec_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. convectus, -a, -um, part. de convehĕre ‘transportar amb vehicle’]

adj METEOR Relatiu o pertanyent a la convecció.

->convector

■convector

[del ll. convector, -ōris ‘transportador’]

m CALEF Calefactor de locals format per tubs d’aletes situats en forats o en envoltants especials.

->conveí

■conveí -ïna

Part. sil.: con_ve_í

[de veí; 1a FONT: s. XV, Curial]

[pl -ïns -ïnes] 1 adj Situat al costat d’altres o en les proximitats d’altres. Començà a regnar i senyorejar els pobles conveïns.

2 m i f Persona que, ensems amb altres, és veïna d’un mateix poble.

->convèncer

■convèncer

[del ll. convincĕre ‘vèncer totalment, confondre un adversari’; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

v 1 tr Emmenar (algú), amb arguments, a reconèixer alguna cosa com a vera, a adoptar una opinió, una resolució, etc. El convenceren del seu tort. Convenceu-lo que vingui amb nosaltres. Són raons que convencen.

2 pron Adquirir la seguretat que una cosa és vera. S’ha convençut que és veritat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: convèncer

GERUNDI: convencent

PARTICIPI: convençut, convençuda, convençuts, convençudes

INDICATIU PRESENT: convenço, convences, convenç, convencem, convenceu, convencen

INDICATIU IMPERFET: convencia, convencies, convencia, convencíem, convencíeu, convencien

INDICATIU PASSAT: convencí, convenceres, convencé, convencérem, convencéreu, convenceren

INDICATIU FUTUR: convenceré, convenceràs, convencerà, convencerem, convencereu, convenceran

INDICATIU CONDICIONAL: convenceria, convenceries, convenceria, convenceríem, convenceríeu, convencerien

SUBJUNTIU PRESENT: convenci, convencis, convenci, convencem, convenceu, convencin

SUBJUNTIU IMPERFET: convencés, convencessis, convencés, convencéssim, convencéssiu, convencessin

IMPERATIU: convenç, convenci, convencem, convenceu, convencin

->convencible

■convencible

[de convèncer]

adj Que pot ésser convençut.

->convenciment

■convenciment

[de convèncer; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 Acció de convèncer o de convèncer-se;

2 l’efecte.

->convenció

■convenció

Part. sil.: con_ven_ci_ó

[del ll. conventio, -ōnis ‘reunió; convinença’; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 1 Convinença.

2 esp DR CIV Negoci jurídic bilateral de natura patrimonial o d’altra mena.

3 DR INTERN Nom genèric amb què són comunament coneguts els actes jurídics internacionals, entre dos o més estats, que estableixen acords sobre temes jurídics o que regulen importants interessos col·lectius.

4 Allò (costum, opinió, regla, etc.) que és establert per acord exprés o tàcit entre els homes, costum arbitrari. Les convencions socials. Fer una cosa per pura convenció.

2 1 POLÍT Assemblea nacional reunida extraordinàriament per elaborar una constitució o modificar-la.

2 p ext POLÍT Congrés d’un partit polític.

3 p ext Reunió de persones d’una mateixa professió o de quadres d’una empresa per a tractar d’afers professionals.

->convencional

■convencional

Part. sil.: con_ven_ci_o_nal

[del ll. conventionalis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj 1 Establert per una convinença. Clàusula convencional.

2 Que segueix les convencions (els models tradicionals, les regles establertes, els principis acceptats, etc.) quant a la tècnica, la concepció, etc.

2 m i f 1 Individu d’una convenció.

2 esp HIST Membre de la Convenció Nacional francesa de la fi del segle XVIII.

->convencionalisme

■convencionalisme

Part. sil.: con_ven_ci_o_na_lis_me

[de convencional]

m 1 Adherència a les convencions.

2 Qualitat de convencional.

3 FILOS Doctrina filosòfica que veu en els principis lògics, i àdhuc en les lleis de la natura, pures convencions.

->convencionalment

■convencionalment

Part. sil.: con_ven_ci_o_nal_ment

[de convencional; 1a FONT: 1803, DEst.]

adv Per convenció, d’una manera convencional.

->conveni

■conveni

[del b. ll. convenium, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Cosa convinguda o acordada; acord.

2 conveni col·lectiu DR TREB Acord escrit entre associacions professionals d’obrers i empresaris, amb personalitat jurídica, per a fixar les condicions laborals a què s’hauran d’ajustar els contractes individuals de treball.

->convenible

■convenible

[de convenir]

adj Que convé; convenient.

->conveniència

■conveniència

Part. sil.: con_ve_ni_èn_ci_a

[del ll. convenientia ‘conformitat, acord’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de convenient; utilitat. Ara veu la conveniència de fer-ho.

2 Cosa o situació convenient per a algú. Només mira les seves conveniències.

->convenient

■convenient

Part. sil.: con_ve_ni_ent

[del ll. conveniens, -ntis, participi pres. de convenīre ‘aplegar-se, coincidir, adaptar-se’; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

adj Que convé; útil, oportú.

->convenientment

■convenientment

Part. sil.: con_ve_ni_ent_ment

[de convenient]

adv D’una manera convenient.

->convenir

■convenir

[del ll. convenīre ‘aplegar-se, coincidir, adaptar-se’; 1a FONT: 1381]

v 1 intr 1 Anar bé, ésser útil, a propòsit. Això no convé a un home de la seva posició. No li convé sortir de nits. Convé que li escriguis.

2 si molt convé loc adv Expressió emprada en anunciar la possibilitat d’un fet que contraria allò que hom espera, que hom prepara, etc.

2 intr ant Concórrer. Convenir en judici.

3 1 intr Estar d’acord, ésser d’un mateix parer, amb un altre. Tots convenim en el mèrit d’aquesta obra. No convinc pas amb ell en aquesta qüestió.

2 tr Concloure un acord amb algú sobre un punt determinat. Què heu convingut? Hem convingut d’anar-hi tots dos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: convenir

GERUNDI: convenint

PARTICIPI: convingut, convinguda, convinguts, convingudes

INDICATIU PRESENT: convinc, convens, convé, convenim, conveniu, convenen

INDICATIU IMPERFET: convenia, convenies, convenia, conveníem, conveníeu, convenien

INDICATIU PASSAT: convinguí, convingueres, convingué, convinguérem, convinguéreu, convingueren

INDICATIU FUTUR: convindré, convindràs, convindrà, convindrem, convindreu, convindran

INDICATIU CONDICIONAL: convindria, convindries, convindria, convindríem, convindríeu, convindrien

SUBJUNTIU PRESENT: convingui, convinguis, convingui, convinguem, convingueu, convinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: convingués, convinguessis, convingués, convinguéssim, convinguéssiu, convinguessin

IMPERATIU: convén, convingui, convinguem, conveniu, convinguin

->convent

■convent

[del ll. conventus, -us ‘aplec de gent’; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 CRIST Casa on habita una comunitat de religiosos o de religioses sota les regles de llur institut.

2 convent jurídic HIST 1 En l’ordenament jurídic romà, tribunal de justícia presidit pel governador o pel seu delegat que es reunia a les capitals dels districtes en què eren dividides les províncies.

2 Subdivisió provincial corresponent als districtes.

->conventícola

■conventícola

[del b. ll. conventicŭla, substantivació fem. del pl. neutre de conventicŭlum ‘petita reunió’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Reunió secreta i il·legal.

->conventual

■conventual

Part. sil.: con_ven_tu_al

[del b. ll. ecl. conventualis, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 adj Relatiu o pertanyent a un convent. Església conventual.

2 adj Que resideix en un convent.

3 m CATOL Franciscà conventual.

4 missa conventual Missa major d’un convent o un monestir.

->conventualitat

■conventualitat

Part. sil.: con_ven_tu_a_li_tat

[del b. ll. ecl. conventualĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Estat dels religiosos o les religioses que viuen en comunitat en un convent.

->conventualment

■conventualment

Part. sil.: con_ven_tu_al_ment

[de conventual]

adv En comunitat en un convent.

->convergència

■convergència

Part. sil.: con_ver_gèn_ci_a

[de convergent; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció de convergir.

2 Qualitat de convergent.

2 ANÀL MAT Qualitat de convergent.

3 LING Fenomen pel qual dues llengües de sistemes no emparentats genealògicament arriben a posseir estructures semblants.

4 ÒPT 1 La inversa de la distància focal d’un sistema òptic anomenada també potència.

2 Qualitat d’un feix de raigs que surten d’un punt o s’hi creuen.

->convergent

■convergent

[de convergir; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Que convergeix. Dos raigs convergents. Les mirades convergents de la gent.

2 adj ANÀL MAT 1 Dit de la successió que té límit.

2 Dit de la sèrie en la qual la successió de sumes parcials té límit.

3 POLÍT 1 adj Relatiu o pertanyent a Convergència Democràtica de Catalunya.

2 m i f Membre de Convergència Democràtica de Catalunya.

->convergir

■convergir

[formació culta analògica, en el ll. td. i modern, sobre la base del ll. vergĕre ‘inclinar-se, dirigir-se’ (cf. divergir i der.); 1a FONT: 1888, DLab.]

v intr 1 1 Dirigir-se envers un mateix punt dues rectes.

2 Dirigir-se envers un mateix punt diverses persones o coses que provenen de llocs diferents. En aquesta plaça convergeixen quatre carrers. Dues manifestacions convergiren davant l’ambaixada.

3 fig Dirigir-se envers un objectiu o una finalitat comuns diverses idees, opinions, accions, etc. Tots els nostres esforços convergeixen vers el bé comú.

2 ANÀL MAT Tenir límit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: convergir

GERUNDI: convergint

PARTICIPI: convergit, convergida, convergits, convergides

INDICATIU PRESENT: convergeixo, convergeixes, convergeix, convergim, convergiu, convergeixen

INDICATIU IMPERFET: convergia, convergies, convergia, convergíem, convergíeu, convergien

INDICATIU PASSAT: convergí, convergires, convergí, convergírem, convergíreu, convergiren

INDICATIU FUTUR: convergiré, convergiràs, convergirà, convergirem, convergireu, convergiran

INDICATIU CONDICIONAL: convergiria, convergiries, convergiria, convergiríem, convergiríeu, convergirien

SUBJUNTIU PRESENT: convergeixi, convergeixis, convergeixi, convergim, convergiu, convergeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: convergís, convergissis, convergís, convergíssim, convergíssiu, convergissin

IMPERATIU: convergeix, convergeixi, convergim, convergiu, convergeixin

->convers

■convers -a

[del ll. conversus, -a, -um, part. de convertĕre ‘convertir’; 1a FONT: 1391]

1 adj i m i f Dit del convertit d’una religió a una altra, especialment dels musulmans i dels jueus convertits al cristianisme.

2 m i f HIST ECL 1 A l’alta edat mitjana, persona adulta que adoptava la vida monàstica.

2 En un orde o una congregació religiosa profés sense vots solemnes, anomenat també llec.

->conversa

■conversa

[de conversar; 1a FONT: c. 1390, Torcimany]

f Acció de conversar. Tenir una conversa. Ficar-se a la conversa.

->conversable

■conversable

[de conversar]

adj Amb qui és agradable de conversar; tractable.

->conversació

■conversació

Part. sil.: con_ver_sa_ci_ó

[del ll. conversatio, -ōnis ‘intimitat amb algú; conversió’; 1a FONT: 1601]

f 1 Conversa.

2 Art de conversar.

->conversacional

conversacional

Part. sil.: con_ver_sa_ci_o_nal

adj INFORM Dit de la modalitat de comunicació home-màquina caracteritzada per l’ús de llenguatges, anomenats conversacionals, que, usats interactivament, donen al procés l’aparença d’una conversa.

->conversador

■conversador -a

[de conversar]

adj i m i f Que conversa, amic de conversar. Un bon conversador.

->conversar

■conversar

[del ll. conversari ‘viure amb companyia, tractar amb algú’; 1a FONT: s. XIV]

v intr 1 Entretenir-se enraonant dues persones o més. Vam conversar un parell d’hores.

2 TÀCT Fer una conversió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conversar

GERUNDI: conversant

PARTICIPI: conversat, conversada, conversats, conversades

INDICATIU PRESENT: converso, converses, conversa, conversem, converseu, conversen

INDICATIU IMPERFET: conversava, conversaves, conversava, conversàvem, conversàveu, conversaven

INDICATIU PASSAT: conversí, conversares, conversà, conversàrem, conversàreu, conversaren

INDICATIU FUTUR: conversaré, conversaràs, conversarà, conversarem, conversareu, conversaran

INDICATIU CONDICIONAL: conversaria, conversaries, conversaria, conversaríem, conversaríeu, conversarien

SUBJUNTIU PRESENT: conversi, conversis, conversi, conversem, converseu, conversin

SUBJUNTIU IMPERFET: conversés, conversessis, conversés, converséssim, converséssiu, conversessin

IMPERATIU: conversa, conversi, conversem, converseu, conversin

->conversejar

■conversejar

[de conversa; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v 1 tr Donar conversa (a algú). N’han passat tres galants que l’han conversejada.

2 intr conversar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conversejar

GERUNDI: conversejant

PARTICIPI: conversejat, conversejada, conversejats, conversejades

INDICATIU PRESENT: conversejo, converseges, converseja, conversegem, conversegeu, conversegen

INDICATIU IMPERFET: conversejava, conversejaves, conversejava, conversejàvem, conversejàveu, conversejaven

INDICATIU PASSAT: conversegí, conversejares, conversejà, conversejàrem, conversejàreu, conversejaren

INDICATIU FUTUR: conversejaré, conversejaràs, conversejarà, conversejarem, conversejareu, conversejaran

INDICATIU CONDICIONAL: conversejaria, conversejaries, conversejaria, conversejaríem, conversejaríeu, conversejarien

SUBJUNTIU PRESENT: conversegi, conversegis, conversegi, conversegem, conversegeu, conversegin

SUBJUNTIU IMPERFET: conversegés, conversegessis, conversegés, conversegéssim, conversegéssiu, conversegessin

IMPERATIU: converseja, conversegi, conversegem, conversegeu, conversegin

->conversió

■conversió

Part. sil.: con_ver_si_ó

[del ll. conversio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 1 Acció de convertir o de convertir-se;

2 l’efecte. La conversió dels metalls en or. La conversió dels pagans al cristianisme. La conversió dels pecadors. La conversió de la fècula en dextrina.

2 ECON Obtenció de mitjans de pagament internacional amb una determinada moneda.

3 FÍS Canvi del valor numèric d’una magnitud física que s’esdevé a conseqüència d’utilitzar, per a mesurar-la, una unitat de mesura diferent.

4 INFORM Transformació que deixa invariant el contingut d’informació.

5 LING Formació de mots nous mitjançant la modificació de la categoria d’un mot ja existent sense afegir cap afix derivatiu i sense que es produeixi cap modificació formal en el radical.

6 LÒG Acció de convertir una proposició en la seva inversa.

7 1 MAR GUER Evolució que segueix un estol format en la línia de front quan vol canviar de rumb per moviment simultani, de manera que els vaixells descriuen arcs concèntrics entorn d’un vaixell que fa d’eix de gir.

2 TÀCT Acció de canviar de front una tropa girant al voltant d’un eix fix o mòbil; variació.

8 NUC Transformació d’un element fèrtil en un de físsil.

9 PSIC Mecanisme de formació de símptomes neuròtics que funciona especialment en la histèria de conversió, caracteritzada pel predomini de les manifestacions físiques i per l’absència d’angoixa.

10 RET Figura que consisteix a emprar la mateixa paraula a la fi de dues frases o clàusules.

11 TÈXT Traspàs d’un color a un altre de diferent, per superposició o per una altra causa qualsevol.

->conversiu

■conversiu -iva

Part. sil.: con_ver_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. conversus, -a, -um, part. de convertĕre ‘convertir’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que produeix, que té el poder de fer, una conversió.

->converter

converter* [kombɛ́rtər]

[angl ] m TÈXT Convertidor.

->convertibilitat

■convertibilitat

[del ll. ecl. convertibilĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Qualitat de convertible.

2 ECON Qualitat d’una moneda de poder-se canviar per mitjans de pagament internacionals.

->convertible

■convertible

[del ll. convertibĭlis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

1 adj 1 Que pot ésser convertit. L’argent no és convertible en or.

2 Una proposició convertible.

2 m Descapotable.

3 avió convertible AERON Avió de configuració variable, gràcies a la qual esdevé capaç d’envolar-se o aterrar verticalment, a més de volar a una gran velocitat.

->convertidor^1

■convertidor^1 -a

[de convertir i -dor^1; 1a FONT: 1449]

1 m i f Persona que fa conversions religioses.

2 1 adj i m i f Que converteix.

2 m ALIM En l’elaboració de farina de blat, molí de cilindres polits que actua a les últimes fases de compressió.

3 m ELECTRÒN Dispositiu destinat a codificar una informació no codificada o viceversa, o bé a canviar una informació codificada en una altra de codi diferent.

4 m ELECTROT Aparell, màquina o dispositiu elèctric destinat a transformar un corrent elèctric d’unes característiques determinades en un altre de característiques diferents.

5 m METAL·L Aparell emprat en el tractament del ferro i del coure en estat líquid per mitjà de l’oxidació dels elements indesitjables.

6 m MOT En els motors d’encesa per guspira alimentats amb gasos liquats, conjunt format pel vaporitzador i els reguladors d’alta pressió i de baixa pressió.

7 m TÈXT Màquina que romp o talla un feix de filaments artificials o sintètics en fibres de curta longitud tot conservant llur paral·lelisme.

->convertidor^2

■convertidor^2 -a

[de convertir i -dor^2]

adj Que ha d’ésser convertit o pot ésser convertit.

->convertiment

■convertiment

[de convertir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de convertir o de convertir-se;

2 l’efecte.

->convertir

■convertir

[del ll. convertĕre, íd.; 1a FONT: s. XIII]

v 1 1 tr Transformar (una cosa) en una altra, fer esdevenir diferent. Convertir els altres metalls en or.

2 tr fig Convertir l’amor en odi.

3 pron Transformar-se, esdevenir diferent. L’antic camí s’ha convertit en un barranc.

4 pron fig L’amor es convertí en odi.

2 tr Destinar a un ús diferent. Convertir una botiga en escola.

3 tr 1 Invertir o transposar els termes d’una cosa.

2 LÒG Canviar (una proposició) en la seva inversa per transposició del subjecte i del predicat.

4 1 tr Fer que algú abandoni els seus mals costums o el seu mal comportament. Va saber convertir-lo fent-li veure que el seu comportament era incorrecte.

2 pron Era un taral·lirot, però en casar-se s’ha convertit.

5 1 tr Fer canviar els sentiments, les opinions, les idees, etc., a algú. A veure si el converteixes a les teves idees.

2 tr esp Emmenar (algú) a creure i abraçar una altra religió que la que tenia. Durant la seva estada a l’Aràbia el van convertir a l’islam.

3 tr esp Retornar a la religió en què (algú) havia deixat de creure o de practicar. La convertiren al cristianisme després d’haver professat el budisme.

4 pron S’ha convertit després d’una crisi religiosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: convertir

GERUNDI: convertint

PARTICIPI: convertit, convertida, convertits, convertides

INDICATIU PRESENT: converteixo, converteixes, converteix, convertim, convertiu, converteixen

INDICATIU IMPERFET: convertia, converties, convertia, convertíem, convertíeu, convertien

INDICATIU PASSAT: convertí, convertires, convertí, convertírem, convertíreu, convertiren

INDICATIU FUTUR: convertiré, convertiràs, convertirà, convertirem, convertireu, convertiran

INDICATIU CONDICIONAL: convertiria, convertiries, convertiria, convertiríem, convertiríeu, convertirien

SUBJUNTIU PRESENT: converteixi, converteixis, converteixi, convertim, convertiu, converteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: convertís, convertissis, convertís, convertíssim, convertíssiu, convertissin

IMPERATIU: converteix, converteixi, convertim, convertiu, converteixin

->convex

■convex -a

[del ll. convexus, -a, -um ‘corbat, convex’; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que presenta una rodonesa esfèrica en relleu, talment que les perpendiculars a la superfície divergeixen d’aquesta (oposat a còncau).

2 TOPOL Dit d’un conjunt de punts tal, que la recta que uneix dos qualssevol d’ells és continguda en el conjunt.

->convexat

convexat -ada

[de convex]

adj HERÀLD Dit de la peça o la figura, generalment la creu, amb els extrems acabats en forma convexa.

->convexitat

■convexitat

[del ll. convexĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Qualitat de convex.

2 Part convexa d’una cosa.

->convexo-

convexo-

Forma prefixada del mot convex. Ex.: convexocòncau.

->convicció

■convicció

Part. sil.: con_vic_ci_ó

[del ll. ecl. convictio, -ōnis ‘demostració convincent, convicció’, der. del ll. convincĕre ‘vèncer totalment, confondre un adversari’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Convenciment. Parlar sense convicció.

2 pl Idees fermes, coses de què hom està convençut, especialment en qüestions religioses, polítiques, socials, etc. Persona de conviccions.

->convicte

■convicte -a

[del ll. convictus, -a, -um, participi del ll. convincĕre ‘vèncer totalment, confondre un adversari’; 1a FONT: 1405]

adj Dit del reu a qui ha estat provat el seu delicte, bé que no l’hagi confessat.

->convictor

■convictor

[del ll. convictor, -ōris ‘company, persona que forma part d’una comunitat sense ser-ne membre’, der. del ll. convivĕre ‘conviure’]

m 1 El qui viu en una comunitat sense ésser-ne membre.

2 Resident en un convictori.

->convictori

convictori

[formació culta analògica sobre la base del ll. convictus, -a, -um, participi de convivĕre ‘conviure’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m CATOL Institució per a la vida comuna de clergues que es preparen per al presbiterat o que l’acaben de rebre, destinada a llur entrenament en l’activitat pastoral.

->convidador

■convidador -a

[de convidar; 1a FONT: 1460, Roig]

m i f 1 Persona que convida.

2 esp Encarregat de convidar a una solemnitat.

->convidar

■convidar

[del ll. vg. *convitare, íd., variant del ll. cl. invitare, íd., per influx probablement també del ll. cl. convivium ‘banquet’; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 Pregar (algú) de prendre part en un àpat, una festa, etc.; invitar. No hi va anar perquè no el van convidar.

2 Incitar, fer venir gust o desig. Un temps que no convida a sortir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: convidar

GERUNDI: convidant

PARTICIPI: convidat, convidada, convidats, convidades

INDICATIU PRESENT: convido, convides, convida, convidem, convideu, conviden

INDICATIU IMPERFET: convidava, convidaves, convidava, convidàvem, convidàveu, convidaven

INDICATIU PASSAT: convidí, convidares, convidà, convidàrem, convidàreu, convidaren

INDICATIU FUTUR: convidaré, convidaràs, convidarà, convidarem, convidareu, convidaran

INDICATIU CONDICIONAL: convidaria, convidaries, convidaria, convidaríem, convidaríeu, convidarien

SUBJUNTIU PRESENT: convidi, convidis, convidi, convidem, convideu, convidin

SUBJUNTIU IMPERFET: convidés, convidessis, convidés, convidéssim, convidéssiu, convidessin

IMPERATIU: convida, convidi, convidem, convideu, convidin

->convidat

■convidat -ada

[de convidar]

m i f Persona que ha estat convidada.

->convilatà

■convilatà -ana

m i f Persona que és de la mateixa vila que una altra.

->convincent

■convincent

[del ll. convincens, -ntis, participi pres. de convincĕre ‘vèncer totalment, confondre un adversari’]

adj Que convenç. Un argument, una raó, convincent.

->convincentment

■convincentment

[de convincent]

adv D’una manera convincent.

->convindre

convindre

[variant de convenir]

v tr i intr Convenir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: convindre

GERUNDI: convenint

PARTICIPI: convingut, convinguda, convinguts, convingudes

INDICATIU PRESENT: convinc, convens, convé, convenim, conveniu, convenen

INDICATIU IMPERFET: convenia, convenies, convenia, conveníem, conveníeu, convenien

INDICATIU PASSAT: convinguí, convingueres, convingué, convinguérem, convinguéreu, convingueren

INDICATIU FUTUR: convindré, convindràs, convindrà, convindrem, convindreu, convindran

INDICATIU CONDICIONAL: convindria, convindries, convindria, convindríem, convindríeu, convindrien

SUBJUNTIU PRESENT: convingui, convinguis, convingui, convinguem, convingueu, convinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: convingués, convinguessis, convingués, convinguéssim, convinguéssiu, convinguessin

IMPERATIU: convén, convingui, convinguem, conveniu, convinguin

->convinença

■convinença

[del ll. convenientia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Fet de concloure un acord amb algú sobre un punt determinat.

2 1 Acord, pacte.

2 HIST DR Contracte o pacte bilateral pel qual les dues parts es posen d’acord, lliurement i sense intervenció de cap jurisdicció pública o privada, per definir les obligacions que les lliguen mútuament, i en garanteixen l’execució per un engatjament solemne.

3 DR CAT Mitja guadanyeria.

->convinent

■convinent

[del ll. conveniens, -ntis, participi pres. de convenīre ‘convenir’]

adj ant Convenient.

->convingut

■convingut -uda

[de convenir]

adj Establert per l’ús, per convenció. Un llenguatge convingut.

->convit

■convit

[de convidar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de convidar.

2 Acte, especialment àpat, a què hom és convidat.

->conviure

■conviure

Part. sil.: con_viu_re

[del ll. convivĕre, íd.]

v intr Viure plegats. L’Anna i l’Enric conviuen en un pis menut. Conviu amb un italià. Tots dos conviuen des que es van conèixer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conviure

GERUNDI: convivint

PARTICIPI: conviscut, conviscuda, conviscuts, conviscudes

INDICATIU PRESENT: convisc, convius, conviu, convivim, conviviu, conviuen

INDICATIU IMPERFET: convivia, convivies, convivia, convivíem, convivíeu, convivien

INDICATIU PASSAT: convisquí, convisqueres, convisqué, convisquérem, convisquéreu, convisqueren

INDICATIU FUTUR: conviuré, conviuràs, conviurà, conviurem, conviureu, conviuran

INDICATIU CONDICIONAL: conviuria, conviuries, conviuria, conviuríem, conviuríeu, conviurien

SUBJUNTIU PRESENT: convisqui, convisquis, convisqui, convisquem, convisqueu, convisquin

SUBJUNTIU IMPERFET: convisqués, convisquessis, convisqués, convisquéssim, convisquéssiu, convisquessin

IMPERATIU: conviu, convisqui, convisquem, conviviu, convisquin

->convival

convival

adj Relatiu o pertanyent al convit. Recull de cançons i poemes convivals.

->convivència

■convivència

Part. sil.: con_vi_vèn_ci_a

[de convivent; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f 1 Acció de conviure.

2 pl ENSENY Nom donat a les colònies escolars, especialment per part d’escoles de titularitat religiosa.

->convivent

■convivent

[de conviure]

m i f Cadascuna de les diferents persones que viuen plegades.

->convocació

■convocació

Part. sil.: con_vo_ca_ci_ó

[del ll. convocatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XVII]

f Acció de convocar.

->convocador

■convocador -a

[del ll. td. convocator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f Que convoca.

->convocar

■convocar

[del ll. convocare, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

v tr 1 1 Cridar (algú) a una reunió, a una entrevista, a la celebració de proves, etc. Convocar els membres d’una junta.

2 p ext L’assemblea serà convocada el catorze de maig.

2 1 Comunicar la data i les condicions per a poder participar en un concurs, en una competició, etc., als candidats. Han convocat els opositors per a dilluns.

2 p ext Hi ha convocades oposicions per a professors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: convocar

GERUNDI: convocant

PARTICIPI: convocat, convocada, convocats, convocades

INDICATIU PRESENT: convoco, convoques, convoca, convoquem, convoqueu, convoquen

INDICATIU IMPERFET: convocava, convocaves, convocava, convocàvem, convocàveu, convocaven

INDICATIU PASSAT: convoquí, convocares, convocà, convocàrem, convocàreu, convocaren

INDICATIU FUTUR: convocaré, convocaràs, convocarà, convocarem, convocareu, convocaran

INDICATIU CONDICIONAL: convocaria, convocaries, convocaria, convocaríem, convocaríeu, convocarien

SUBJUNTIU PRESENT: convoqui, convoquis, convoqui, convoquem, convoqueu, convoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: convoqués, convoquessis, convoqués, convoquéssim, convoquéssiu, convoquessin

IMPERATIU: convoca, convoqui, convoquem, convoqueu, convoquin

->convocatori

■convocatori -òria

[de convocar]

1 adj Que serveix per a convocar.

2 f Escrit amb què hom convoca; convocació.

->convolució

■convolució

Part. sil.: con_vo_lu_ci_ó

[del b. ll. convolutio, -ōnis ‘acció d’enrotllar’]

f 1 BOT Enrotllament longitudinal.

2 MAT Donades dues funcions reals de variable real, f(x) i g(x), funció definida per la integral: (f*g) (x) = f(x) *g(x) = ʃ@-@f(t) g(x—t) dt.

->convolut

■convolut -a

adj BOT Dit de la prefoliació típica de les gramínies i d’altres monocotiledònies en què les fulles dins la gemma són enrotllades longitudinalment a manera de tubs.

->convolvulàcies

■convolvulàcies

Part. sil.: con_vol_vu_là_ci_es

f BOT 1 pl Família de tubiflores de fulles simples arranjades helicoïdalment, de flors de corol·la poc o molt campanulada i de fruits capsulars.

2 sing Planta de la família de les convolvulàcies.

->convuls

■convuls -a

[del ll. convulsus, -a, -um, participi del ll. convellĕre ‘arrancar, sotraguejar’ (cf. avulsió); 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Afectat per una convulsió.

->convulsar

■convulsar

[de convuls; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr Produir convulsions. Convulsar un poble, la pau d’un indret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: convulsar

GERUNDI: convulsant

PARTICIPI: convulsat, convulsada, convulsats, convulsades

INDICATIU PRESENT: convulso, convulses, convulsa, convulsem, convulseu, convulsen

INDICATIU IMPERFET: convulsava, convulsaves, convulsava, convulsàvem, convulsàveu, convulsaven

INDICATIU PASSAT: convulsí, convulsares, convulsà, convulsàrem, convulsàreu, convulsaren

INDICATIU FUTUR: convulsaré, convulsaràs, convulsarà, convulsarem, convulsareu, convulsaran

INDICATIU CONDICIONAL: convulsaria, convulsaries, convulsaria, convulsaríem, convulsaríeu, convulsarien

SUBJUNTIU PRESENT: convulsi, convulsis, convulsi, convulsem, convulseu, convulsin

SUBJUNTIU IMPERFET: convulsés, convulsessis, convulsés, convulséssim, convulséssiu, convulsessin

IMPERATIU: convulsa, convulsi, convulsem, convulseu, convulsin

->convulsible

■convulsible

[de convuls]

adj Susceptible d’ésser afectat per una convulsió.

->convulsió

■convulsió

Part. sil.: con_vul_si_ó

[del ll. td. convulsio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 PAT Contracció violenta, involuntària i patològica dels músculs esquelètics que determina moviments irregulars localitzats en un grup muscular o en diversos o bé generalitzats per tot el cos.

2 fig Alteració violenta que trasbalsa la tranquil·litat d’una societat.

->convulsionar

convulsionar

Part. sil.: con_vul_si_o_nar

v tr Convulsar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: convulsionar

GERUNDI: convulsionant

PARTICIPI: convulsionat, convulsionada, convulsionats, convulsionades

INDICATIU PRESENT: convulsiono, convulsiones, convulsiona, convulsionem, convulsioneu, convulsionen

INDICATIU IMPERFET: convulsionava, convulsionaves, convulsionava, convulsionàvem, convulsionàveu, convulsionaven

INDICATIU PASSAT: convulsioní, convulsionares, convulsionà, convulsionàrem, convulsionàreu, convulsionaren

INDICATIU FUTUR: convulsionaré, convulsionaràs, convulsionarà, convulsionarem, convulsionareu, convulsionaran

INDICATIU CONDICIONAL: convulsionaria, convulsionaries, convulsionaria, convulsionaríem, convulsionaríeu, convulsionarien

SUBJUNTIU PRESENT: convulsioni, convulsionis, convulsioni, convulsionem, convulsioneu, convulsionin

SUBJUNTIU IMPERFET: convulsionés, convulsionessis, convulsionés, convulsionéssim, convulsionéssiu, convulsionessin

IMPERATIU: convulsiona, convulsioni, convulsionem, convulsioneu, convulsionin

->convulsionari

convulsionari -ària

Part. sil.: con_vul_si_o_na_ri

[de convulsió]

m i f HIST ECL Membre d’una secta jansenista del segle XVIII formada pels fidels de Francesc de París, a la tomba del qual hom pretenia que es feien miracles i els devots experimentaven fenòmens de convulsió.

->convulsiu

■convulsiu -iva

Part. sil.: con_vul_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. convulsus, -a, -um, part. del ll. convellĕre ‘arrencar, sotraguejar’]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la convulsió.

2 Que causa convulsions.

->convulsivament

■convulsivament

[de convulsiu]

adv Amb convulsions.

->conxa^1

■conxa^1

[del fr. couche, pròpiament de l’ant. colche ‘llit’]

f Cobertor de llit que serveix d’adorn i d’abric.

->conxa^2

conxa^2

f ALIM Màquina amb què hom duu a terme el conxatge.

->conxar^1

■conxar^1

[de l’it. acconciare ‘arranjar’, mot paral·lel al cat. acunçar, o variant italianitzada d’aquest (v. acunçar)]

v tr Filar els caps (d’una corda que comença a desfilar-se).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conxar

GERUNDI: conxant

PARTICIPI: conxat, conxada, conxats, conxades

INDICATIU PRESENT: conxo, conxes, conxa, conxem, conxeu, conxen

INDICATIU IMPERFET: conxava, conxaves, conxava, conxàvem, conxàveu, conxaven

INDICATIU PASSAT: conxí, conxares, conxà, conxàrem, conxàreu, conxaren

INDICATIU FUTUR: conxaré, conxaràs, conxarà, conxarem, conxareu, conxaran

INDICATIU CONDICIONAL: conxaria, conxaries, conxaria, conxaríem, conxaríeu, conxarien

SUBJUNTIU PRESENT: conxi, conxis, conxi, conxem, conxeu, conxin

SUBJUNTIU IMPERFET: conxés, conxessis, conxés, conxéssim, conxéssiu, conxessin

IMPERATIU: conxa, conxi, conxem, conxeu, conxin

->conxar^2

conxar^2

v tr ALIM Remenar (la xocolata) mecànicament i de manera enèrgica durant un temps prolongat, generalment afegint-hi lecitina i mantega de cacau, amb l’objectiu de refinar-ne l’aroma, homogeneïtzar-ne la textura i fer-ne evaporar la humitat i els àcids volàtils.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conxar

GERUNDI: conxant

PARTICIPI: conxat, conxada, conxats, conxades

INDICATIU PRESENT: conxo, conxes, conxa, conxem, conxeu, conxen

INDICATIU IMPERFET: conxava, conxaves, conxava, conxàvem, conxàveu, conxaven

INDICATIU PASSAT: conxí, conxares, conxà, conxàrem, conxàreu, conxaren

INDICATIU FUTUR: conxaré, conxaràs, conxarà, conxarem, conxareu, conxaran

INDICATIU CONDICIONAL: conxaria, conxaries, conxaria, conxaríem, conxaríeu, conxarien

SUBJUNTIU PRESENT: conxi, conxis, conxi, conxem, conxeu, conxin

SUBJUNTIU IMPERFET: conxés, conxessis, conxés, conxéssim, conxéssiu, conxessin

IMPERATIU: conxa, conxi, conxem, conxeu, conxin

->conxatge

conxatge

m ALIM Operació de conxar la xocolata.

->conxo

conxo

interj vulg Eufemisme per cony 2.

->conxorxa

■conxorxa

[del cat. ant. consòrcia ‘consorci’]

f Tracte, maquinació, entre dues persones o més, encaminat a mal fi. Fer conxorxa amb algú.

->conxorxar-se

■conxorxar-se

v pron Fer conxorxa. Es va conxorxar amb el vigilant de la fàbrica per entrar a robar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conxorxar

GERUNDI: conxorxant

PARTICIPI: conxorxat, conxorxada, conxorxats, conxorxades

INDICATIU PRESENT: conxorxo, conxorxes, conxorxa, conxorxem, conxorxeu, conxorxen

INDICATIU IMPERFET: conxorxava, conxorxaves, conxorxava, conxorxàvem, conxorxàveu, conxorxaven

INDICATIU PASSAT: conxorxí, conxorxares, conxorxà, conxorxàrem, conxorxàreu, conxorxaren

INDICATIU FUTUR: conxorxaré, conxorxaràs, conxorxarà, conxorxarem, conxorxareu, conxorxaran

INDICATIU CONDICIONAL: conxorxaria, conxorxaries, conxorxaria, conxorxaríem, conxorxaríeu, conxorxarien

SUBJUNTIU PRESENT: conxorxi, conxorxis, conxorxi, conxorxem, conxorxeu, conxorxin

SUBJUNTIU IMPERFET: conxorxés, conxorxessis, conxorxés, conxorxéssim, conxorxéssiu, conxorxessin

IMPERATIU: conxorxa, conxorxi, conxorxem, conxorxeu, conxorxin

->cony

■cony

[del ll. cŭnnus, íd.; 1a FONT: s. XIV]

vulg m 1 Vulva.

2 cony! interj Expressió d’enuig, d’admiració, d’entusiasme, etc.

3 cony de Qualificació despectiva donada a una persona o una cosa. Què vol, aquest cony de beneit?

->conya

■conya

[de cony; 1a FONT: 1912]

vulg f 1 Burla, befa.

2 Murga. Quina conya!

3 de conya De broma, no seriosament.

4 de conya iròn 1 loc adj Molt bo, que està molt bé. Un dinar de conya. Un pis de conya.

2 loc adv Molt bé. Ho hem passat de conya.

->conyac

■conyac

[del nom de la ciutat francesa de Cognac; 1a FONT: 1887]

m DESTIL·L 1 Beguda alcohòlica, originària de la regió francesa de la Charente, centrada per la ciutat de Cognac, feta amb esperit de vi envellit en bótes de roure.

2 Beguda alcohòlica, anomenada oficialment brandi, obtinguda a partir de vi o d’altres mosts de fruites envellits en bótes de roure o d’alzina.

->cooficial

■cooficial

Part. sil.: co_o_fi_ci_al

[de oficial]

adj Que comparteix l’oficialitat, amb igualtat de circumstàncies legals.

->cooficialitat

■cooficialitat

Part. sil.: co_o_fi_ci_a_li_tat

f Qualitat de cooficial.

->cooperació

■cooperació

Part. sil.: co_o_pe_ra_ci_ó

[del ll. td. cooperatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de cooperar;

2 l’efecte.

2 SOCIOL Acció concertada entre els membres d’un grup social per a la consecució d’un fi.

->cooperador

■cooperador -a

Part. sil.: co_o_pe_ra_dor

[del ll. td. cooperator, -ōris, íd.; 1a FONT: c. 1400, Canals]

m i f Persona que coopera.

->cooperant

cooperant

Part. sil.: co_o_pe_rant

[de cooperar]

m i f Persona, normalment especialista en una ciència o una tècnica, que treballa en països del Tercer Món en tasques assistencials i d’ajut al desenvolupament.

->cooperar

■cooperar

Part. sil.: co_o_pe_rar

[del ll. cooperari, íd.; 1a FONT: s. XV]

v intr Prendre part en una obra amb altres. Si no cooperes en els actes preparatius, després no podràs participar en la festa. Va decidir cooperar amb la policia. Els dos equips d’investigadors cooperen. Tots vam cooperar en aquella cerca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cooperar

GERUNDI: cooperant

PARTICIPI: cooperat, cooperada, cooperats, cooperades

INDICATIU PRESENT: coopero, cooperes, coopera, cooperem, coopereu, cooperen

INDICATIU IMPERFET: cooperava, cooperaves, cooperava, cooperàvem, cooperàveu, cooperaven

INDICATIU PASSAT: cooperí, cooperares, cooperà, cooperàrem, cooperàreu, cooperaren

INDICATIU FUTUR: cooperaré, cooperaràs, cooperarà, cooperarem, cooperareu, cooperaran

INDICATIU CONDICIONAL: cooperaria, cooperaries, cooperaria, cooperaríem, cooperaríeu, cooperarien

SUBJUNTIU PRESENT: cooperi, cooperis, cooperi, cooperem, coopereu, cooperin

SUBJUNTIU IMPERFET: cooperés, cooperessis, cooperés, cooperéssim, cooperéssiu, cooperessin

IMPERATIU: coopera, cooperi, cooperem, coopereu, cooperin

->cooperatiu

■cooperatiu -iva

Part. sil.: co_o_pe_ra_tiu

[del ll. td. cooperativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Relatiu o pertanyent a la cooperació.

2 adj Que coopera.

3 f ECON Unitat econòmica de producció, de comercialització o de consum que pertany als mateixos usuaris dels seus serveis.

->cooperativisme

■cooperativisme

Part. sil.: co_o_pe_ra_ti_vis_me

[de cooperatiu]

m Moviment, ideologia i conjunt de teories relatives a les cooperatives.

->cooperativista

■cooperativista

Part. sil.: co_o_pe_ra_ti_vis_ta

[de cooperatiu]

1 adj Relatiu o pertanyent al cooperativisme.

2 adj i m i f Partidari del cooperativisme.

3 adj i m i f Persona que forma part d’una cooperativa.

->cooperita

cooperita

Part. sil.: co_o_pe_ri_ta

f MINERAL Sulfur de platí, mineral que cristal·litza en el sistema tetragonal i és mena de platí.

->coopositor

■coopositor -a

Part. sil.: co_o_po_si_tor

[de opositor]

m i f Persona que concorre amb altres a les oposicions a una càtedra, a un càrrec, etc.

->cooptació

■cooptació

Part. sil.: co_op_ta_ci_ó

[del ll. cooptatio, -ōnis, íd.]

f Sistema d’elecció de nous membres d’una assemblea o una comunitat basat en la designació per part dels membres que ja en formen part.

->cooptar

■cooptar

Part. sil.: co_op_tar

[del ll. cooptare, íd.]

v tr Elegir per cooptació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cooptar

GERUNDI: cooptant

PARTICIPI: cooptat, cooptada, cooptats, cooptades

INDICATIU PRESENT: coopto, cooptes, coopta, cooptem, coopteu, coopten

INDICATIU IMPERFET: cooptava, cooptaves, cooptava, cooptàvem, cooptàveu, cooptaven

INDICATIU PASSAT: cooptí, cooptares, cooptà, cooptàrem, cooptàreu, cooptaren

INDICATIU FUTUR: cooptaré, cooptaràs, cooptarà, cooptarem, cooptareu, cooptaran

INDICATIU CONDICIONAL: cooptaria, cooptaries, cooptaria, cooptaríem, cooptaríeu, cooptarien

SUBJUNTIU PRESENT: coopti, cooptis, coopti, cooptem, coopteu, cooptin

SUBJUNTIU IMPERFET: cooptés, cooptessis, cooptés, cooptéssim, cooptéssiu, cooptessin

IMPERATIU: coopta, coopti, cooptem, coopteu, cooptin

->coordenada

■coordenada

Part. sil.: co_or_de_na_da

[de ordenar]

f Cadascuna de dues magnituds o més que determinen la posició d’un element espacial (un punt, un pla, etc.). Coordenades astronòmiques, geogràfiques.

->coordinable

coordinable

Part. sil.: co_or_di_na_ble

[de coordinar]

adj Que pot ésser coordinat. Dues activitats que no són coordinables.

->coordinació

■coordinació

Part. sil.: co_or_di_na_ci_ó

[del ll. td. coordinatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de coordinar;

2 l’efecte.

2 GRAM Construcció obtinguda enllaçant dos o més elements d’un mateix nivell gramatical de tal manera que la construcció resultant sigui del mateix nivell que els elements inicials i cap d’aquests elements no predomini sobre els altres.

3 QUÍM 1 Formació d’un enllaç químic entre un element ió o compost de natura electròfila i un ió o una molècula nucleòfil.

2 nombre (o índex) de coordinació En un compost de coordinació, nombre d’àtoms o grups d’àtoms que són directament enllaçats amb l’àtom central del compost.

->coordinadament

■coordinadament

Part. sil.: co_or_di_na_da_ment

[de coordinat]

adv Amb coordinació.

->coordinador

■coordinador -a

Part. sil.: co_or_di_na_dor

[de coordinar]

adj i m i f Que coordina.

->coordinament

■coordinament

Part. sil.: co_or_di_na_ment

[de coordinar]

m Coordinació.

->coordinant

■coordinant

Part. sil.: co_or_di_nant

[de coordinar]

adj GRAM Que uneix elements per coordinació.

->coordinar

■coordinar

Part. sil.: co_or_di_nar

[del ll. coordinare, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Posar en ordre a l’objecte de formar un conjunt. Coordinar les parts d’un sistema.

2 Combinar harmònicament per a una acció comuna. Hem de coordinar els nostres esforços.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coordinar

GERUNDI: coordinant

PARTICIPI: coordinat, coordinada, coordinats, coordinades

INDICATIU PRESENT: coordino, coordines, coordina, coordinem, coordineu, coordinen

INDICATIU IMPERFET: coordinava, coordinaves, coordinava, coordinàvem, coordinàveu, coordinaven

INDICATIU PASSAT: coordiní, coordinares, coordinà, coordinàrem, coordinàreu, coordinaren

INDICATIU FUTUR: coordinaré, coordinaràs, coordinarà, coordinarem, coordinareu, coordinaran

INDICATIU CONDICIONAL: coordinaria, coordinaries, coordinaria, coordinaríem, coordinaríeu, coordinarien

SUBJUNTIU PRESENT: coordini, coordinis, coordini, coordinem, coordineu, coordinin

SUBJUNTIU IMPERFET: coordinés, coordinessis, coordinés, coordinéssim, coordinéssiu, coordinessin

IMPERATIU: coordina, coordini, coordinem, coordineu, coordinin

->coordinat

■coordinat

Part. sil.: co_or_di_nat

[de coordinar]

m QUÍM ANAL Lligand.

->coordinatiu

■coordinatiu -iva

Part. sil.: co_or_di_na_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. coordinatus, -a, -um, participi de coordinare ‘coordinar’]

adj Coordinador.

->coordinatògraf

■coordinatògraf

Part. sil.: co_or_di_na_tò_graf

[de coordinar i -graf]

m CARTOG Instrument emprat en cartografia per a la referència automàtica de les coordenades geogràfiques.

->coordinatòmetre

coordinatòmetre

Part. sil.: co_or_di_na_tò_me_tre

m METROL i TECNOL Aparell capaç de mesurar en una sola acció les tres coordenades cartesianes de qualsevol punt d’un sòlid respecte a uns eixos de referència.

->coordinatori

■coordinatori -òria

Part. sil.: co_or_di_na_to_ri

[de coordinar]

adj Coordinador.

->cop

■cop

[del cat. ant. colp^1, íd. (v. colp^1); 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Encontre violent, brusc, d’un cos contra un altre. Em vaig donar un cop al braç. Has sentit quin cop de porta?

2 tancar de cop Tancar fort (una porta), cloent-la sense emprar la clau.

2 1 Acció brusca d’una arma o d’un objecte emprat com a arma contra un cos. Va rebre un cop al cap. Donar un cop de puny. Fer entrar un tascó a cops de martell. Errar el cop. Parar el cop.

2 fig Infortuni, desgràcia, que afecta greument. Aquesta mort ha estat un cop per a ell.

3 fig Acció notable, que causa admiració o impressiona profundament. Allò de presentar-s’hi fou un cop genial.

4 fig i col·loq Robatori, atracament d’una certa envergadura preparat prèviament. Els lladres van preparar el cop meticulosament.

5 a cop calent fig En els primers moments després d’un fet, abans que els qui n’han sofert les conseqüències reaccionin.

6 a cop de loc prep Expressió que indica la insistència, l’abundor, dels mitjans emprats; mitjançant. A cop de diners té tot el que vol.

7 a cops loc adv Amb cops, donant cops. Fer entrar un tascó a cops de martell.

8 a cops d’escombra loc adv fig i col·loq Amb desconsideració. Tracta les coses a cops d’escombra.

9 caure (una cosa, a algú) com un cop de puny al ventre fig i col·loq Desplaure-li o disgustar-lo molt.

10 cop baix En boxa i en lluita, cop donat més avall del límit establert.

11 cop de Expressió que denota una acció reiterada. Ell cop de demanar-ho, però no ho aconseguirà pas.

12 cop d’efecte Impressió forta, admiració, que provoca algú o alguna cosa.

13 cop de gràcia Cop que acaba de matar el qui està greument ferit.

14 cop de gràcia fig Allò que és decisiu, definitiu, per a aconseguir un resultat.

15 cop sec Cop fort donat sobtadament.

16 de cop (o de cop i volta, o de cop sobte) Sense pensar-s’hi; bruscament.

17 de cop descuit De copdescuit, d’improvís.

18 donar el cop fig Fer cop.

19 ésser com un cop de puny (o ésser un cop de puny) Ésser, una cosa, molt petita. Tenim un pis que és com un cop de puny.

20 fer cop fig Causar algú, en aparèixer o en actuar d’una manera determinada, un gran efecte; fer impressió.

3 Senyal produït en un cos pel contacte brusc d’un altre cos. Té la cama plena de cops per culpa de la caiguda. Unes pomes plenes de cops.

4 1 Acció sobtada exercida per un element natural. Cop de vent. Cop de pluja.

2 cop de calor PAT Síndrome produïda per un augment patològic de la temperatura corporal amb fallida dels mecanismes termoreguladors, que s’esdevé en individus exposats a una calor ambiental excessiva o que fan exercicis físics intensos.

3 cop de mar Onada grossa que romp amb violència.

4 cop de sol Insolació.

5 1 Cadascun dels moviments repetits, o conjunt d’aquests moviments, que hom fa o que hom imprimeix a instruments, màquines, etc., en fer-los funcionar, per dur a terme una operació breu, ràpida. Donar un cop de planxa a un vestit. Amb un cop de cotxe hi ets. Un cop de llima, de pinzell, de raspall.

2 cop de cap fig Resolució brusca, irreflexiva. No sé per què ho va fer, devia ésser un cop de cap.

3 cop de geni fig Reacció violenta i sobtada.

4 cop de mà fig Ajut, treball que hom fa circumstancialment per ajudar un altre.

5 cop de mà TÀCT Acció de curta durada efectuada per sorpresa i amb audàcia.

6 cop de pantalla INFORM Acció de treure per pantalla i, especialment, imatge treta per pantalla.

7 cop d’estat Tècnica d’accés al poder polític per part d’un grup minoritari, generalment vinculat a un sector o a la totalitat de les forces armades, al marge de la vinculació a les masses.

8 cop de teatre fig Acció, resolució, d’efecte, inesperada.

9 cop de telèfon Telefonada.

10 cop d’ull fig Esguard ràpid.

11 fer un cop de cap fig Prendre una determinació.

12 tenir cop d’ull fig Veure-hi just, discernir amb promptitud.

13 tenir cops amagats fig i col·loq Tenir reaccions, sortides, sorpreses, inesperades.

6 ESPORT 1 En alguns esports, acció de copejar la pilota, la bola o el volant, amb la raqueta, l’estic, el bastó o la pala;

2 l’efecte.

3 cop franc En alguns esports de conjunt, càstig imposat a un equip a causa d’una infracció.

7 1 Vegada. He estat dos cops a casa seva.

2 un cop [seguit de participi] Així que, tot seguit que. Un cop enllestit, vindrem.

8 TÈXT 1 Bobina que hom empra directament com a bitlla en l’operació de teixir.

2 cop de les taules En l’operació del tissatge, cop que rep cadascuna de les passades de trama en ésser pressionada per la pua fins a ocupar el lloc corresponent.

->cóp

■cóp

[probablement del gr. kólpos ‘clot de la falda, sina’; en l’accepció de ‘objecte prominent (vegetal o topogràfic)’, pot ser una masculinització de copa; 1a FONT: 1324]

m 1 1 ant Copa gran o pica.

2 METROL Antiga mesura de capacitat per als àrids, dividida en dos picotins, vint-i-quatrena part de la quartera.

3 cóp fruiter METROL Antiga mesura per a fruita de clofolla (avellanes, nous, castanyes, pinyons, etc.).

4 dret dels cóps Del segle XII al XIX, impost de mesuratge cobrat a Barcelona sobre el blat i tota mena de gra i de farina que hom entrava a la ciutat.

2 borralló 2.

3 ARM Copa.

4 BOT 1 Cor del cabdell de les cols.

2 Part superior del tronc d’un arbre, de la qual arrenquen les branques.

5 PESC Part de la majoria dels arts d’encerclament i d’arrossegament, i en general dels arts que no mallen peix, on resta concentrada la captura.

6 TÈXT Floc de qualsevol fibra tèxtil ja neta i pentinada que antigament era posat a la filosa per filar-lo.

->copa

■copa

[del ll. vg. cŭppa, íd.; 1a FONT: 949]

f 1 1 Vas de beure, generalment de forma acampanada, sostingut per un peu. Una copa de cristall.

2 Líquid que cap en una copa. Beure una copa de vi.

3 ESPORT Trofeu en forma de copa ornamental, generalment d’argent, que hom sol atorgar al vencedor en una competició esportiva.

4 p ext Competició que té una copa com a trofeu.

5 anar de copes Sortir, generalment a la nit i amb altra gent, per prendre copes i divertir-se.

6 fer la copa Beure una copa o un got de vi, de licor, etc.

2 p anal 1 Part del capell en què entra el cap. Un barret de copa alta.

2 Braser de figura de copa, amb nanses, de coure, llautó, terrissa, etc.

3 Platet de balança.

3 ANAT Cassoleta, ròtula.

4 ARM 1 Genollera.

2 Part central, hemisfèrica, de l’escut de guerra o broquer.

5 BOT Capçada.

6 JOCS 1 pl Un dels quatre colls de les cartes de jugar, que es distingeix per les figures de copa que duen gravades.

2 sing Carta d’aquest coll.

7 copa de Neptú ZOOL Esponja de la classe de les demosponges (Poterion neptuni), de grans dimensions, en forma de copa o de calze.

->copada^1

■copada^1

[de copa]

f FUST 1 Motllura de secció còncava de semicercle o de quadrant de cercle.

2 Plana de fuster que té la superfície inferior i el tall en forma convexa i serveix per a fer les motllures còncaves de secció semicircular o de quadrant de cercle.

->copada^2

■copada^2

[de copar^2]

f Fet d’aconseguir tots els llocs en una elecció, una competició, etc.

->copador

copador

[de cop]

m OFIC Maça de fusta o martell de cap arrodonit que serveix per a corbar planxes de ferro, de coure, etc., emprat especialment per a adaptar una peça còncava a una altra peça metàl·lica.

->copagorja

■copagorja

f ant ARM Daga.

->copaiba

■copaiba

Part. sil.: co_pai_ba

f BOT i FARM Bàlsam de copaiba.

->copaier

■copaier

Part. sil.: co_pa_ier

m BOT Gènere d’arbres de la família de les mimosàcies (Copaifera sp), de grans dimensions, de fulles compostes i de fruits lleguminosos, que forneixen l’oleoresina anomenada bàlsam de copaiba o simplement copaiba.

->copal

■copal

m 1 BOT Nom donat a diverses lleguminoses de l’Àfrica oriental, especialment Trachylobium verrucosum i T. Mossambicense, o del Brasil, com ara Hymenae coubaril, de les quals hom obté la resina homònima.

2 QUÍM Resina obtinguda dels copals africans (copals durs) o brasilers (copals tous), o també de l’agatis (copal kauri i copal de Manila), que serveix per a la fabricació de vernissos i del linòleum.

->copalta

■copalta

[de copa i alta; 1a FONT: 1898, Oller]

m Capell de copa alta.

->copar^1

■copar^1

[de copa]

v tr i pron acopar 1 i acopar 3. Les cols encara no s’han copat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: copar

GERUNDI: copant

PARTICIPI: copat, copada, copats, copades

INDICATIU PRESENT: copo, copes, copa, copem, copeu, copen

INDICATIU IMPERFET: copava, copaves, copava, copàvem, copàveu, copaven

INDICATIU PASSAT: copí, copares, copà, copàrem, copàreu, coparen

INDICATIU FUTUR: coparé, coparàs, coparà, coparem, copareu, coparan

INDICATIU CONDICIONAL: coparia, coparies, coparia, coparíem, coparíeu, coparien

SUBJUNTIU PRESENT: copi, copis, copi, copem, copeu, copin

SUBJUNTIU IMPERFET: copés, copessis, copés, copéssim, copéssiu, copessin

IMPERATIU: copa, copi, copem, copeu, copin

->copar^2

■copar^2

[del fr. couper ‘tallar’]

v tr 1 Envoltar (una força enemiga) tallant-li la retirada. Els bàrbars coparen els romans en aquell congost.

2 Aconseguir (tots els llocs) en una elecció, una competició, etc. Una llista electoral que ha copat tots els càrrecs.

3 JOCS En un joc d’atzar, fer una aposta equivalent a tot el diner de què respon la banca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: copar

GERUNDI: copant

PARTICIPI: copat, copada, copats, copades

INDICATIU PRESENT: copo, copes, copa, copem, copeu, copen

INDICATIU IMPERFET: copava, copaves, copava, copàvem, copàveu, copaven

INDICATIU PASSAT: copí, copares, copà, copàrem, copàreu, coparen

INDICATIU FUTUR: coparé, coparàs, coparà, coparem, copareu, coparan

INDICATIU CONDICIONAL: coparia, coparies, coparia, coparíem, coparíeu, coparien

SUBJUNTIU PRESENT: copi, copis, copi, copem, copeu, copin

SUBJUNTIU IMPERFET: copés, copessis, copés, copéssim, copéssiu, copessin

IMPERATIU: copa, copi, copem, copeu, copin

->coparticipació

■coparticipació

Part. sil.: co_par_ti_ci_pa_ci_ó

[de participació]

f Fet de participar en una cosa amb un altre o amb altres.

->coparticipant

■coparticipant

[de participant]

m i f Persona que té participació en una cosa amb una altra o amb altres.

->copat

■copat -ada

[de copa; 1a FONT: c. 1800]

adj BOT 1 Proveït de copa o capçada.

2 Clos per l’acostament mutu de les parts exteriors, que eren badades o desplegades. Enciam copat.

->copatró

■copatró -ona

[de patró]

m i f Patró juntament amb un altre o amb altres.

->copblau

■copblau

Part. sil.: cop_blau

m PAT Blau.

->copdescuit

■copdescuit

Part. sil.: cop_des_cuit

m Mot emprat en l’expressió de copdescuit loc adv De sobte i per sorpresa.

->copec

copec

[del rus kopejka, der. de kopje ‘llança’, d’un cavaller amb llança que apareixia en les antigues monedes]

m Moneda russa equivalent a la centèsima part del ruble.

->copejador

■copejador -a

[de copejar^1]

adj Que copeja^1.

->copejament

■copejament

[de copejar^1]

m Acció de copejar^1.

->copejar^1

■copejar^1

[de cop]

v tr Donar cops (a algú o alguna cosa). Uns vàndals el copejaren brutalment. Copejar la taula.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: copejar

GERUNDI: copejant

PARTICIPI: copejat, copejada, copejats, copejades

INDICATIU PRESENT: copejo, copeges, copeja, copegem, copegeu, copegen

INDICATIU IMPERFET: copejava, copejaves, copejava, copejàvem, copejàveu, copejaven

INDICATIU PASSAT: copegí, copejares, copejà, copejàrem, copejàreu, copejaren

INDICATIU FUTUR: copejaré, copejaràs, copejarà, copejarem, copejareu, copejaran

INDICATIU CONDICIONAL: copejaria, copejaries, copejaria, copejaríem, copejaríeu, copejarien

SUBJUNTIU PRESENT: copegi, copegis, copegi, copegem, copegeu, copegin

SUBJUNTIU IMPERFET: copegés, copegessis, copegés, copegéssim, copegéssiu, copegessin

IMPERATIU: copeja, copegi, copegem, copegeu, copegin

->copejar^2

copejar^2

[de cóp]

v tr PESC 1 Buidar el cóp (d’un art).

2 Donar cullerades a l’aigua amb el salabret per tal d’agafar (alguna cosa).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: copejar

GERUNDI: copejant

PARTICIPI: copejat, copejada, copejats, copejades

INDICATIU PRESENT: copejo, copeges, copeja, copegem, copegeu, copegen

INDICATIU IMPERFET: copejava, copejaves, copejava, copejàvem, copejàveu, copejaven

INDICATIU PASSAT: copegí, copejares, copejà, copejàrem, copejàreu, copejaren

INDICATIU FUTUR: copejaré, copejaràs, copejarà, copejarem, copejareu, copejaran

INDICATIU CONDICIONAL: copejaria, copejaries, copejaria, copejaríem, copejaríeu, copejarien

SUBJUNTIU PRESENT: copegi, copegis, copegi, copegem, copegeu, copegin

SUBJUNTIU IMPERFET: copegés, copegessis, copegés, copegéssim, copegéssiu, copegessin

IMPERATIU: copeja, copegi, copegem, copegeu, copegin

->copel·la

■copel·la

[probablement del fr. coupelle, primer ‘argent depurat’, segurament de l’ant. coispel ‘planxa prima’, der. al seu torn d’un *coispe, provinent del ll. cuspis, -ĭdis ‘punxa’; 1a FONT: 1285]

f Vas en forma cònica truncada fet de cendra d’ossos calcinats que serveix per a assajar i purificar els minerals d’or i argent.

->copel·lació

■copel·lació

Part. sil.: co_pel_la_ci_ó

[de copel·lar]

f METAL·L Separació dels metalls nobles que conté un aliatge per oxidació amb un corrent d’aire que passa per la massa metàl·lica fosa i precipita els metalls no nobles en forma d’òxid.

->copel·lar

■copel·lar

[de copel·la]

v tr Depurar (or, argent) en una copel·la.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: copel·lar

GERUNDI: copel·lant

PARTICIPI: copel·lat, copel·lada, copel·lats, copel·lades

INDICATIU PRESENT: copel·lo, copel·les, copel·la, copel·lem, copel·leu, copel·len

INDICATIU IMPERFET: copel·lava, copel·laves, copel·lava, copel·làvem, copel·làveu, copel·laven

INDICATIU PASSAT: copel·lí, copel·lares, copel·là, copel·làrem, copel·làreu, copel·laren

INDICATIU FUTUR: copel·laré, copel·laràs, copel·larà, copel·larem, copel·lareu, copel·laran

INDICATIU CONDICIONAL: copel·laria, copel·laries, copel·laria, copel·laríem, copel·laríeu, copel·larien

SUBJUNTIU PRESENT: copel·li, copel·lis, copel·li, copel·lem, copel·leu, copel·lin

SUBJUNTIU IMPERFET: copel·lés, copel·lessis, copel·lés, copel·léssim, copel·léssiu, copel·lessin

IMPERATIU: copel·la, copel·li, copel·lem, copel·leu, copel·lin

->copeo

■copeo

Part. sil.: co_pe_o

m DANSA Ball popular mallorquí de parella de ritme ràpid i ternari, en compàs de tres per quatre o de tres per vuit.

->copèpodes

■copèpodes

m ZOOL 1 pl Subclasse de crustacis entomostracis de petites dimensions, amb la coberta del cos exclusivament quitinosa, components importants del zooplàncton.

2 sing Crustaci de la subclasse dels copèpodes.

->coper^1

■coper^1

[de copa]

m HIST A la corona catalanoaragonesa, durant l’edat mitjana, oficial palatí al servei immediat del majordom que, ensems amb el boteller, tenia cura del servei del vi a la taula reial.

->coper^2

■coper^2

[de cóp]

m HIST Oficial encarregat de mesurar amb el cóp.

->copera

■copera

[de copa]

f Lloc on hom guarda les copes.

->copernicà

■copernicà -ana

1 adj Relatiu o pertanyent a Nicolau Copèrnic o a les seves teories.

2 adj i m i f Partidari del sistema copernicà.

3 sistema copernicà ASTR Model heliocèntric de l’Univers en què els planetes, àdhuc la Terra, descriuen òrbites circulars al voltant del Sol.

->còpia

■còpia

Part. sil.: cò_pi_a

[del ll. copia ‘abundor, riquesa, possibilitat de disposar d’una cosa’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Gran quantitat; abundància. N’hi ha còpia.

2 a còpia de loc prep Emprant insistentment, llargament, un mitjà. Va guanyar a còpia de diners. A còpia de repetir-ho es pensa que és veritat.

2 1 Acció de copiar.

2 Allò que ha estat fet copiant.

3 fig Aquesta noia és la còpia de sa germana gran.

4 ART Reproducció artesanal, més o menys exacta, d’una obra d’art.

5 CIN i FOTOG Exemplar positiu obtingut a partir d’un negatiu.

6 CRÍT TEXT i DIPL Transcripció d’un text o d’un document manuscrit.

7 DR Transcripció d’un escrit original que hom reprodueix íntegrament o en extracte.

8 INFORM Resultat d’escriure dades a partir d’un original (que roman intacte) sense canviar-ne la representació.

9 còpia de seguretat INFORM Informació que ha estat conservada i que pot substituir l’original en cas que aquest es destrueixi.

10 còpia mestra ELECTRÒN Còpia obtinguda de l’original d’un enregistrament a partir de la qual es poden fer altres còpies sense deteriorar-lo.

11 màquina de fer còpies GRÀF Màquina copiadora.

->copiador

■copiador -a

Part. sil.: co_pi_a_dor

[de copiar; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj i m i f Que copia.

2 m Llibre auxiliar de comptabilitat que recull íntegrament i ordenadament originals o còpies de diversos documents.

3 màquina copiadora (o simplement copiadora) GRÀF Nom genèric de cadascun dels aparells o dispositius que per diversos procediments són capaços de reproduir fidelment un document, un imprès, un dibuix, etc.

4 màquina copiadora (o simplement copiadora) TECNOL Màquina que copia per mitjà d’un mecanisme hidràulic o mecànic de resseguiment per contacte, el qual transmet a l’eina de tall el perfil exacte de la peça o del model que hom vol reproduir.

->copiar

■copiar

Part. sil.: co_pi_ar

[de còpia; 1a FONT: 1676]

v tr 1 Reproduir el text d’un escrit. Copiar un manuscrit, un document, una acta, una carta. Copiar música.

2 Reproduir (quelcom) per imitació. Un artista que copia la natura. Copiar una pintura, una estàtua.

3 1 Imitar servilment; plagiar. Copiar l’examen d’un altre alumne.

2 fig Tractar d’assemblar-se (a algú) copiant-ne les maneres, el llenguatge, etc. El candidat intenta copiar la seva rival política perquè té més carisma que ell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: copiar

GERUNDI: copiant

PARTICIPI: copiat, copiada, copiats, copiades

INDICATIU PRESENT: copio, copies, copia, copiem, copieu, copien

INDICATIU IMPERFET: copiava, copiaves, copiava, copiàvem, copiàveu, copiaven

INDICATIU PASSAT: copií, copiares, copià, copiàrem, copiàreu, copiaren

INDICATIU FUTUR: copiaré, copiaràs, copiarà, copiarem, copiareu, copiaran

INDICATIU CONDICIONAL: copiaria, copiaries, copiaria, copiaríem, copiaríeu, copiarien

SUBJUNTIU PRESENT: copiï, copiïs, copiï, copiem, copieu, copiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: copiés, copiessis, copiés, copiéssim, copiéssiu, copiessin

IMPERATIU: copia, copiï, copiem, copieu, copiïn

->copilot

■copilot

[de pilot^2]

m i f AERON, AUT i NÀUT Pilot la missió del qual consisteix a assistir el primer pilot.

->copina

copina

[variant de copinya]

f ANAT ANIM Cassoleta del genoll; ròtula.

->copinya

■copinya

[d’origen incert, possiblement d’una variant d’un preromà *pekina ‘petxina’, o d’una metàtesi més tardana d’aquest, *kopina]

f ZOOL 1 Petxina.

2 Escopinya.

3 Cloïssa.

->copió

■copió

Part. sil.: co_pi_ó

[de còpia]

m CIN Còpia positiva de tot el material impressionat en una filmació.

->copiós

■copiós -osa

Part. sil.: co_pi_ós

[del ll. copiosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV]

adj En gran còpia; abundós. Un àpat copiós.

->copiosament

■copiosament

Part. sil.: co_pi_o_sa_ment

[de copiós; 1a FONT: 1399, Metge]

adv D’una manera copiosa. Ploure copiosament.

->copiositat

copiositat

Part. sil.: co_pi_o_si_tat

[del ll. copiosĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat de copiós.

->copisplet

■copisplet

m TÈXT En la selfactina, regle de configuració especial sobre el qual s’arrossega la crossa, articulada a la barra del plegador.

->copista

■copista

[de còpia]

m i f 1 Persona que es dedica a copiar escrits, documents, música, etc. Això és una falta del copista.

2 ART Persona que copia l’obra d’un artista.

->copisteria

■copisteria

Part. sil.: co_pis_te_ri_a

[de copista]

f GRÀF Establiment especialitzat en la realització de còpies d’escrits o dibuixos originals mitjançant copiadores o per procediments reprogràfics.

->coplanar

■coplanar

adj MAT Coplanari.

->coplanari

■coplanari -ària

adj MAT Dit de dos punts, dues rectes o dues figures planes situades en un mateix pla.

->cople

■cople

m BOT Pollancre.

->copó

■copó

Hom.: cupó

[del cast. copón, íd.]

m LITÚRG Copa de metall amb tapadora, daurada en la part interior, on hom guarda les hòsties consagrades.

->copolímer

■copolímer

m PLÀST Substància produïda per copolimerització.

->copolimerització

■copolimerització

Part. sil.: co_po_li_me_rit_za_ci_ó

f QUÍM ORG i PLÀST Polimerització d’addició de dos monòmers diferents o més.

->copolimeritzar

■copolimeritzar

v tr QUÍM Polimeritzar dos monòmers diferents o més.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: copolimeritzar

GERUNDI: copolimeritzant

PARTICIPI: copolimeritzat, copolimeritzada, copolimeritzats, copolimeritzades

INDICATIU PRESENT: copolimeritzo, copolimeritzes, copolimeritza, copolimeritzem, copolimeritzeu, copolimeritzen

INDICATIU IMPERFET: copolimeritzava, copolimeritzaves, copolimeritzava, copolimeritzàvem, copolimeritzàveu, copolimeritzaven

INDICATIU PASSAT: copolimeritzí, copolimeritzares, copolimeritzà, copolimeritzàrem, copolimeritzàreu, copolimeritzaren

INDICATIU FUTUR: copolimeritzaré, copolimeritzaràs, copolimeritzarà, copolimeritzarem, copolimeritzareu, copolimeritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: copolimeritzaria, copolimeritzaries, copolimeritzaria, copolimeritzaríem, copolimeritzaríeu, copolimeritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: copolimeritzi, copolimeritzis, copolimeritzi, copolimeritzem, copolimeritzeu, copolimeritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: copolimeritzés, copolimeritzessis, copolimeritzés, copolimeritzéssim, copolimeritzéssiu, copolimeritzessin

IMPERATIU: copolimeritza, copolimeritzi, copolimeritzem, copolimeritzeu, copolimeritzin

->copoll

copoll

m BOT Capoll.

->coponenc

coponenc -a

adj i m i f De Copons (Anoia).

->copr-

■copr-

Forma prefixada del mot grec kópros, que significa ‘excrement’. Ex.: coprèmia, coprí.

->copra

■copra

f ALIM i INDÚST Polpa de coco assecada.

->coprecipitació

■coprecipitació

Part. sil.: co_pre_ci_pi_ta_ci_ó

f QUÍM ANAL Precipitació parcial d’una segona sal conjuntament amb la primera, que és l’única que ha ultrapassat el límit de la seva solubilitat i que, per tant, és l’única que hauria de precipitar.

->coprèmesi

coprèmesi

f PAT Vòmit de matèries fecals.

->coprí

coprí

m BOT Gènere de fongs de la família de les coprinàcies (Coprinus sp), d’espores negres i de barret, generalment cònic o ogival, tardanament obert com un paraigua girat a l’inrevés.

->coprinàcies

coprinàcies

Part. sil.: co_pri_nà_ci_es

f BOT 1 pl Família de fongs de l’ordre de les agaricals, d’esporada negra molt fosca, de barret sovint cònic o ogival i de làmines sovint deliqüescents.

2 sing Fong de la família de les coprinàcies.

->copríncep

■copríncep

[de príncep]

m DR POL A Andorra, cadascuna de les dues persones que són, conjuntament i indivisament, el cap de l’estat i exerceixen la més alta representació.

->coprincesa

■coprincesa

f DR POL Dona que té el càrrec de copríncep.

->coprincipat

■coprincipat

[de copríncep]

m DR POL Règim polític actual d’Andorra, presidit per dos coprínceps.

->copró

■copró

[der. del germ. *krŭpps ‘bony’ i *krŭppa ‘gropa’; 1a FONT: s. XV]

m ANAT ANIM Rabada.

->copro-

■copro-

Forma prefixada del mot grec kópros, que significa ‘excrement’. Ex.: copròfag, copròlit.

->coprobi

■coprobi -òbia

adj 1 Que habita sobre els excrements.

2 esp Dit dels insectes que habiten i efectuen la posta en els llocs on hi ha excrements.

->coprocultiu

■coprocultiu

Part. sil.: co_pro_cul_tiu

m MICROB Mètode bacteriològic consistent en el cultiu de matèria fecal en un medi adequat per tal d’identificar i d’isolar soques microbianes responsables d’un determinat procés patològic intestinal.

->coprodeu

coprodeu

m ANAT ANIM Segment inicial de la cloaca dels rèptils i els ocells, unit directament al final del recte.

->coproducció

■coproducció

Part. sil.: co_pro_duc_ci_ó

[de producció]

f CIN Col·laboració entre productors cinematogràfics de diferents estats per a produir pel·lícules.

->coproductor

■coproductor -a

[de productor]

adj i m i f Que coprodueix.

->coproduir

■coproduir

Part. sil.: co_pro_du_ir

[de produir]

v tr Produir juntament amb un altre o amb altres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coproduir

GERUNDI: coproduint

PARTICIPI: coproduït, coproduïda, coproduïts, coproduïdes

INDICATIU PRESENT: coprodueixo, coprodueixes, coprodueix, coproduïm, coproduïu, coprodueixen

INDICATIU IMPERFET: coproduïa, coproduïes, coproduïa, coproduíem, coproduíeu, coproduïen

INDICATIU PASSAT: coproduí, coproduïres, coproduí, coproduírem, coproduíreu, coproduïren

INDICATIU FUTUR: coproduiré, coproduiràs, coproduirà, coproduirem, coproduireu, coproduiran

INDICATIU CONDICIONAL: coproduiria, coproduiries, coproduiria, coproduiríem, coproduiríeu, coproduirien

SUBJUNTIU PRESENT: coprodueixi, coprodueixis, coprodueixi, coproduïm, coproduïu, coprodueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: coproduís, coproduïssis, coproduís, coproduíssim, coproduíssiu, coproduïssin

IMPERATIU: coprodueix, coprodueixi, coproduïm, coproduïu, coprodueixin

->copròfag

■copròfag -a

adj i m i f 1 BIOL Dit de l’organisme que ingereix excrements o que se n’alimenta, com és el cas d’alguns coleòpters.

2 PSIQ Afectat de coprofàgia.

->coprofàgia

coprofàgia

Part. sil.: co_pro_fà_gi_a

f PSIQ Alteració psicòtica que consisteix en la ingestió de les femtes pròpies o d’altri.

->copròfil

■copròfil -a

adj ECOL Dit dels organismes que habiten en els excrements.

->coprofília

coprofília

Part. sil.: co_pro_fí_li_a

f PSIQ Escatofília.

->coprofòbia

coprofòbia

Part. sil.: co_pro_fò_bi_a

f PSIQ Por patològica de tocar els excrements i de resultar-ne contaminat.

->coprogènic

coprogènic -a

adj PEDOL Originat a partir d’excrements.

->coprolàlia

coprolàlia

Part. sil.: co_pro_là_li_a

f PSIQ Tipus d’estereotípia verbal que consisteix en la reiteració de paraules grolleres d’una manera constant i involuntària en el llenguatge.

->copròlit

■copròlit

m 1 PALEONT i ZOOL Concreció fecal fossilitzada de peixos, rèptils, ocells o mamífers.

2 PAT Escíbal.

->coprologia

■coprologia

Part. sil.: co_pro_lo_gi_a

f Estudi bioquímic, bacteriològic i parasitològic dels excrements de l’home i d’altres éssers vius.

->copromania

■copromania

Part. sil.: co_pro_ma_ni_a

f PSIC Impuls obsessiu vers les matèries fecals i l’orina.

->copropietari

■copropietari -ària

Part. sil.: co_pro_pi_e_ta_ri

[de propietari]

m i f Propietari juntament amb un altre o amb altres.

->copropietat

■copropietat

Part. sil.: co_pro_pi_e_tat

[de propietat]

f 1 Propietat en comú d’un bé indivís entre dues persones o més.

2 copropietat de sòl i de volada DR CIV Forma del dret de superfície sobre finques rústiques que permet l’existència de dues titularitats sobre un mateix predi.

->coproporfíria

coproporfíria

Part. sil.: co_pro_por_fí_ri_a

f PAT Tipus de porfíria hepàtica caracteritzada pel dèficit congènit i hereditari de l’enzim coproporfirinogen-oxidasa.

->coproporfirina

coproporfirina

f FISIOL ANIM Porfirina, present normalment als excrements en petites quantitats, que augmenta patològicament en diversos tipus de porfíries i en algunes altres malalties.

->copròstasi

copròstasi

f PAT Acumulació de matèries fecals en el budell gros.

->coprosterina

coprosterina

f BIOQ Coprosterol, 5-β-colestà-3β-ol, esteroide present en els excrements humans i d’altres carnívors.

->copsable

■copsable

[de copsar; 1a FONT: 1888, DLab.]

adj Que pot ésser copsat.

->copsadora

■copsadora

[de copsar]

f TÈXT Màquina formadora del cóp, per enrotllament del fil sobre si mateix, anomenada també supercopsadora automàtica o canillera automàtica per a supercops.

->copsar

■copsar

[d’origen incert, podria tractar-se d’un ll. vg. *cupessare, resultat de l’encreuament entre cuperare ‘agafar, prendre, collir’ i el ll. capessĕre ‘empunyar, aferrar’; 1a FONT: c. 1390, Torcimany]

v tr 1 Agafar, atrapar, al vol. Copsar la pilota. Copsar una papallona.

2 fig Aconseguir alguna cosa d’una manera ràpida i inesperada. Copsar un càrrec.

3 fig Entendre. Copsar el sentit d’una paraula, la significació d’un acte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: copsar

GERUNDI: copsant

PARTICIPI: copsat, copsada, copsats, copsades

INDICATIU PRESENT: copso, copses, copsa, copsem, copseu, copsen

INDICATIU IMPERFET: copsava, copsaves, copsava, copsàvem, copsàveu, copsaven

INDICATIU PASSAT: copsí, copsares, copsà, copsàrem, copsàreu, copsaren

INDICATIU FUTUR: copsaré, copsaràs, copsarà, copsarem, copsareu, copsaran

INDICATIU CONDICIONAL: copsaria, copsaries, copsaria, copsaríem, copsaríeu, copsarien

SUBJUNTIU PRESENT: copsi, copsis, copsi, copsem, copseu, copsin

SUBJUNTIU IMPERFET: copsés, copsessis, copsés, copséssim, copséssiu, copsessin

IMPERATIU: copsa, copsi, copsem, copseu, copsin

->copte

■copte -a

1 adj Relatiu o pertanyent als coptes o al copte. Alfabet copte. Art copte.

2 m i f ETNOL 1 A l’alta edat mitjana, nom donat a la població d’Egipte.

2 Nom aplicat actualment als cristians egipcis.

3 m LING Llengua camítica derivada directament de l’antic egipci, conservada en la litúrgia copta.

->còpula

■còpula

[del ll. copŭla, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 GRAM Tot element de relació que uneix els dos termes d’una oració o bé dues oracions.

2 BOT En les diatomees, peça suplementària del cíngol.

3 MÚS Passatge vocalitzat que era present a la fi de diferents formes musicals dels segles XII i XIII.

4 ZOOL 1 Acoblament dels òrgans sexuals masculins i femenins per tal d’efectuar l’acte sexual.

2 Procés pel qual l’espermatozoide es posa en contacte amb l’òvul dins l’aparell femení.

->copulable

■copulable

m QUÍM ORG Amina aromàtica o fenol capaç de reaccionar amb una sal de diazoni per a formar un azocompost.

->copulació

■copulació

Part. sil.: co_pu_la_ci_ó

[del ll. copulatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de copular; acoblament.

2 esp ZOOL Còpula.

2 QUÍM ORG i COL Reacció de substitució aromàtica per una sal de diazoni com a agent electrofílic.

->copulador

■copulador -a

[del ll. copulator, -ōris, íd.]

adj Que serveix per a la copulació.

->copular

■copular

[del ll. copulare, íd.; 1a FONT: s. XV]

v 1 tr Acoblar.

2 intr Fer l’acte sexual.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: copular

GERUNDI: copulant

PARTICIPI: copulat, copulada, copulats, copulades

INDICATIU PRESENT: copulo, copules, copula, copulem, copuleu, copulen

INDICATIU IMPERFET: copulava, copulaves, copulava, copulàvem, copulàveu, copulaven

INDICATIU PASSAT: copulí, copulares, copulà, copulàrem, copulàreu, copularen

INDICATIU FUTUR: copularé, copularàs, copularà, copularem, copulareu, copularan

INDICATIU CONDICIONAL: copularia, copularies, copularia, copularíem, copularíeu, copularien

SUBJUNTIU PRESENT: copuli, copulis, copuli, copulem, copuleu, copulin

SUBJUNTIU IMPERFET: copulés, copulessis, copulés, copuléssim, copuléssiu, copulessin

IMPERATIU: copula, copuli, copulem, copuleu, copulin

->copulatiu

■copulatiu -iva

Part. sil.: co_pu_la_tiu

[del ll. copulativus, -a, -um, íd.]

adj GRAM Que lliga una cosa amb una altra. Conjunció copulativa. Verb copulatiu.

->copulativament

■copulativament

[de copulatiu]

adv Juntament.

->copura

■copura

f TÈXT Aigua o matèria no colorant que hom afegeix a un color per rebaixar-ne la concentració.

->copyright

■copyright* [kɔ̀pirájt]

[mot angl., comp. de copy ‘reproducció’ i right ‘dret’]

m 1 Dret que es reserven l’autor o l’editor d’una obra literària, musical, artística o científica, impresa, gravada, etc., d’explotar-la durant un cert temps.

2 Referència del copyright que figura impresa en l’obra a la qual es refereix en forma de símbol © seguit del nom del seu titular i de l’any de la primera publicació.

->coqueria

■coqueria

Part. sil.: co_que_ri_a

[de coc^2]

f Instal·lació industrial dedicada a la producció de carbó de coc.

->coquessa

■coquessa

[de coc^1; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Cuinera llogada per a un àpat de festa.

->coquet

■coquet -a

[del fr. coquet, -ette ‘gallet’, de l’ostentació que fa el gall entre les gallines]

adj i m i f Que cerca d’agradar, que coqueteja. És una coqueta. Un noi molt coquet.

->coquetament

■coquetament

[de coqueta]

adv Amb coqueteria.

->coqueteig

■coqueteig

Part. sil.: co_que_teig

[de coquetejar]

m Acció de coquetejar.

->coquetejar

■coquetejar

[de coqueta]

v intr Cercar, una persona, d’agradar a una altra; fer coqueteries. Abans li agradava coquetejar. Coquetejava amb tots els companys de feina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coquetejar

GERUNDI: coquetejant

PARTICIPI: coquetejat, coquetejada, coquetejats, coquetejades

INDICATIU PRESENT: coquetejo, coqueteges, coqueteja, coquetegem, coquetegeu, coquetegen

INDICATIU IMPERFET: coquetejava, coquetejaves, coquetejava, coquetejàvem, coquetejàveu, coquetejaven

INDICATIU PASSAT: coquetegí, coquetejares, coquetejà, coquetejàrem, coquetejàreu, coquetejaren

INDICATIU FUTUR: coquetejaré, coquetejaràs, coquetejarà, coquetejarem, coquetejareu, coquetejaran

INDICATIU CONDICIONAL: coquetejaria, coquetejaries, coquetejaria, coquetejaríem, coquetejaríeu, coquetejarien

SUBJUNTIU PRESENT: coquetegi, coquetegis, coquetegi, coquetegem, coquetegeu, coquetegin

SUBJUNTIU IMPERFET: coquetegés, coquetegessis, coquetegés, coquetegéssim, coquetegéssiu, coquetegessin

IMPERATIU: coqueteja, coquetegi, coquetegem, coquetegeu, coquetegin

->coqueteria

■coqueteria

Part. sil.: co_que_te_ri_a

[de coqueta]

f 1 Qualitat de coquet.

2 Acte, afalac, etc., propi d’una persona coqueta.

->coqueto

coqueto -a

adj i m i f Coquet.

->coquetó

coquetó -ona

[de coquet]

adj col·loq Dit d’un lloc o d’un objecte amb encant, amb gràcia. Un restaurant petit, però molt coquetó.

->coquí

■coquí -ina

[potser del ll. coquinus, -a, -um ‘relatiu a la cuina’, der. de coquus ‘cuiner’, que degué significar ’noi de cuina’, amb fama de lladre, o potser del fr. coquin ‘pillet’; 1a FONT: 1550]

desp adj 1 Dit de la persona gasiva, avara.

2 Dit del covard, del qui és capaç de trair.

->coquílids

coquílids

m ENTOM 1 pl Microlepidòpters habitualment nocturns, de morfologia molt semblant a la dels tortrícids, dels quals són considerats una subfamília.

2 sing Insecte de la subfamília dels coquílids.

->coquineria

■coquineria

Part. sil.: co_qui_ne_ri_a

[de coquí]

f 1 Qualitat de coquí.

2 Acte propi d’un coquí.

->coquinesa

■coquinesa

[de coquí]

f Coquineria.

->coquitzable

coquitzable

[de coquitzar]

adj QUÍM IND Dit del carbó que és bo per a l’obtenció de carbó de coc.

->coquització

■coquització

Part. sil.: co_quit_za_ci_ó

[de coquitzar]

f QUÍM IND Destil·lació seca del carbó bituminós.

->coquitzar

coquitzar

[de coc^2]

v tr QUÍM IND Efectuar una coquització.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coquitzar

GERUNDI: coquitzant

PARTICIPI: coquitzat, coquitzada, coquitzats, coquitzades

INDICATIU PRESENT: coquitzo, coquitzes, coquitza, coquitzem, coquitzeu, coquitzen

INDICATIU IMPERFET: coquitzava, coquitzaves, coquitzava, coquitzàvem, coquitzàveu, coquitzaven

INDICATIU PASSAT: coquitzí, coquitzares, coquitzà, coquitzàrem, coquitzàreu, coquitzaren

INDICATIU FUTUR: coquitzaré, coquitzaràs, coquitzarà, coquitzarem, coquitzareu, coquitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: coquitzaria, coquitzaries, coquitzaria, coquitzaríem, coquitzaríeu, coquitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: coquitzi, coquitzis, coquitzi, coquitzem, coquitzeu, coquitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: coquitzés, coquitzessis, coquitzés, coquitzéssim, coquitzéssiu, coquitzessin

IMPERATIU: coquitza, coquitzi, coquitzem, coquitzeu, coquitzin

->cor^1

■cor^1

[del ll. cor, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

m 1 ANAT ANIM i FISIOL ANIM Òrgan central i motor de l’aparell circulatori.

2 1 p anal Representació convencional d’un cor.

2 batre (o bategar) el cor fig Estar algú molt emocionat per l’alegria o la impaciència.

3 estar amb l’ai al cor fig Estar envaït d’una emoció extrema, expectant, especialment per la temença d’allò que pugui ocórrer.

4 sagnar el cor fig Estar algú molt adolorit a causa d’una ferida moral.

3 1 El cor considerat com la seu del sentiment interior. Tenir el cor trist, alegre.

2 anar amb el cor a la mà (o tenir el cor a la mà) Obrar amb sinceritat.

3 de cor (o de bon cor, o de tot cor) Amb sinceritat, volenterosament.

4 de cor a pensa (o de cor i pensa) Sense reflexionar, per simple impuls sentimental.

5 dir (o anunciar) el cor (alguna cosa) Pressentir-la. El cor em diu que vindran.

6 obrir el cor Manifestar els secrets o les intimitats pròpies a algú.

7 portar el cor a la boca Ésser obert, sincer.

8 sortir del cor Ésser (una cosa) feta amb sinceritat, provenir d’un impuls veritable.

9 tenir el cor net Tenir la consciència tranquil·la.

4 1 El cor considerat com a seu de l’afecció (especialment de l’amor), de la sensibilitat, de la bondat, del sentiment moral. Tenir bon cor, mal cor. Un cor dur, sec, inhumà, de bronze, de pedra.

2 arribar al cor Commoure vivament.

3 clavar-se al cor Produir alguna cosa molt sofriment o compassió.

4 donar-se mal cor Afligir-se, anguniejar-se.

5 ésser tot cor Ésser molt sensible o caritatiu.

6 guanyar el cor de (algú) Captivar-li la simpatia, l’afecte.

7 no tenir cor Ésser dur de sentiments, poc o gens sensible a l’amor i a la pietat.

8 omplir el cor Donar, una persona o una cosa, plena satisfacció als desigs o a les afeccions d’una persona.

9 partir-se (o trencar-se, o nuar-se) el cor (a algú) Commoure’s molt de pena o de pietat.

10 rompre (o trencar) el cor fig Produir una gran pena, un dolor moral intens.

11 tenir el cor robat (una persona o una cosa, a algú) Agradar-li bojament. Aquesta noia em té el cor robat.

12 tenir una pena al cor (o rosegar una pena el cor) Estar molt afligit.

5 1 El cor considerat com a seu de la força d’ànim; coratge. Un cor de lleó. Un cor de gallina. No tenir cor de fer una cosa.

2 fer el cor fort Sobreposar-se a les adversitats o els perills amb la força de la voluntat.

3 veure’s amb cor de (fer una cosa) Tenir valor, sentir-se capaç, de fer-la.

6 1 El cor com a centre de la voluntat, del desig.

2 anar (o anar-se’n) el cor cap a (una cosa) Tenir-ne desig, voler-la amb vehemència.

3 contra cor ant A contracor.

4 cor (o a cor, o boca) què vols, cor què desitges Amb completa satisfacció dels desigs i amb tota la comoditat imaginable.

5 proposar-se en cor de (fer una cosa) Proposar-se-la, prendre el determini de fer-la.

6 tenir en cor de (fer una cosa) Desitjar de fer-la.

7 tenir per cor de Tenir intenció de. Avui tinc per cor d’anar al cinema.

7 1 ant El cor humà com a centre suposat de les facultats intel·lectuals, especialment de la memòria i de l’enteniment.

2 de cor De memòria. Aprendre, saber, de cor.

8 p ext 1 Part del pit on hi ha el cor. El vaig estrènyer contra el meu cor.

2 mal de cor Defalliment, sensació de buidor a l’estómac, produïts per la gana.

9 p anal 1 Part central d’una cosa, la més amagada, la més essencial. El cor d’una fruita. El cor d’una ciutat. El cor d’una qüestió. El cor de l’hivern.

2 ADOB Part interior de la peça de sola adobada o treballada.

3 BOT En un fruit pomaci, la part interior, de consistència coriàcia, que correspon a l’endocarpi.

4 BOT Duramen.

5 FUST Part central del tronc de l’arbre, on hi ha la fusta de més bona qualitat, especialment la més dura i més compacta.

6 HERÀLD Abisme.

10 p anal 1 TÈXT Excèntric de forma de cor, que transforma un moviment circular continu en un altre de rectilini alternatiu de velocitat constant, emprat en diverses màquines de plegament del fil.

2 TÈXT En el teler mecànic, peça en forma de plat o de disc de contorn cònic.

3 cor de bou ZOOL Mol·lusc lamel·libranqui de l’ordre dels eulamel·libranquis (Isocardia cor), de conquilla cordiforme amb l’àpex retorçat en forma d’hèlix i de dues valves iguals.

4 cor de via FERROC Punta que formen dos carrils de vies diferents, en els encreuaments i els canvis de via, en el punt on es tallen, per a donar pas a la pestanya de la roda.

11 JOCS 1 pl Un dels quatre colls de les cartes franceses, que es distingeix pels cors que duu gravats.

2 sing Carta d’aquest coll.

->cor^2

■cor^2

[del ll. chorus ‘dansa en rotllo, cor de tragèdia’, i aquest, del gr. khóros, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 TEAT 1 En el teatre grec antic, intervenció de grups de persones amb una funció lírica narrativa.

2 Fragment que canta o recita el cor. Traduir un cor de Sòfocles.

3 p ext Conjunt de persones que dansen o es mouen rítmicament.

2 MÚS 1 Conjunt de músics que canten simultàniament.

2 Societat coral.

3 Composició musical destinada a ésser cantada per un grup de persones.

4 Grup d’instruments que col·laboren en l’execució d’una obra musical.

5 a (o en) cor loc adv Cantant o sonant al mateix temps.

3 CRIST 1 Conjunt de clergues, de religiosos o de monges que canten junts l’ofici.

2 Cadascuna de les dues bandes en què es divideix la comunitat per cantar o recitar les hores canòniques alternativament.

3 llibre de cor Llibre litúrgic de gran format, manuscrit o imprès, que conté la música que canta el cor durant els oficis litúrgics.

4 ARQUIT Lloc de l’església destinat als cantors, on hom resa i canta l’ofici diví.

->cor-

■cor-

[variant de con- davant de r en alguns casos] Prefix, del llatí cum, que significa ‘ensems amb’, ‘en comú’. Ex.: correlacionar, corrompre, corroborar.

->-cor

■-cor -cora

Forma sufixada del mot grec khōréō, que significa ‘escampar-se’. Ex.: autocor, hidrocor, zoocor.

->cora^1

■cora^1

[de l’àr. kūra, i aquest, del gr. khṓra ‘país, contrada’]

f HIST Circumscripció administrativa d’al-Àndalus sota la dependència d’un governador o valí creada per l’administració islàmica com a continuadora de la província o ducat visigòtic.

->cora^2

cora^2

[del ll. cient. cora]

f BOT Gènere de líquens del grup dels basidiolíquens (Cora sp), de tal·lus foliaci, formats per lòbuls orbiculars, zonats i entapissats per l’himeni, llis, a la cara inferior.

->cora^3

cora^3

f ART Estàtua grega d’època arcaica de marbre o de bronze que representa una figura femenina.

->coràcids

■coràcids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells tropicals o subtropicals de l’ordre dels coraciformes, de plomatge blavós i de règim insectívor que habiten en àrees obertes, boscs, parcs i jardins a l’Àfrica, el sud d’Euràsia i Austràlia.

2 sing Ocell de la família dels coràcids.

->coraciformes

■coraciformes

m ORNIT 1 pl Ordre molt heterogeni d’ocells grimpadors de bec llarg i fort i de plomatge generalment escàs, dur i de colors vistosos.

2 sing Ocell de l’ordre dels coraciformes.

->coracoïdal

■coracoïdal

Part. sil.: co_ra_co_ï_dal

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’apòfisi coracoide.

->coracoide

■coracoide

Part. sil.: co_ra_coi_de

adj i f ANAT ANIM Dit de l’apòfisi en forma de bec de corb situada a l’angle extern i superior de l’escàpula.

->corada

■corada

[de cor^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Impuls amb què hom es llança a executar el que el cor li diu de fer, sense parar-se a considerar les dificultats, els perills, etc., de l’empresa.

2 pl Conjunt de les entranyes d’un animal.

->coradella

■coradella

[de corada]

f Freixura.

->coragre

■coragre

Part. sil.: cor_a_gre

[de cor^1 i agre^2; 1a FONT: 1839, DLab.]

m PAT Pirosi.

->coragror

■coragror

Part. sil.: cor_a_gror

[de cor^1 i agror]

f PAT Pirosi.

->coral^1

■coral^1

[de cor^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que surt del cor^1; entranyable, cordial. Una afecció coral. Amics corals.

->coral^2

■coral^2

[de cor^2; 1a FONT: 1713]

MÚS 1 adj Relatiu o pertanyent al cor^2. Música coral.

2 m 1 Composició musical, especialment religiosa, destinada a ésser cantada en cor.

2 coral instrumental Composició per a instruments de tecla, en especial per a orgue, que té per base la melodia d’un coral o l’empra com a subjecte de variacions.

3 societat coral (o simplement coral f) Societat dedicada al cant coral.

->coral^3

■coral^3

[del ll. td. corallum, ll. cl. corallium, i aquest, del gr. korállion, íd.; la variant corall, que alterna ja d’antic amb coral, prové de la forma del ll. cl.; 1a FONT: 1272, CTort.]

m 1 ZOOL Corall.

2 BOT i JARD Arbust de la família de les crassulàcies (Cotyledon orbiculata), ramificat des de la base, de flors vermelles agrupades en cimes paniculiformes.

->coralar

■coralar

v intr PESC Corallar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coralar

GERUNDI: coralant

PARTICIPI: coralat, coralada, coralats, coralades

INDICATIU PRESENT: coralo, corales, corala, coralem, coraleu, coralen

INDICATIU IMPERFET: coralava, coralaves, coralava, coralàvem, coralàveu, coralaven

INDICATIU PASSAT: coralí, coralares, coralà, coralàrem, coralàreu, coralaren

INDICATIU FUTUR: coralaré, coralaràs, coralarà, coralarem, coralareu, coralaran

INDICATIU CONDICIONAL: coralaria, coralaries, coralaria, coralaríem, coralaríeu, coralarien

SUBJUNTIU PRESENT: corali, coralis, corali, coralem, coraleu, coralin

SUBJUNTIU IMPERFET: coralés, coralessis, coralés, coraléssim, coraléssiu, coralessin

IMPERATIU: corala, corali, coralem, coraleu, coralin

->coraler

■coraler -a

m i f PESC Coraller.

->coralera

■coralera

[haplologia de coraletera]

f AGR i BOT Coraletera.

->coralet

■coralet

[de coral^3]

m BOT 1 1 Arbust de la família de les berberidàcies (Berberis vulgaris), de flors grogues en raïms penjats i de fruits en baia, de tast acídul, que en madurar prenen un color vermell viu com de corall.

2 coralet del Japó Arbust caducifoli (Berberis thumbergii var atropurpurea) de flors grogues, conreat en jardineria per la coloració vermellosa de les fulles.

2 Bitxo.

->coraletera

coraletera

[de coralet]

f BOT Pebrotera que fa els coralets; bitxo 1.

->corall

■corall

[v. coral^3]

m 1 ZOOL Nom donat a qualsevol cnidari marí proveït d’un esquelet calcari, sobretot arborescent, que pot viure isolat o formar una colònia.

2 ZOOL 1 Antozou o coral·lari.

2 corall groc Cnidari antozou de l’ordre dels madreporaris (Dendrophyllia ramea), de pòlips groguencs, que habita a la Mediterrània i a l’Atlàntic.

3 corall negre Gènere de cnidaris antozous de l’ordre dels antipataris (Antipathes sp i Parantiphates sp), molt ramificats, amb els pòlips de color gris o rosat i l’esquelet negre i foliaci.

4 corall vermell Cnidari antozou de l’ordre dels gorgonaris (Corallium rubrum), arborescent i de color vermell viu, sobre el qual destaquen els pòlips, blancs i plomosos.

3 corall bord ZOOL Briozou gimnolema de la classe dels briozous (Myriozoum truncatum), colonial i arborescent, que recorda el corall vermell pel color i la forma, present en coves i parets rocalloses amb poca claror i properes a la superfície.

4 JOI Esquelet calcari comú de certs pòlips que viuen en colònies que afecten generalment una forma arborescent, d’un vermell més o menys viu, emprat en joieria.

->corallar

■corallar

[de coral^3; 1a FONT: 1423]

v intr PESC Pescar corall.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corallar

GERUNDI: corallant

PARTICIPI: corallat, corallada, corallats, corallades

INDICATIU PRESENT: corallo, coralles, coralla, corallem, coralleu, corallen

INDICATIU IMPERFET: corallava, corallaves, corallava, corallàvem, corallàveu, corallaven

INDICATIU PASSAT: corallí, corallares, corallà, corallàrem, corallàreu, corallaren

INDICATIU FUTUR: corallaré, corallaràs, corallarà, corallarem, corallareu, corallaran

INDICATIU CONDICIONAL: corallaria, corallaries, corallaria, corallaríem, corallaríeu, corallarien

SUBJUNTIU PRESENT: coralli, corallis, coralli, corallem, coralleu, corallin

SUBJUNTIU IMPERFET: corallés, corallessis, corallés, coralléssim, coralléssiu, corallessin

IMPERATIU: coralla, coralli, corallem, coralleu, corallin

->coral·laris

coral·laris

m pl ZOOL Antozous.

->corallejar

■corallejar

[de coral^3]

v intr PESC Pescar corall amb la corallera.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corallejar

GERUNDI: corallejant

PARTICIPI: corallejat, corallejada, corallejats, corallejades

INDICATIU PRESENT: corallejo, coralleges, coralleja, corallegem, corallegeu, corallegen

INDICATIU IMPERFET: corallejava, corallejaves, corallejava, corallejàvem, corallejàveu, corallejaven

INDICATIU PASSAT: corallegí, corallejares, corallejà, corallejàrem, corallejàreu, corallejaren

INDICATIU FUTUR: corallejaré, corallejaràs, corallejarà, corallejarem, corallejareu, corallejaran

INDICATIU CONDICIONAL: corallejaria, corallejaries, corallejaria, corallejaríem, corallejaríeu, corallejarien

SUBJUNTIU PRESENT: corallegi, corallegis, corallegi, corallegem, corallegeu, corallegin

SUBJUNTIU IMPERFET: corallegés, corallegessis, corallegés, corallegéssim, corallegéssiu, corallegessin

IMPERATIU: coralleja, corallegi, corallegem, corallegeu, corallegin

->coraller

■coraller -a

[de coral^3]

m i f 1 PESC Pescador de corall.

2 HIST Mercader de corall.

->corallera

■corallera

[de coral^3]

f PESC Instrument per a pescar corall que consisteix en un pal que duu en un cap uns ganxos i, sota mateix, una bossa feta de xarxa.

->coral·lí

■coral·lí -ina

[de coral^3]

adj 1 De corall.

2 Semblant al corall.

3 formacions coral·lines GEOL Roques orgàniques íntegrament constituïdes per animals marins del grup dels coralls.

->coral·li-

■coral·li-

Forma prefixada del mot llatí corallium, que significa ‘corall’. Ex.: coral·lífer, coral·liforme.

->coral·lífer

■coral·lífer -a

[de coral·li- i -fer]

adj Que conté corall.

->coral·liforme

coral·liforme

[de coral·li- i -forme]

adj 1 Que té forma de corall.

2 PAT Dit del càlcul renal que ocupa els calzes o la pelvis renals, els quals li han fet de motlle per a la seva formació.

->coral·ligen

■coral·ligen -ígena

ECOL 1 adj Dit de la comunitat del bentos pròxim al litoral amb presència important d’animals fixos i filtradors i d’algues coral·lines.

2 m Comunitat coral·lígena.

->coral·lina

■coral·lina

f BOT Gènere d’algues vermelles de l’ordre de les criptonemials (Corallina sp), molt calcificades, que formen pinzells rosats o blancs d’aspecte cespitós.

->coral·linàcies

coral·linàcies

Part. sil.: co_ral_li_nà_ci_es

f BOT 1 pl Família d’algues vermelles, la més important de l’ordre de les criptonemials, de coloracions blanquinoses o rosades que formen crostes vora el nivell on baten les ones o bé frondes rectes amb moltes ramificacions.

2 sing Alga de la família de les coral·linàcies.

->coral·lins

■coral·lins

m pl BOT i JARD Subarbust perenne de la família de les labiades (Salvia splendens), de fulles ovades acuminades, crenades, i de flors, generalment de color escarlata, que s’obren a la tardor.

->coral·loide

■coral·loide

Part. sil.: co_ral_loi_de

[de coral·li- i -oide]

adj Que té forma o aparença de corall. Arrels coral·loides.

->coral·loriza

coral·loriza

f BOT Planta de la família de les orquidàcies (Corallorhiza trifida), pròpia de les fagedes i de les avetoses, de flors pèndules, de fulles transformades en esquames i d’arrels reduïdes a causa de l’associació que estableix amb un fong del qual depèn.

->coralment

■coralment

[de coral^1]

adv D’una manera coral, cordialment.

->corassot

■corassot

m Cadascun dels tanys drets que treu un arbre esporgat.

->coratge

■coratge

[del ll. vg. *coratĭcum, der. de cor^1; 1a FONT: s. XII, Hom]

m 1 Disposició del cor, de l’ànima. Ésser ferm de coratge.

2 Fermesa de cor davant el perill, les dificultats; valor, resolució. Envestint un enemic superior en nombre donaren una prova de coratge.

->coratgia

■coratgia

Part. sil.: co_rat_gi_a

[de coratge; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Qualitat de coratjós.

->coratjós

■coratjós -osa

[de coratge; 1a FONT: s. XIII]

adj 1 Que té coratge; valent. Un home coratjós.

2 p ext Una conducta coratjosa.

->coratjosament

■coratjosament

[de coratjós]

adv Amb coratge. Lluitar coratjosament.

->corb^1

■corb^1

[del ll. corvus, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 ORNIT 1 Ocell de l’ordre dels passeriformes, de la família dels còrvids (Corvus corax), de plomatge de color negre lluent, de bec gruixut, de potes amb ungles fortes i de cua unciforme.

2 corb de mar (o corb marí gros) Ocell de l’ordre dels pelecaniformes, de la família dels falacrocoràcids (Phalacrocorax carbo), de plomatge negre i de galtes blanques, marí i cabussador.

3 corb marí emplomallat Ocell de l’ordre dels pelecaniformes, de la família dels falacrocoràcids (Phalacrocorax aristotelis), semblant al corb marí gros, però més petit i amb un plomall verd fosc al cap en l’època de zel.

4 corb pescador Àguila pescadora.

2 ICT Corball de roca.

3 color d’ala de corb Color negre blavós.

->corb^2

■corb^2 -a

[del ll. curvus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV]

1 adj Desviat de la línia recta o del pla d’una manera contínua i sense formar angles. Una trajectòria corba. Té l’esquena una mica corba. Una línia, una superfície, corba.

2 f 1 Línia corba.

2 GEOM Conjunt de punts les coordenades dels quals, respecte a un sistema de referència donat, poden ésser expressades com a funcions contínues d’un sol paràmetre.

3 CARTOG Representació esquemàtica, mitjançant unes línies, que indica les successives fases d’un fenomen.

4 corba de nivell CARTOG Corba emprada en les representacions cartogràfiques per a unir els punts d’igual altitud, tenint com a referència un pla horitzontal.

3 f Tros corb d’alguna cosa.

4 f 1 AGR Cameta.

2 CONSTR NAV Peça de fusta clavada a la banda de la barca per a subjectar els bancs.

3 TRANSP Cadascuna de les vuit peces corbades de fusta que formen la circumferència de la roda, damunt la qual és fixada la llanda.

4 corba coral CONSTR NAV Peça grossa de fusta o de ferro, en forma de corbató, que serveix per a reforçar la unió de la contraroda amb la sobrequilla d’un bastiment.

5 f TECNOL Motlle de fer teules.

->corba

■corba

f 1 ORNIT Corb femella.

2 ICT Corball de roca.

->corbador

■corbador -a

[de corbar]

1 adj Que corba.

2 màquina corbadora TECNOL Màquina emprada per a corbar planxes metàl·liques, constituïda per tres o quatre corrons de posició regulable, segons el diàmetre de la corba que hom vol obtenir.

->corball

■corball

[de corb^1; 1a FONT: 1313]

m ICT Peix perciforme de la família dels esciènids (Umbrina cirrosa), amb una barba gruixuda i curta com una berruga i amb bandes laterals de color daurat sobre fons blau, anomenat també corball de sorra, per distingir-lo del corball de fang (Umbrina ronchus [Sciaena ronchus]) de color gris verdós, i del corball de roca (Corvina nigra [Johnius umbra]), de dors i aletes negres, anomenat també corb i corba.

->corbament

corbament

[de corbar]

m Acció de corbar.

->corbar

■corbar

[de corb^2; 1a FONT: 1575, DPou.]

v 1 tr 1 Fer corba (una cosa). Corbar una barra de ferro. Corbar una branca.

2 corbar el cos (o l’esquena) fig Ajupir-se, humiliar-se.

2 pron Esdevenir corb. Corbar-se una branca sota el pes de la fruita.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corbar

GERUNDI: corbant

PARTICIPI: corbat, corbada, corbats, corbades

INDICATIU PRESENT: corbo, corbes, corba, corbem, corbeu, corben

INDICATIU IMPERFET: corbava, corbaves, corbava, corbàvem, corbàveu, corbaven

INDICATIU PASSAT: corbí, corbares, corbà, corbàrem, corbàreu, corbaren

INDICATIU FUTUR: corbaré, corbaràs, corbarà, corbarem, corbareu, corbaran

INDICATIU CONDICIONAL: corbaria, corbaries, corbaria, corbaríem, corbaríeu, corbarien

SUBJUNTIU PRESENT: corbi, corbis, corbi, corbem, corbeu, corbin

SUBJUNTIU IMPERFET: corbés, corbessis, corbés, corbéssim, corbéssiu, corbessin

IMPERATIU: corba, corbi, corbem, corbeu, corbin

->corbassa

■corbassa

f VETER Tumor que es forma en el garró dels quadrúpedes ungulats.

->corbat

corbat -ada

[de corbar]

adj HERÀLD 1 Dit de la partició o la repartició amb les línies corbades. Escut calçat corbat.

2 corbat amunt (o avall) Dit d’una faixa, una banda o una barra torçades cap a la part superior (o inferior) de l’escut, i també d’un cap la línia de separació del qual amb el camper té la flexió esmentada.

->corbata

■corbata

[de l’it. corvatta o croata ‘croata; corbata’, perquè la començaren a usar els genets croats, provinent del serbocroat hrvat ‘croat’; 1a FONT: 1696]

f 1 Tira de seda, de mussolina, de llana, etc., que hom porta al voltant del coll, llaçada o nuada a la part del davant. Una corbata de seda. Fer el nus de la corbata.

2 Banda que forma llaçada, posada a l’extrem de l’asta d’una bandera, d’un estendard.

3 corbata de llacet Corbatí.

->corbater

■corbater -a

m i f Persona que fa corbates o que en ven.

->corbateria

■corbateria

Part. sil.: cor_ba_te_ri_a

[de corbata]

f Indústria o comerç de corbater.

->corbatí

■corbatí

[de corbata; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Tireta amb un llaç fet al davant posada al voltant del coll i cordada amb un gafet a la part del darrere.

2 MOBL Travesser corbat que forma part del respatller d’una cadira.

->corbató

■corbató

[de corb^1; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

m 1 Pollet del corb.

2 CONSTR NAV 1 Peça de fusta que reforça la cinta per la part de proa.

2 Unió dels bancs d’una embarcació.

->corbell

■corbell

[del ll. *corbicŭlus, dimin. de corbis, íd.; 1a FONT: 1288]

m Sàrria feta de branques torçades, per a transportar llenya.

->corbella

■corbella

[de corb^2; 1a FONT: 1472]

f Falç.

->corbellot

■corbellot

[de corb^2; 1a FONT: 1575, DPou.]

m AGR Coltell ample, corbat i amb mànec.

->corbera

■corbera

[de corb^1]

f Indret on nien els corbs.

->corberà

corberà -ana

adj i m i f De Corbera de la Ribera (Ribera Baixa).

->corberenc

corberenc -a

adj i m i f De Corbera d’Ebre (Terra Alta), de Corbera de les Cabanes (Rosselló), de Corbera de Llobregat (Baix Llobregat) o de Corbera del Castell (Rosselló).

->corbesa

■corbesa

[de corb^2]

f Qualitat de corb^2.

->corbet

■corbet

[de corb^2]

m Cadascuna de les vèrtebres del porc amb la carn que porta adherida.

->corbeta

■corbeta

[del fr. corvette, íd., d’origen incert, possiblement germ., emparentat amb el baix al. mitjà Korf i el neerl. mitjà korver, noms de vaixells]

f 1 NÀUT Bricbarca.

2 MAR GUER Vaixell molt lleuger, més petit que la fragata, dissenyat especialment per a la lluita antisubmarina i proveït d’armament similar al de la fragata i el destructor.

->corbina

■corbina

[de corb^1]

f ICT Peix perciforme de la família dels esciènids (Johnius regius [Sciaena aquila]), de color grisenc, amb el dors més fosc i el ventre argentat, anomenat també reig.

->corbinenc

corbinenc -a

adj i m i f De Corbins (Segrià).

->corc

■corc

[de corcar; 1a FONT: 1575, DPou.]

m 1 ENTOM 1 Nom donat als adults i a les larves de diversos coleòpters que viuen a la fusta, en el gra o en altres productes vegetals, dels quals s’alimenten, com el corc del pa (Stegobium paniceum), el corc de la fusta o rellotge de la mort (Anobius punctatus), el corc gros del gra (Tenebriodes mauritanicus), el corc de la vinya (Synoxylon sexdentatum), el corc dental del gra (Oryzaephilus surinamensis), el corc del llegum (Bruchus pisorum), anomenat també jaumet, el corc del blat (Calandra granaria), el corc de l’arròs (Calandra oryzae), el corc de la pomera (Anthonomus grandis), el corc de l’olivera (Phlocohibus scarabeoides) i el corc de l’om (Scalytus sulcifrons).

2 Nom genèric aplicat a les erugues de diversos lepidòpters, com ara el corc dels troncs (Cossus cossus), i els tortrícids corc de les pomes i les peres (Cydia pomonella) i corc del raïm (Lobesia botrana).

3 corc de la fruita Qualsevol larva que viu en la fruita.

2 corc marí broma^3.

3 PAT Càries d’un os o d’una dent.

4 fig Persona o cosa que va consumint la hisenda, els cabals, etc., d’algú.

->corcadura

■corcadura

[de corcar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 Pols que fa el corc.

2 Part corcada d’un objecte.

->corçanenc

corçanenc -a

adj i m i f De Corçà (Baix Empordà).

->corcar

■corcar

[d’origen incert (com corcó o corc, que sembla der. del primer o del segon), podria ser preromà, relacionat potser amb el ll. corgus, nom d’un animal minúscul; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr Rosegar el corc (la fusta, els grans, etc.). Els tèrmits han corcat l’armari de fusta.

2 pron 1 Ésser rosegat pel corc. Corcar-se la fusta, l’arròs.

2 ODONT Cariar-se. Se’m corca un queixal. Una dent corcada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corcar

GERUNDI: corcant

PARTICIPI: corcat, corcada, corcats, corcades

INDICATIU PRESENT: corco, corques, corca, corquem, corqueu, corquen

INDICATIU IMPERFET: corcava, corcaves, corcava, corcàvem, corcàveu, corcaven

INDICATIU PASSAT: corquí, corcares, corcà, corcàrem, corcàreu, corcaren

INDICATIU FUTUR: corcaré, corcaràs, corcarà, corcarem, corcareu, corcaran

INDICATIU CONDICIONAL: corcaria, corcaries, corcaria, corcaríem, corcaríeu, corcarien

SUBJUNTIU PRESENT: corqui, corquis, corqui, corquem, corqueu, corquin

SUBJUNTIU IMPERFET: corqués, corquessis, corqués, corquéssim, corquéssiu, corquessin

IMPERATIU: corca, corqui, corquem, corqueu, corquin

->corcat

■corcat

[de corcar; 1a FONT: s. XIII]

m 1 Resultat de l’acció del corc.

2 Part corcada d’una cosa.

->corcó

■corcó

[de corcar; 1a FONT: 1399]

m 1 Corc.

2 p anal 1 Treballar com un corcó.

2 ésser un corcó de treball Ésser incansable en el treball.

3 fig 1 Rosec.

2 Persona insistent, porfidiosa.

->corcoll

■corcoll

[d’origen incert, sembla resultat d’un encreuament entre corc o corcó i l’aragonès gorgollo ‘insecte coleòpter’ (cast. gorgojo) o també el cat. capoll (de la baldufa)]

m 1 capoll 2 1. Ballar de corcoll una baldufa.

2 p anal 1 anar (o caure) de corcoll Caure (algú).

2 anar de corcoll fig i Decaure (algú o alguna cosa), esfondrar-se.

->corcollana

■corcollana

[probable encreuament de curculla ‘petxina’ i porcellana ‘cuc’]

f Papaorelles.

->corcorcar-se

■corcorcar-se

[de cor^1 i corcar-se]

v pron Consumir-se de neguit, d’angúnia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corcorcar

GERUNDI: corcorcant

PARTICIPI: corcorcat, corcorcada, corcorcats, corcorcades

INDICATIU PRESENT: corcorco, corcorques, corcorca, corcorquem, corcorqueu, corcorquen

INDICATIU IMPERFET: corcorcava, corcorcaves, corcorcava, corcorcàvem, corcorcàveu, corcorcaven

INDICATIU PASSAT: corcorquí, corcorcares, corcorcà, corcorcàrem, corcorcàreu, corcorcaren

INDICATIU FUTUR: corcorcaré, corcorcaràs, corcorcarà, corcorcarem, corcorcareu, corcorcaran

INDICATIU CONDICIONAL: corcorcaria, corcorcaries, corcorcaria, corcorcaríem, corcorcaríeu, corcorcarien

SUBJUNTIU PRESENT: corcorqui, corcorquis, corcorqui, corcorquem, corcorqueu, corcorquin

SUBJUNTIU IMPERFET: corcorqués, corcorquessis, corcorqués, corcorquéssim, corcorquéssiu, corcorquessin

IMPERATIU: corcorca, corcorqui, corcorquem, corcorqueu, corcorquin

->corcovat

■corcovat -ada

[probablement del cast. corcovado, íd., i aquest, del ll. cucurvus ‘encorbat, geperut’ o concurvare ‘encorbar’]

1 adj Deteriorat per l’ús.

2 adj Geperut.

3 f ICT Déntol corcovat.

->corcuitós

■corcuitós -osa

Part. sil.: cor_cui_tós

[de cor^1 i cuitós^2]

adj Que obra precipitadament.

->cord

■cord

[de l’angl. cord, pres del fr. corde, ll. chorda ‘corda’]

m TÈXT Teixit elàstic i robust emprat en la fabricació de pneumàtics i de roba d’esport.

->cord-

■cord-

Forma prefixada del mot grec khordḗ, que significa ‘tripa’, ‘corda musical’, ‘cordó’. Ex.: cordectomia, corditis.

->corda

■corda

[del ll. chorda ‘fil cilíndric d’un instrument musical; soga’, i aquest, del gr. khordḗ ‘tripa; corda musical’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 TÈXT Conjunt de fils o fibres de cànem, cotó, espart, etc., retorts o trenats, anomenats cordons, els quals torçuts tots junts formen un cos cilíndric, flexible, d’un gruix variable.

2 PESC Ormeig de pesca consistent en una corda, ancorada mitjançant un roc gros, que es manté suspesa d’un flotador vertical i tibant dins l’aigua i que duu un fil amb un ham enferit a mig aire.

3 GIMN En gimnàstica rítmica, aparell manual consistent en un cordill gruixut i flexible de longitud proporcional a l’alçada de la gimnasta.

4 a casa d’un penjat no hi anomenis cordes Refrany que recomana d’ésser discrets i no parlar de certes coses davant de gent que se’n pot disgustar.

5 corda de nusos Corda proveïda de nusos de distància en distància per tal de poder-s’hi enfilar tot al llarg.

6 estar amb la corda al coll fig Estar amb el dogal al coll.

7 saltar a corda (o joc de la corda) JOCS Joc que consisteix a fer voltar, a l’aire i a l’altura d’una persona, una corda sostinguda pels caps i a saltar-la cada vegada que toca a terra.

2 1 Corda feta de cànem, de crin, de tripa, etc., que hom col·loca ben tesa entre els dos extrems de la ballesta o de l’arc de tirar sagetes i serveix per a parar l’arma.

2 ARQUIT Línia d’arrencada d’un arc o d’una volta.

3 GEOM Segment de recta que uneix dos punts de qualsevol corba o superfície.

4 afluixar la corda fig Disminuir la severitat o l’esforç.

5 estirar (o tibar) la corda fig Portar massa enllà les coses, extremar el rigor.

6 tant s’estira la corda, que a la fi es trenca Refrany que significa que no convé d’extremar el rigor, perquè produeix efectes contraproduents.

3 1 ANAT Nom de certs lligaments, de certs nervis i de certs conductes membranosos.

2 corda dorsal EMBRIOL Notocordi.

3 corda vocal ANAT i FON Cadascun dels quatre replegaments, dos a cada banda, de la mucosa de la laringe, els quals, disposats en sentit anteroposterior, tenen, com a inserció anterior, el cartílag tiroide i, posteriorment, el cartílag aritenoide.

4 CONSTR NAV Peça gruixuda de fusta que va de popa a proa per sota dels baus, descansa sobre puntals i serveix de reforç al buc contra la flexió longitudinal.

5 ESPORT Vorera que delimita el perímetre interior d’una pista d’atletisme, d’un velòdrom, etc., i que en determina la longitud.

6 MÚS Cadascuna de les quatre veus o registres fonamentals.

7 MÚS 1 Fil cilíndric de determinats instruments la vibració del qual en produeix el so.

2 corda sensible fig Part sensible de l’esperit.

3 instrument de corda Instrument musical el so del qual és produït per la vibració de les cordes.

4 tocar la corda sensible fig Atacar (una persona o una cosa) pel punt més dèbil o més sensible.

8 1 RELL Part propulsora del mecanisme d’un rellotge, constituïda per una tira d’acer enrotllada en el tambor.

2 donar corda RELL Donar tensió a la corda o apujar els pesos.

3 donar corda fig Animar (algú) en les seves inclinacions, especialment incitar-lo a prosseguir parlant.

4 tenir corda fig Estar algú en disposició de prosseguir fent alguna cosa.

9 corda fluixa Filferro poc tesat on els funàmbuls fan llurs exercicis.

->cordabotes

■cordabotes

[de cordar i botes; 1a FONT: c. 1910]

m Tija metàl·lica, amb l’un cap doblegat a tall d’empunyadura i l’altre terminat en ganxo, que facilita l’operació de cordar les botes fent passar els botons pels traus.

->cordada

■cordada

[de corda]

f 1 Cop donat amb una corda.

2 1 Conjunt de coses penjades o subjectades amb una corda.

2 esp Conjunt de roba estesa penjada en una corda.

3 1 Conjunt d’animals lligats a una corda.

2 Conjunt de persones lligades a una corda per tal d’obligar-les a un treball o impedir-los la fugida.

3 Mena de traca.

4 EXCURS Grup d’alpinistes units a una mateixa corda a fi de progressar en terreny difícil.

->cordaïtàcies

cordaïtàcies

Part. sil.: cor_da_ï_tà_ci_es

f BOT 1 pl Família de cordaïtòpsids que comprèn el gènere cordaïtes.

2 sing Planta de la família de les cordaïtàcies.

->cordaïtates

cordaïtates

Part. sil.: cor_da_ï_ta_tes

f pl PALEOBOT Cordaïtòpsids.

->cordaïtes

■cordaïtes

Part. sil.: cor_da_ï_tes

m PALEOBOT Gènere de plantes arbòries de la classe dels cordaïtòpsids (Cordaites sp), que visqueren al final de l’era primària, amb les flors disposades en inflorescències axil·lars amentoides.

->cordaïtòpsids

cordaïtòpsids

Part. sil.: cor_da_ï_tòp_sids

m PALEOBOT 1 pl Classe de gimnospermes del carbonífer i el permià, de fulles linears o lanceolades i de flors disposades en inflorescències axil·lars amentoides i unisexuals.

2 sing Planta de la classe dels cordaïtòpsids.

->cordal

■cordal

[de corda]

m MÚS Peça del violí on van fixades les cordes.

->cordam

■cordam

[de corda; 1a FONT: 1288]

m 1 Conjunt de cordes.

2 esp NÀUT Conjunt de caps o cordes d’una nau.

->cordar

■cordar

[de corda; 1a FONT: s. XIII]

v 1 1 tr Cloure l’obertura d’una peça de vestir fent passar els botons pels traus, els gafets per les bagues, etc. Corda-li el sobretot.

2 pron Cordar-se els pantalons, l’armilla.

3 tr Fer passar el botó pel trau, el gafet per la baga, etc. Cordar els botons, els gafets.

2 tr Torçar cànem, cotó, etc., formant corda. Cordar la boga per a fer un seient.

3 tr 1 Posar les cordes a certs instruments. Cordar una raqueta.

2 Embogar. Cordar una cadira.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cordar

GERUNDI: cordant

PARTICIPI: cordat, cordada, cordats, cordades

INDICATIU PRESENT: cordo, cordes, corda, cordem, cordeu, corden

INDICATIU IMPERFET: cordava, cordaves, cordava, cordàvem, cordàveu, cordaven

INDICATIU PASSAT: cordí, cordares, cordà, cordàrem, cordàreu, cordaren

INDICATIU FUTUR: cordaré, cordaràs, cordarà, cordarem, cordareu, cordaran

INDICATIU CONDICIONAL: cordaria, cordaries, cordaria, cordaríem, cordaríeu, cordarien

SUBJUNTIU PRESENT: cordi, cordis, cordi, cordem, cordeu, cordin

SUBJUNTIU IMPERFET: cordés, cordessis, cordés, cordéssim, cordéssiu, cordessin

IMPERATIU: corda, cordi, cordem, cordeu, cordin

->cordarials

cordarials

Part. sil.: cor_da_ri_als

f BOT 1 pl Ordre d’algues brunes de la subclasse de les feosporades, d’aparell vegetatiu en forma de disc, coixí hemisfèric o fronda simple o ramificada.

2 sing Alga de l’ordre de les cordarials.

->cordat^1

■cordat^1 -ada

[del ll. cordatus, -a, -um ‘que te cor’, i aquest, de cor cordis ‘cor’]

adj Cordiforme.

->cordat^2

■cordat^2 -ada

[de cordar]

adj HERÀLD Dit d’un arc o d’un instrument musical amb les cordes d’un esmalt diferent.

->cordatge

■cordatge

[de corda; 1a FONT: 1393]

m Conjunt de cordes de certs instruments. El cordatge d’una raqueta.

->cordats

■cordats

m ZOOL 1 pl Grup d’animals de simetria bilateral amb un sol cordó nerviós dorsal tubular i fissures branquials a la faringe, dividits en tres embrancaments: urocordats o tunicats, cefalocordats i vertebrats o craniotes.

2 sing Animal pertanyent al grup dels cordats.

->cordejar

■cordejar

[de corda]

v tr NÀUT Sirgar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cordejar

GERUNDI: cordejant

PARTICIPI: cordejat, cordejada, cordejats, cordejades

INDICATIU PRESENT: cordejo, cordeges, cordeja, cordegem, cordegeu, cordegen

INDICATIU IMPERFET: cordejava, cordejaves, cordejava, cordejàvem, cordejàveu, cordejaven

INDICATIU PASSAT: cordegí, cordejares, cordejà, cordejàrem, cordejàreu, cordejaren

INDICATIU FUTUR: cordejaré, cordejaràs, cordejarà, cordejarem, cordejareu, cordejaran

INDICATIU CONDICIONAL: cordejaria, cordejaries, cordejaria, cordejaríem, cordejaríeu, cordejarien

SUBJUNTIU PRESENT: cordegi, cordegis, cordegi, cordegem, cordegeu, cordegin

SUBJUNTIU IMPERFET: cordegés, cordegessis, cordegés, cordegéssim, cordegéssiu, cordegessin

IMPERATIU: cordeja, cordegi, cordegem, cordegeu, cordegin

->cordell

■cordell

[de corda; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

m dial Cordill.

->cordellat

■cordellat

[de cordell; 1a FONT: 1512]

m TÈXT 1 Teixit groller de llana en què el fil de trama és molt més gruixut que el d’ordit i forma un teixit de cordonets.

2 Cinta de passamaneria de dibuix semblant a una corda.

->corder^1

■corder^1 -a

[de corda; 1a FONT: 1399]

m i f 1 Persona que fabrica cordes o en ven.

2 corder de viola HIST Menestral que fabricava cordes amb budells d’animals, especialment de moltons.

->corder^2

■corder^2

[del ll. vg. *cordarius, der. del ll. cordus, -a, -um ‘tardà’, aplicat als anyells nascuts després de temps; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

m 1 Anyell.

2 Carn de corder. Corder a la brasa.

->corderar

■corderar

[de corder^2]

v intr Anyellar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corderar

GERUNDI: corderant

PARTICIPI: corderat, corderada, corderats, corderades

INDICATIU PRESENT: cordero, corderes, cordera, corderem, cordereu, corderen

INDICATIU IMPERFET: corderava, corderaves, corderava, corderàvem, corderàveu, corderaven

INDICATIU PASSAT: corderí, corderares, corderà, corderàrem, corderàreu, corderaren

INDICATIU FUTUR: corderaré, corderaràs, corderarà, corderarem, corderareu, corderaran

INDICATIU CONDICIONAL: corderaria, corderaries, corderaria, corderaríem, corderaríeu, corderarien

SUBJUNTIU PRESENT: corderi, corderis, corderi, corderem, cordereu, corderin

SUBJUNTIU IMPERFET: corderés, corderessis, corderés, corderéssim, corderéssiu, corderessin

IMPERATIU: cordera, corderi, corderem, cordereu, corderin

->corderia

■corderia

Part. sil.: cor_de_ri_a

[de corder^1]

f Lloc on hom fabrica cordes o en ven.

->cordi-

cordi-

Forma prefixada del mot llatí cor, cordis, que significa ‘cor’. Ex.: cordiforme.

->cordial

■cordial

Part. sil.: cor_di_al

[del b. ll. cordialis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

1 adj 1 Que surt del cor; sincer, intens. Una salutació cordial. Regraciament cordial. Un afecte cordial.

2 Afectuós. Un home cordial.

2 adj Que reconforta el cor.

3 m Medicament o beguda per a estimular o vigoritzar el cor.

->cordialitat

■cordialitat

Part. sil.: cor_di_a_li_tat

[del b. ll. cordialĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XVI]

f Qualitat de cordial. És ple de cordialitat. Tractar, acollir, algú amb cordialitat.

->cordialment

■cordialment

Part. sil.: cor_di_al_ment

[de cordial]

adv D’una manera cordial, amb cordialitat.

->cordierita

■cordierita

Part. sil.: cor_di_e_ri_ta

f MINERAL Silicat d’alumini, magnesi i ferro, (MgFe)2Al4Si5O18, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic.

->cordiforme

■cordiforme

[de cordi- i -forme]

adj Que té la forma d’un cor.

->cordilina

■cordilina

f BOT i JARD Gènere de plantes arborescents de la família de les liliàcies (Cordyline sp), de fulles ensiformes, de flors blanques o liles disposades en panícula terminal i de fruits en baia.

->cordill

■cordill

[de corda; 1a FONT: s. XVIII]

m 1 Fil gruixut de cànem retort, de dos a quatre caps, emprat per a lligar i fer cosits.

2 NÀUT Cap de poc gruix que porten la corredora i l’escandall.

->cordimarià

cordimarià -ana

Part. sil.: cor_di_ma_ri_à

1 adj Relatiu o pertanyent al Cor de Maria.

2 m Religiós claretià.

->cordino

cordino* [kordíno]

[mot it., dimin. de corda]

m EXCURS En escalada, en espeleologia, etc., corda curta, resistent i de poc diàmetre usada per a assegurar-se i com a tercera corda en l’escalada artificial.

->cordita

■cordita

f EXPL Pólvora de les anomenades sense fum, mescla de cotó pólvora, nitroglicerina i vaselina.

->corditis

■corditis

f PAT Inflamació de les cordes vocals.

->cordó

■cordó

[de corda; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Cordeta, generalment d’estructura tubular, feta amb diferents caps retorts o trenats, de cotó, lli, llana, seda, etc., amb ànima o sense. Els cordons de les sabates.

2 Unió de filasses retortes que formen com una corda i que serveix per a fer altres cordes i caps.

3 Corda que porten cenyida els frares de certs ordes religiosos. El cordó de sant Francesc.

4 Banda que porten com a insígnia els membres de certs ordes. El cordó d’un orde de cavalleria.

5 MÚS En els instruments de fusta, cordeta agafada a l’instrument que permet de mantenir-lo penjat al coll.

6 afluixar els cordons fig Gastar, despendre, diners.

7 allargar els cordons fig Donar diners.

8 no arribar els cordons per a (alguna cosa) fig No tenir prou diners per a fer-la.

2 Conjunt de persones col·locades a intervals tot al llarg d’una línia per a impedir el pas de l’un costat a l’altre d’aquesta línia. Un cordó de policia impedia l’accés a la plaça.

3 Motllura en forma de cilindre massís.

4 ANAT Estructura anatòmica amb morfologia semblant a un cordó.

5 ELECTROT Cable constituït per un conductor flexible aïllat o més, sovint protegit per una coberta comuna també flexible, destinat especialment per a les instal·lacions domèstiques, per a l’alimentació d’aparells electrodomèstics o per a efectuar determinades connexions provisionals entre aparells.

6 FOLK Conjunt de castellers que cenyeixen la cassola.

7 FRUCT Tipus de poda de formació que comporta la utilització d’armadures i que consisteix a deixar en l’arbre fruiter un eix o més.

8 NUMIS Orla gravada al cantell de les monedes que en fa més difícil la falsificació i posa en evidència si han estat retallades o hi falta metall.

9 TÈXT Cadascuna de les llistes estretes i de relleu que formen els teixits acanalats.

10 cordó litoral (o de platja) GEOMORF Acumulació de sorra, de còdols i de llim disposada paral·lelament a la línia de costa.

11 cordons! vulg Eufemisme per collons!

12 cordons de gitana BOT Moc de gall.

->cordo-

■cordo-

Forma prefixada del mot grec khordḗ, que significa ‘tripa’, ‘corda musical’, ‘cordó’. Ex.: cordòfon, cordotomia.

->cordòfon

■cordòfon -a

adj i m MÚS Dit de l’instrument en el qual el so és produït per mitjà de la vibració d’una corda tesada entre punts fixos.

->cordonada

■cordonada

[de cordó]

f 1 Cop de cordó.

2 cordonada de Sant Francesc METEOR Temporals que se solen produir al principi de la tardor i que fan perillosa la navegació.

->cordonat

cordonat -ada

[de cordó]

adj HERÀLD 1 Dit de la peça o la figura formades per cordes fetes de cordons enrotllats.

2 Dit dels corns de caça i les trompetes quan tenen el cordó d’un esmalt diferent.

->cordoner

■cordoner -a

[de cordó]

m i f 1 Fabricant de cordons.

2 Treballador que fabrica cordons.

3 HIST Passamaner.

->cordoneria

■cordoneria

Part. sil.: cor_do_ne_ri_a

[de cordoner]

f 1 Lloc on hom fabrica o ven cordons.

2 Conjunt de les classes de cordons que fabrica el cordoner.

->cordonet

■cordonet

[de cordó]

m 1 Cordó prim.

2 BOT Camamilla de muntanya.

->cordotomia

cordotomia

Part. sil.: cor_do_to_mi_a

f CIR 1 Secció quirúrgica del cordó anterolateral medul·lar per tal d’interrompre la conducció dels estímuls dolorosos aferents.

2 Secció d’una corda vocal.

->cordovà

■cordovà

[del nom de Còrdova, on hi havia bones adoberies; 1a FONT: 1249]

m ADOB Pell de l’ancó del cavall, tractada generalment amb adob vegetal, que antigament era molt apreciada per la seva finor i la seva resistència.

->cordovès

■cordovès -esa

adj i m i f De Còrdova (ciutat i província d’Andalusia).

->cordur

■cordur -a

[de cor^1 i dur^2]

adj Que té el cor dur.

->core-

core-

Forma prefixada del mot grec kórē, que significa ‘pupil·la’. Ex.: corectòpia.

->corea

■corea

Part. sil.: co_re_a

[del ll. chorēa, i aquest, del gr. khoreía ‘dansa’]

f PAT Moviment involuntari, ràpid, desordenat i irregular que afecta d’una manera variable les extremitats, el tronc i el cap, anomenat popularment ball de Sant Vito.

->coreà

■coreà -ana

Part. sil.: co_re_à

1 adj i m i f De Corea (península de l’Àsia oriental), dels coreans (poble) o del coreà (llengua).

2 m i f ETNOL Individu d’un poble que habita principalment la península de Corea.

3 m LING Llengua d’origen probablement altaic parlada pels coreans.

->coredempció

coredempció

Part. sil.: co_re_demp_ci_ó

[de redempció]

f CATOL Concepte teològic que expressa la cooperació de Maria en l’obra redemptora de Crist.

->coredemptor

■coredemptor -a

[de redemptor]

m i f Redemptor ensems amb un altre.

->coreferència

■coreferència

Part. sil.: co_re_fe_rèn_ci_a

[de referència]

f LING Relació per la qual dos elements lingüístics d’una o més oracions tenen el mateix referent.

->coreferent

■coreferent

[de referent]

adj LING Dit de l’element lingüístic que designa el mateix referent que un altre element.

->coregència

■coregència

Part. sil.: co_re_gèn_ci_a

[de coregent]

f Càrrec de coregent.

->coregent

■coregent

[de regent]

m i f Persona que exerceix una regència ensems amb una altra.

->coregnant

■coregnant

[de coregnar]

adj Que regna ensems amb un altre.

->coregnar

■coregnar

[de regnar]

v intr Regnar ensems amb un altre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coregnar

GERUNDI: coregnant

PARTICIPI: coregnat, coregnada, coregnats, coregnades

INDICATIU PRESENT: coregno, coregnes, coregna, coregnem, coregneu, coregnen

INDICATIU IMPERFET: coregnava, coregnaves, coregnava, coregnàvem, coregnàveu, coregnaven

INDICATIU PASSAT: coregní, coregnares, coregnà, coregnàrem, coregnàreu, coregnaren

INDICATIU FUTUR: coregnaré, coregnaràs, coregnarà, coregnarem, coregnareu, coregnaran

INDICATIU CONDICIONAL: coregnaria, coregnaries, coregnaria, coregnaríem, coregnaríeu, coregnarien

SUBJUNTIU PRESENT: coregni, coregnis, coregni, coregnem, coregneu, coregnin

SUBJUNTIU IMPERFET: coregnés, coregnessis, coregnés, coregnéssim, coregnéssiu, coregnessin

IMPERATIU: coregna, coregni, coregnem, coregneu, coregnin

->coreic

■coreic -a

Part. sil.: co_reic

PAT 1 adj Relatiu o pertanyent a la corea.

2 adj i m i f Afectat de corea.

->corejar

■corejar

[de cor^2]

v tr 1 Cantar (quelcom) en cor. Corejar una cançó. Corejaven el seu nom en senyal d’alegria.

2 Acompanyar amb un cor (una peça de música). Han enregistrat una versió corejada del “Camí d’Ítaca".

3 fig Assentir al que diu algú repetint pràcticament les mateixes paraules. Els militants corejaven les paraules del seu líder.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corejar

GERUNDI: corejant

PARTICIPI: corejat, corejada, corejats, corejades

INDICATIU PRESENT: corejo, coreges, coreja, coregem, coregeu, coregen

INDICATIU IMPERFET: corejava, corejaves, corejava, corejàvem, corejàveu, corejaven

INDICATIU PASSAT: coregí, corejares, corejà, corejàrem, corejàreu, corejaren

INDICATIU FUTUR: corejaré, corejaràs, corejarà, corejarem, corejareu, corejaran

INDICATIU CONDICIONAL: corejaria, corejaries, corejaria, corejaríem, corejaríeu, corejarien

SUBJUNTIU PRESENT: coregi, coregis, coregi, coregem, coregeu, coregin

SUBJUNTIU IMPERFET: coregés, coregessis, coregés, coregéssim, coregéssiu, coregessin

IMPERATIU: coreja, coregi, coregem, coregeu, coregin

->coreligionari

■coreligionari -ària

Part. sil.: co_re_li_gi_o_na_ri

[de religionari; 1a FONT: 1888, DLab.]

adj i m i f 1 Dit de la persona que professa la mateixa religió que una altra.

2 Dit de la persona que té la mateixa opinió que una altra.

->coreo-

coreo-

Forma prefixada del mot grec kórē, que significa ‘pupil·la’. Ex.: coreometria.

->coreògraf

■coreògraf -a

Part. sil.: co_re_ò_graf

[del gr. khoreĩos ‘relatiu als cors’ i -graf]

m i f DANSA Persona que es dedica a la coreografia.

->coreografia

■coreografia

Part. sil.: co_re_o_gra_fi_a

[del gr. khoreĩos ‘relatiu als cors’ i -grafia]

f DANSA Art de compondre ballets o danses anotant les figures i els passos dels solistes i dels grups, harmonitzats amb la música i altres elements de l’espectacle.

->coreografiar

coreografiar

Part. sil.: co_re_o_gra_fi_ar

v tr BALLET i DANSA Fer la coreografia (d’un espectacle).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coreografiar

GERUNDI: coreografiant

PARTICIPI: coreografiat, coreografiada, coreografiats, coreografiades

INDICATIU PRESENT: coreografio, coreografies, coreografia, coreografiem, coreografieu, coreografien

INDICATIU IMPERFET: coreografiava, coreografiaves, coreografiava, coreografiàvem, coreografiàveu, coreografiaven

INDICATIU PASSAT: coreografií, coreografiares, coreografià, coreografiàrem, coreografiàreu, coreografiaren

INDICATIU FUTUR: coreografiaré, coreografiaràs, coreografiarà, coreografiarem, coreografiareu, coreografiaran

INDICATIU CONDICIONAL: coreografiaria, coreografiaries, coreografiaria, coreografiaríem, coreografiaríeu, coreografiarien

SUBJUNTIU PRESENT: coreografiï, coreografiïs, coreografiï, coreografiem, coreografieu, coreografiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: coreografiés, coreografiessis, coreografiés, coreografiéssim, coreografiéssiu, coreografiessin

IMPERATIU: coreografia, coreografiï, coreografiem, coreografieu, coreografiïn

->coreogràfic

■coreogràfic -a

Part. sil.: co_re_o_grà_fic

[de coreografia]

adj DANSA Relatiu o pertanyent a la dansa o al ballet.

->coreòpside

■coreòpside

Part. sil.: co_re_òp_si_de

f BOT i JARD Planta herbàcia anual de la família de les compostes (Coreopsis tinctoria), de capítols amb el disc bru purpuri i amb les lígules grogues per la part terminal i vermelles purpúries per la part basal.

->coreopsis

■coreopsis

Part. sil.: co_re_op_sis

f BOT Gènere de plantes herbàcies de la família de les compostes (Coreopsis sp), de fulles dividides o enteres i capítols amb la corona groga, purpúria, vermellosa o de dos colors, sovint cultivades com a ornamentals.

->corepressor

corepressor

m GEN Molècula que, unida a una altra, anomenada repressora, impedeix que els gens formin ARN missatger.

->coresforç

■coresforç

Part. sil.: cor_es_forç

[de cor^1 i esforç; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m 1 Acció de coresforçar-se;

2 l’efecte.

->coresforçar-se

■coresforçar-se

Part. sil.: cor_es_for_çar-se

[de cor^1 i esforçar-se; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v pron Esforçar-se algú desplegant la seva força moral.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coresforçar

GERUNDI: coresforçant

PARTICIPI: coresforçat, coresforçada, coresforçats, coresforçades

INDICATIU PRESENT: coresforço, coresforces, coresforça, coresforcem, coresforceu, coresforcen

INDICATIU IMPERFET: coresforçava, coresforçaves, coresforçava, coresforçàvem, coresforçàveu, coresforçaven

INDICATIU PASSAT: coresforcí, coresforçares, coresforçà, coresforçàrem, coresforçàreu, coresforçaren

INDICATIU FUTUR: coresforçaré, coresforçaràs, coresforçarà, coresforçarem, coresforçareu, coresforçaran

INDICATIU CONDICIONAL: coresforçaria, coresforçaries, coresforçaria, coresforçaríem, coresforçaríeu, coresforçarien

SUBJUNTIU PRESENT: coresforci, coresforcis, coresforci, coresforcem, coresforceu, coresforcin

SUBJUNTIU IMPERFET: coresforcés, coresforcessis, coresforcés, coresforcéssim, coresforcéssiu, coresforcessin

IMPERATIU: coresforça, coresforci, coresforcem, coresforceu, coresforcin

->coreu

coreu

Part. sil.: co_reu

m Troqueu.

->corfa

■corfa

[de l’àr. vg. qórfa, àr. qírfa, íd. (v. clova); 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 Clofolla, closca.

2 Pela de certs fruits, del formatge, etc.

3 Crosta del pa, de les ferides, etc.

4 Escorça.

->corfbol

corfbol

m ESPORT Esport en què prenen part dos equips de quatre homes i quatre dones cadascun, distribuïts en zones d’atac i de defensa, que cerquen d’introduir amb les mans una pilota dins una cistella sense tauler defensada per l’equip contrari.

->corferir

■corferir

[de cor^1 i ferir^1]

v tr Ferir del cor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corferir

GERUNDI: corferint

PARTICIPI: corferit, corferida, corferits, corferides

INDICATIU PRESENT: corfereixo, corfereixes, corfereix, corferim, corferiu, corfereixen

INDICATIU IMPERFET: corferia, corferies, corferia, corferíem, corferíeu, corferien

INDICATIU PASSAT: corferí, corferires, corferí, corferírem, corferíreu, corferiren

INDICATIU FUTUR: corferiré, corferiràs, corferirà, corferirem, corferireu, corferiran

INDICATIU CONDICIONAL: corferiria, corferiries, corferiria, corferiríem, corferiríeu, corferirien

SUBJUNTIU PRESENT: corfereixi, corfereixis, corfereixi, corferim, corferiu, corfereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: corferís, corferissis, corferís, corferíssim, corferíssiu, corferissin

IMPERATIU: corfereix, corfereixi, corferim, corferiu, corfereixin

->corfoll

corfoll

m dial Túnica de la ceba.

->corfondre

■corfondre

[de cor^1 i fondre’s; 1a FONT: c. 1900]

v 1 tr Fer que (algú) senti que la seva personalitat es fon amb allò que l’envolta.

2 pron Sentir fondre’s la pròpia personalitat amb allò que l’envolta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corfondre

GERUNDI: corfonent

PARTICIPI: corfós, corfosa, corfosos, corfoses

INDICATIU PRESENT: corfonc, corfons, corfon, corfonem, corfoneu, corfonen

INDICATIU IMPERFET: corfonia, corfonies, corfonia, corfoníem, corfoníeu, corfonien

INDICATIU PASSAT: corfonguí, corfongueres, corfongué, corfonguérem, corfonguéreu, corfongueren

INDICATIU FUTUR: corfondré, corfondràs, corfondrà, corfondrem, corfondreu, corfondran

INDICATIU CONDICIONAL: corfondria, corfondries, corfondria, corfondríem, corfondríeu, corfondrien

SUBJUNTIU PRESENT: corfongui, corfonguis, corfongui, corfonguem, corfongueu, corfonguin

SUBJUNTIU IMPERFET: corfongués, corfonguessis, corfongués, corfonguéssim, corfonguéssiu, corfonguessin

IMPERATIU: corfon, corfongui, corfonguem, corfoneu, corfonguin

->corgelar

■corgelar

[de cor^1 i gelar; 1a FONT: s. XVIII]

v 1 1 tr El fred, gelar per dins (la fruita, els llegums, etc.).

2 pron La fruita s’ha corgelat.

2 tr i pron fig Corglaçar, esglaiar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corgelar

GERUNDI: corgelant

PARTICIPI: corgelat, corgelada, corgelats, corgelades

INDICATIU PRESENT: corgelo, corgeles, corgela, corgelem, corgeleu, corgelen

INDICATIU IMPERFET: corgelava, corgelaves, corgelava, corgelàvem, corgelàveu, corgelaven

INDICATIU PASSAT: corgelí, corgelares, corgelà, corgelàrem, corgelàreu, corgelaren

INDICATIU FUTUR: corgelaré, corgelaràs, corgelarà, corgelarem, corgelareu, corgelaran

INDICATIU CONDICIONAL: corgelaria, corgelaries, corgelaria, corgelaríem, corgelaríeu, corgelarien

SUBJUNTIU PRESENT: corgeli, corgelis, corgeli, corgelem, corgeleu, corgelin

SUBJUNTIU IMPERFET: corgelés, corgelessis, corgelés, corgeléssim, corgeléssiu, corgelessin

IMPERATIU: corgela, corgeli, corgelem, corgeleu, corgelin

->corglaçar

■corglaçar

[de cor^1 i glaçar]

v 1 tr Esglaiar.

2 pron Esglaiar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corglaçar

GERUNDI: corglaçant

PARTICIPI: corglaçat, corglaçada, corglaçats, corglaçades

INDICATIU PRESENT: corglaço, corglaces, corglaça, corglacem, corglaceu, corglacen

INDICATIU IMPERFET: corglaçava, corglaçaves, corglaçava, corglaçàvem, corglaçàveu, corglaçaven

INDICATIU PASSAT: corglací, corglaçares, corglaçà, corglaçàrem, corglaçàreu, corglaçaren

INDICATIU FUTUR: corglaçaré, corglaçaràs, corglaçarà, corglaçarem, corglaçareu, corglaçaran

INDICATIU CONDICIONAL: corglaçaria, corglaçaries, corglaçaria, corglaçaríem, corglaçaríeu, corglaçarien

SUBJUNTIU PRESENT: corglaci, corglacis, corglaci, corglacem, corglaceu, corglacin

SUBJUNTIU IMPERFET: corglacés, corglacessis, corglacés, corglacéssim, corglacéssiu, corglacessin

IMPERATIU: corglaça, corglaci, corglacem, corglaceu, corglacin

->cori

■cori

m 1 EMBRIOL Membrana que envolta l’embrió, la més externa de totes.

2 MED Capa profunda, vascular, de la mucosa.

3 cori cutani ANAT Derma.

->cori-

■cori-

BOT Forma prefixada del mot grec khōrís, que significa ‘separadament’. Ex.: coripètal, corisèpal.

->-còria

■-còria

Forma sufixada del mot grec khōréō ‘escampar-se’, que significa ‘acció d’escampar-se’. Ex.: hidrocòria.

->coriaci

■coriaci -àcia

Part. sil.: co_ri_a_ci

[del ll. coriaceus, -a, -um, íd.]

adj Que té la consistència del cuir. Fulles coriàcies.

->coriambe

■coriambe

Part. sil.: co_ri_am_be

m POÈTICA Peu de quatre síl·labes, compost d’un troqueu i un iambe.

->coriàmbic

■coriàmbic -a

Part. sil.: co_ri_àm_bic

adj 1 Relatiu o pertanyent al coriambe.

2 Que conté coriambes.

->coriandre

■coriandre

Part. sil.: co_ri_an_dre

[del ll. coriandrum, i aquest, del gr. koríandron, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

m BOT Planta herbàcia anual de la família de les umbel·líferes (Coriandrum sativum), de fulles compostes, de flors blanques disposades en umbel·les i de fruits aromàtics emprats com a condiment.

->coriariàcies

■coriariàcies

Part. sil.: co_ri_a_ri_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de terebintals integrada per plantes arbustives o herbàcies de flors actinomorfes solitàries o disposades en raïm i que comprèn només el gènere coriaria, amb el roldor (Coriaria myrtifolia) com a representant més conegut.

2 sing Planta de la família de les coriariàcies.

->coribant

■coribant

m Sacerdot de Cíbele.

->coricàrpic

■coricàrpic -a

adj BOT Apocàrpic.

->corifènids

■corifènids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels perciformes, de cos allargat i comprimit amb l’alçada màxima a la regió cefàlica i aleta dorsal única i molt llarga, que inclou la llampuga.

2 sing Peix de la família dels corifènids.

->corifeu

■corifeu

Part. sil.: co_ri_feu

[del ll. coryphaeus, i aquest, del gr. koryphaĩos, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 TEAT En les tragèdies clàssiques gregues i llatines, el qui dirigia el cor.

2 fig Guia, el qui va al davant, d’un partit, d’una secta, etc.

->corimbe

■corimbe

m BOT Inflorescència en què els peduncles neixen de punts diferents de la tija i s’eleven fins a un mateix nivell.

->corimbi-

■corimbi-

Forma prefixada del mot grec kórymbos, que significa ‘cim’, ‘ramet de flors’. Ex.: corimbiforme.

->corimbífer

■corimbífer -a

adj BOT Que fa flors disposades en corimbe.

->corimbiforme

■corimbiforme

adj Que té forma de corimbe. Una cima corimbiforme.

->corimboide

■corimboide

Part. sil.: co_rim_boi_de

adj BOT Semblant a un corimbe.

->corimbós

corimbós -osa

adj BOT 1 Corimbiforme.

2 Corimbífer.

->cori-mori

■cori-mori

[formació ecoica amb cor^1 i morir, potser del tipus cor hi mor; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m Mal de cor.

->corindó

■corindó

[del fr. corindon, íd., i aquest, del tàmil kurundam ‘robí’, d’origen sànscrit; 1a FONT: 1910]

m MINERAL Òxid d’alumini, Al2O3, mineral que cristal·litza en el sistema romboèdric, d’una gran duresa, amb varietats de color blau fosc (el safir) o vermell (el robí).

->corinebacteriàcies

corinebacteriàcies

Part. sil.: co_ri_ne_bac_te_ri_à_ci_es

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels eubacterials, generalment en forma de bacil immòbil o amb flagels perítrics que sovint formen filaments.

2 sing Bacteri de la família de les corinebacteriàcies.

->corinocarpàcies

corinocarpàcies

Part. sil.: co_ri_no_car_pà_ci_es

f BOT 1 pl Família de celastrals integrada per plantes arbòries de flors pentàmeres disposades en panícules terminals i de fruits en drupa.

2 sing Planta de la família de les corinocarpàcies.

->corinti

■corinti -íntia

1 adj i m i f De Corint (ciutat de Grècia).

2 ordre corinti ARQUIT Ordre arquitectònic clàssic, constituït d’una columna esvelta i estriada, que reposa sobre una base i és coronada per un capitell decorat amb fulles d’acant.

->coríntic

■coríntic -a

adj Corinti.

->còrion

■còrion

Part. sil.: cò_ri_on

m EMBRIOL i ANAT Cori.

->coripètal

coripètal -a

adj BOT Dialipètal.

->corisèpal

■corisèpal -a

adj BOT Dialisèpal.

->corísia

■corísia

Part. sil.: co_rí_si_a

f BOT i JARD Arbre caducifoli (Chorisia speciosa), ornamental, espinós, amb el tronc eixamplat a la base, fulles lanceolades i serrades, i flors rosades que apareixen abans que les fulles.

->corissó

■corissó

m TECNOL Lleva en forma de cor emprada en diferents màquines tèxtils.

->corista

■corista

[de cor^2; 1a FONT: 1600]

m i f 1 1 Persona que canta en un cor.

2 esp Religiós que canta en el cor.

2 Persona que canta formant el cor en les òperes i les sarsueles.

3 Artista que forma part del conjunt d’un espectacle de revista musical.

->corístides

corístides

m ZOOL 1 pl Ordre de porífers de la subclasse dels tetractinèl·lides, que inclou la taronja de mar.

2 sing Porífer de l’ordre dels corístides.

->corivell

■corivell

Hom.: curibell

[de corivella]

m dial AGR Oliva, de mena petita, de la corivella.

->corivella

■corivella

[d’origen incert, potser alteració de coriell (variant local de colitx) per encreuament amb olivera, olivella (v. colitx)]

f dial AGR Varietat d’olivera.

->coriza

■coriza

f PAT Inflamació aguda de la membrana mucosa de les cavitats nasals; catarro nasal.

->corm

■corm

m 1 BOT Cos esporofític de les plantes superiors (cormobionts), constituït per arrel, tija i fulles.

2 ZOOL Cormidi.

->corma

■corma

[de l’àr. qúrma ‘soca, tronc’]

f Cep que hom adapta al peu de l’home o d’un animal per impedir que camini lliurement.

->cormidi

cormidi

m ZOOL Associació secundària dins l’estoló dels sifonòfors, formada per grups d’elements que s’encarreguen de la reproducció, la nutrició, l’excreció i la protecció de la colònia.

->cormobiont

cormobiont

Part. sil.: cor_mo_bi_ont

m BOT Planta amb corm.

->cormòfit

■cormòfit

m BOT 1 Cormobiont.

2 pl Grup sistemàtic que reuneix briòfits, pteridòfits i espermatòfits, caracteritzat per la presència de corm.

->cormofític

■cormofític -a

adj BOT Relatiu o pertanyent als cormòfits.

->cormorà

■cormorà

[del fr. cormoran, fr. ant. corp-marenc ‘corb de mar’ (ll. mare i sufix d’origen germ. -enc)]

m ZOOL Corb de mar.

->corn

■corn

[del ll. cornu, íd.; 1a FONT: s. XIII]

m 1 1 obs Banya.

2 esp Instrument de vent format per una banya d’animal, un ullal d’elefant o altres matèries d’origen animal, que servia per a fer senyals sonors forts en la guerra i en la caça.

3 p ext Instrument de vent de forma similar al corn.

4 corn anglès MÚS Oboè corbat, més baix de to que l’oboè ordinari.

5 corn de l’abundància MIT Vas en forma de corn ple de fruita i de flors que simbolitza l’abundància.

2 1 Qualsevol cosa que per la seva forma cònica té semblança amb una banya d’animal.

2 Cadascuna de les puntes d’una mitra o altra mena de capell.

3 Cadascun dels caps d’una enclusa.

4 Cornaló. Un corn de màrfega, de sàrria, de mocador.

5 ASTR Cadascuna de les puntes de la lluna en quart minvant o creixent.

6 SUR Cadascun dels quatre caires o les quatre arestes del carrac.

7 ant TÀCT Ala, costat o flanc d’un exèrcit.

3 ANAT Formació de substància grisa de la medul·la espinal que, en una secció transversal, pren la forma de mitja lluna.

4 BOT Corniol.

5 HERÀLD Figura que comprèn tres variants: el corn de caça, que es caracteritza perquè porta cordó, el cornet, que és un corn de caça petit i sense cordó, i la trompa de caça, que és un gran corn de caça sense cordó i cargolat sobre si mateix.

6 ZOOL 1 Botzina.

2 Gènere de gastròpodes prosobranquis de la família dels murícids (Murex sp), amb la closca arrodonida i l’obertura proveïda d’un sifó, que comprèn el corn comú (M. trunculus), el corn eriçonat (M. erinaceus) i el corn amb pues (M. brandaris).

->cornac

■cornac

m i f A l’Índia i en altres llocs d’Àsia, persona que doma o guia un elefant o en té cura.

->cornàcies

■cornàcies

Part. sil.: cor_nà_ci_es

f BOT 1 pl Família d’umbel·liflores integrada per plantes llenyoses de flors actinomorfes disposades en cimes i de fruit drupaci o bacciforme, que comprèn l’espècie Cornus sanguinea, el sanguinyol.

2 sing Planta de la família de les cornàcies.

->cornada

■cornada

[de corn]

f Cop de corn; banyada.

->cornadís

■cornadís

[de cornar]

m Tipus de menjadora on l’animal pot quedar travat.

->cornal

■cornal

[del ll. cornualis ‘relatiu al corn’]

m 1 cornaló 1.

2 ASTR Corn de la lluna.

3 PESC Corda d’uns dos metres de llarg lligada al costat del cóp de l’ormeig, que serveix per a estirar-lo quan va molt ple.

->cornalera

■cornalera

[de cornal; 1a FONT: 1311]

f Nansa d’una portadora.

->cornalina

■cornalina

[de cornal; 1a FONT: 1575, DPou.]

f MINERAL Àgata de color rogenc.

->cornaló

■cornaló

[de cornal; 1a FONT: s. XVII]

m 1 Punta d’una manta, d’un mocador, d’un full de paper, etc.

2 PESC Cadascuna de les dues anelles de corda que hom fixa en els dos extrems del cóp d’un art d’arrossegament per tal de poder hissar l’art i assecar-lo.

->cornamenta

■cornamenta

[de corn i la forma sufixal -menta, de valor col·lectiu (cf. ferramenta, impedimenta), que prové del n. pl. ll. -menta corresponent al sing. -mentum]

f Banyam d’un animal.

->cornamusa

■cornamusa

[compost dels imperatius de cornar ‘tocar el corn’ i musar ‘entretenir-se’; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

f 1 MÚS Instrument musical tradicional consistent en un bot de cuir al qual hom insufla l’aire per mitjà d’un tub petit (tudell o bufador) i del qual pengen tres o quatre tubs, l’un dels quals, proveït de forats (grall o xeremia), fa la melodia i els altres (bunes o bordons)fan el bordó.

2 CONSTR NAV Gafa de ferro o de fusta destinada a encapellar un cap.

->cornamusaire

■cornamusaire

Part. sil.: cor_na_mu_sai_re

[de cornamusa]

m i f MÚS Tocador de cornamusa.

->cornar

■cornar

[de corn; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr Sonar el corn.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cornar

GERUNDI: cornant

PARTICIPI: cornat, cornada, cornats, cornades

INDICATIU PRESENT: corno, cornes, corna, cornem, corneu, cornen

INDICATIU IMPERFET: cornava, cornaves, cornava, cornàvem, cornàveu, cornaven

INDICATIU PASSAT: corní, cornares, cornà, cornàrem, cornàreu, cornaren

INDICATIU FUTUR: cornaré, cornaràs, cornarà, cornarem, cornareu, cornaran

INDICATIU CONDICIONAL: cornaria, cornaries, cornaria, cornaríem, cornaríeu, cornarien

SUBJUNTIU PRESENT: corni, cornis, corni, cornem, corneu, cornin

SUBJUNTIU IMPERFET: cornés, cornessis, cornés, cornéssim, cornéssiu, cornessin

IMPERATIU: corna, corni, cornem, corneu, cornin

->corne-

■corne-

Forma prefixada del mot llatí corneus, que significa ‘corni’ o ‘de la còrnia’. Ex.: corneïtis.

->corneal

■corneal

Part. sil.: cor_ne_al

[der. del ll. corneus, -a, -um ‘corni’]

adj Relatiu o pertanyent a la còrnia.

->corneïtis

■corneïtis

Part. sil.: cor_ne_ï_tis

f PAT Inflamació de la còrnia.

->cornell

■cornell

[de corn; 1a FONT: 1460, Roig]

m Marit enganyat.

->cornella

■cornella

[de corn; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 ant Dona adúltera.

2 ORNIT Ocell de la família dels còrvids (Corvus corone), de color totalment negre i llustrós, amb el bec negre i poderós i la cua quadrada. L’espècie típica (C. corone corone) rep el nom de cornella negra per diferenciar-la de la subespècie C. corone cornix o cornella emmantellada.

->cornellanenc

cornellanenc -a

adj i m i f D’alguna població anomenada Cornellà.

->cornellenc

cornellenc -a

adj i m i f De Cornellà del Terri (Pla de l’Estany).

->corneller

■corneller

m BOT Sanguinyol.

->corneo-

■corneo-

Forma prefixada del mot llatí corneus, que significa ‘corni’ o ‘de la còrnia’. Ex.: corneosilici, corneocalcari, corneoscleròtic.

->corner

■corner

m BOT Arbust de la família de les rosàcies (Amelanchier ovalis), de flors blanques aplegades en raïms terminals pauciflors i de fruits pomacis petits, globulosos, d’un color blau negrós.

->córner

■córner

[de l’angl. corner (kick) ‘cop des de l’angle’, usat ben aviat ja en forma reduïda, del fr. cornier ‘racó, angle’]

m ESPORT 1 En el joc de futbol, falta que un jugador comet quan —voluntàriament o involuntàriament— fa sortir la pilota del camp pel costat on el seu bàndol té la porteria.

2 En el joc de futbol, cop franc des d’un dels dos angles del camp més pròxims a la porteria del bàndol que ha comès la falta homònima, concedit al bàndol contrari.

->cornera

■cornera

[de corn; 1a FONT: 1645]

f BOT 1 Arbust de la família de les rosàcies (Cotoneaster integerrima), de flors de color de rosa agrupades en cimes curtes i de fruits globulosos de color vermell viu. La cornera tomentosa (C. tomentosa) és semblant, però més alta i amb les fulles tomentoses a l’anvers.

2 cornera borda Xuclamel xilosti.

->cornet

■cornet

[de corn]

m 1 Instrument de banya, de cuir, etc., que serveix per a remenar i tirar els daus.

2 ANAT ANIM Cadascuna de les petites làmines òssies situades a l’interior de les cavitats nasals.

->corneta

■corneta

[de corn; 1a FONT: c. 1390, Torcimany]

1 MÚS 1 f Instrument musical de vent, de metall, de perforació cònica molt accentuada, de so agut i estrident, molt utilitzat a les bandes militars.

2 corneta de bec Instrument musical de vent, generalment de fusta, de perforació cònica amb forats.

3 m i f Persona que toca la corneta.

2 f NÀUT Banderola que acaba en dues puntes i té una escotadura angular.

->cornetí

■cornetí

[de corneta; 1a FONT: 1868, DLCo.]

MÚS 1 m Instrument musical de vent, de metall, amb embocadura, d’una sonoritat molt aguda i estrepitosa.

2 m Registre de l’orgue.

3 m i f Persona que toca el cornetí.

->corni còrnia

■corni còrnia

[del ll. corneus, -a, -um, íd.]

1 adj D’una textura semblant a la de la banya. Substància còrnia. El teixit corni de les ungles.

2 f ANAT 1 Part anterior, clara i transparent, de la capa més externa de l’ull, que cobreix l’iris i la pupil·la.

2 Capa més externa de l’epidermis de la pell, formada per cèl·lules carregades de ceratina.

->corniana

■corniana

Part. sil.: cor_ni_a_na

f PETROG Roca metamòrfica de gra fi o mitjà i microestructura granoblàstica produïda per metamorfisme de contacte.

->còrnic

■còrnic -a

1 adj i m i f De Cornualla (península del SO d’Anglaterra) o del còrnic (llengua).

2 m LING Llengua cèltica del grup britònic parlada a Cornualla fins al segle XVIII.

->cornicabra

■cornicabra

[de corn i cabra; 1a FONT: s. XVII]

f BOT Noguerola.

->corniculat

■corniculat -ada

[del ll. corniculatus, -a, -um, íd.]

adj BOT 1 Que té forma de banya.

2 Dit de la planta que té algun òrgan amb forma de banya.

->corniforme

■corniforme

[de corn i -forme]

adj Que té la forma d’una banya.

->corniol

■corniol

Part. sil.: cor_ni_ol

[del ll. corneolus, -a, -um ‘com la banya’]

m BOT Planta herbàcia perenne de la família de les ranunculàcies (Aquilegia vulgaris), de flors llargament pedunculades de color blau, amb els pètals esperonats.

->corniola

■corniola

Part. sil.: cor_ni_o_la

f ant MINERAL Cornalina.

->cornisa

■cornisa

[del gr. korōnís, -ídos ‘traç agut d’algunes lletres; coronament, motllura, d’algun objecte’; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 1 ARQUIT Element arquitectònic sortint, generalment horitzontal i motllurat, que corona una façana.

2 p anal Motllura que culmina un moble, un pedestal, una porta, etc.

3 p ext GEOMORF Part rocallosa d’una muntanya o d’una costa abrupta que sobresurt a causa d’una capa més dura que recobreix les que són immediatament inferiors.

4 p ext GEOMORF i ESPORT Petit relleix en una paret rocosa que serveix de via d’escalada.

2 Camí que segueix els contorns exteriors d’una muntanya.

3 cornisa de neu Neu acumulada sobre el sortint d’un cingle.

->corniülls

■corniülls

Part. sil.: cor_ni_ülls

[de l’ant. cornicervi, del ll. cornu cĕrvi ‘banya de cervo’, potser contaminat per abriülls]

m BOT Cervina.

->cornual·lita

cornual·lita

Part. sil.: cor_nu_al_li_ta

f MINERAL Hidroxiarsenat hidratat de coure, mineral de color verd maragda que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->cornuament

cornuament

Part. sil.: cor_nu_a_ment

[de cornuar-se]

m Acció de cornuar-se.

->cornuar-se

■cornuar-se

Part. sil.: cor_nu_ar-se

[de cor^1 i nuar-se]

v pron Nuar-se-li a algú el cor. En sentir aquells esgarips es cornuava d’angúnia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cornuar

GERUNDI: cornuant

PARTICIPI: cornuat, cornuada, cornuats, cornuades

INDICATIU PRESENT: cornuo, cornues, cornua, cornuem, cornueu, cornuen

INDICATIU IMPERFET: cornuava, cornuaves, cornuava, cornuàvem, cornuàveu, cornuaven

INDICATIU PASSAT: cornuí, cornuares, cornuà, cornuàrem, cornuàreu, cornuaren

INDICATIU FUTUR: cornuaré, cornuaràs, cornuarà, cornuarem, cornuareu, cornuaran

INDICATIU CONDICIONAL: cornuaria, cornuaries, cornuaria, cornuaríem, cornuaríeu, cornuarien

SUBJUNTIU PRESENT: cornuï, cornuïs, cornuï, cornuem, cornueu, cornuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: cornués, cornuessis, cornués, cornuéssim, cornuéssiu, cornuessin

IMPERATIU: cornua, cornuï, cornuem, cornueu, cornuïn

->cornubianita

■cornubianita

Part. sil.: cor_nu_bi_a_ni_ta

f PETROG Corniana formada a partir de roques argiloses no carbonatades.

->cornucòpia

■cornucòpia

Part. sil.: cor_nu_cò_pi_a

[del ll. cornu copiae ‘corn de l’abundància’, és a dir, ple a vessar de fruites; 1a FONT: s. XVIII]

f ART 1 Representació del corn de l’abundància.

2 Objecte decoratiu consistent en un marc molt historiat i generalment daurat basat en el tema del corn de l’abundància, que pot tenir un braç o més per a posar-hi bugies.

->cornudellenc

cornudellenc -a

adj i m i f De Cornudella de Montsant (Priorat).

->cornúpeta

■cornúpeta

[del ll. cornupĕta ‘que envesteix amb les banyes’]

1 adj i m Dit de l’animal que envesteix amb les banyes.

2 adj NUMIS Dit de l’animal que hom representa en les monedes en actitud d’envestir amb les banyes.

->cornut

■cornut -uda

[el sentit de ‘marit enganyat per la muller’ sembla provenir de l’ús medieval de senyalar els galls castrats amb la implantació dels esperons a la cresta, que semblaven petites banyes; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

1 adj Proveït de corns.

2 adj i m i f Dit de la persona enganyada pel seu cònjuge o parella; banyut.

3 f ICT Peix martell.

4 ball de cornuts FOLK Ball cantat humorístic d’homes sols, sovint disfressats amb banyes de moltó al cap, en nombre imparell, que hom ballava a les comarques septentrionals catalanes per Carnestoltes o per la matança del porc.

5 ésser cornut i pagar el beure col·loq Fer una cosa a profit d’altri i sortir-ne perjudicat.

->cornuti

cornuti

m ENTOM En els genitalia masculins, conjunt de formacions esclerificades en forma de punxa, a l’interior de l’edeagus.

->coro-

coro-

Forma prefixada del mot grec khṓra, o khõros, que significa ‘país, contrada’. Ex.: corografia, corònim.

->coroça

■coroça

f HIST Cucurulla infamant, de paper engrutat, que hom solia posar als condemnats per la inquisició ensems amb la gramalleta.

->corògraf

■corògraf -a

[de coro- i -graf; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f Persona que es dedica a la corografia.

->depreciar

■depreciar

Part. sil.: de_pre_ci_ar

[del ll. depretiare, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr Rebaixar o disminuir el preu o el valor d’una cosa. Depreciar una mercaderia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: depreciar

GERUNDI: depreciant

PARTICIPI: depreciat, depreciada, depreciats, depreciades

INDICATIU PRESENT: deprecio, deprecies, deprecia, depreciem, deprecieu, deprecien

INDICATIU IMPERFET: depreciava, depreciaves, depreciava, depreciàvem, depreciàveu, depreciaven

INDICATIU PASSAT: deprecií, depreciares, deprecià, depreciàrem, depreciàreu, depreciaren

INDICATIU FUTUR: depreciaré, depreciaràs, depreciarà, depreciarem, depreciareu, depreciaran

INDICATIU CONDICIONAL: depreciaria, depreciaries, depreciaria, depreciaríem, depreciaríeu, depreciarien

SUBJUNTIU PRESENT: depreciï, depreciïs, depreciï, depreciem, deprecieu, depreciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: depreciés, depreciessis, depreciés, depreciéssim, depreciéssiu, depreciessin

IMPERATIU: deprecia, depreciï, depreciem, deprecieu, depreciïn

->depreciatiu

■depreciatiu -iva

Part. sil.: de_pre_ci_a_tiu

[de depreciar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 Que causa o expressa depreciació.

2 LING Pejoratiu.

->depredació

■depredació

Part. sil.: de_pre_da_ci_ó

[del ll. td. depraedatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1404]

f 1 Acció de depredar;

2 l’efecte.

->depredador

■depredador -a

[del ll. td. depraedator, -ōris, íd.]

1 m i f Persona que depreda.

2 adj i m ECOL Dit de l’animal que captura uns altres animals per nodrir-se.

->depredar

■depredar

[del ll. td. depraedare, íd.]

v tr 1 1 Robar amb violència i devastació; saquejar.

2 Malversar.

2 1 Capturar un animal (un altre animal) per nodrir-se. Les guineus depreden les llebres.

2 Destruir (un territori, la natura, etc.); desolar. La proliferació d’urbanitzacions i complexos turístics depreda el litoral mediterrani.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: depredar

GERUNDI: depredant

PARTICIPI: depredat, depredada, depredats, depredades

INDICATIU PRESENT: depredo, depredes, depreda, depredem, depredeu, depreden

INDICATIU IMPERFET: depredava, depredaves, depredava, depredàvem, depredàveu, depredaven

INDICATIU PASSAT: depredí, depredares, depredà, depredàrem, depredàreu, depredaren

INDICATIU FUTUR: depredaré, depredaràs, depredarà, depredarem, depredareu, depredaran

INDICATIU CONDICIONAL: depredaria, depredaries, depredaria, depredaríem, depredaríeu, depredarien

SUBJUNTIU PRESENT: depredi, depredis, depredi, depredem, depredeu, depredin

SUBJUNTIU IMPERFET: depredés, depredessis, depredés, depredéssim, depredéssiu, depredessin

IMPERATIU: depreda, depredi, depredem, depredeu, depredin

->deprendre

deprendre

Hom.: dependre

[variant de aprendre; 1a FONT: 1684]

v tr i pron dial Aprendre.

->depressió

■depressió

Part. sil.: de_pres_si_ó

[del ll. depressio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de deprimir o de deprimir-se;

2 l’efecte.

2 ECON Fase del cicle econòmic en què l’activitat assoleix un estadi més baix que el que correspon a la plena ocupació dels factors de producció.

3 GEOMORF Sector de la superfície de la Terra enfonsat respecte al nivell de les regions circumdants, situat generalment a l’interior dels continents.

4 MOT Buit produït pel pistó en el moviment descendent, que ocasiona l’aspiració de la mescla gasosa combustible en els motors d’encesa per guspira, o de l’aire en els motors de cicle dièsel.

5 PSIC Estat emocional caracteritzat per un afebliment o una disminució de les forces anímiques, intel·lectuals i àdhuc físiques de la persona.

6 depressió atmosfèrica METEOR Nucli de baixes pressions amb un diàmetre entre cinc-cents i dos mil quilòmetres.

7 depressió de l’horitzó ASTR i NÀUT Angle determinat pel pla ideal de la superfície de la mar i la tangent a aquesta superfície traçada des d’un punt d’observació elevat.

->depressiòmetre

depressiòmetre

Part. sil.: de_pres_si_ò_me_tre

[de depressió i -metre]

m METROL 1 Aparell que serveix per a mesurar la depressió de l’horitzó.

2 Instrument que serveix per a mesurar distàncies en terrenys molt accidentats.

->depressionari

■depressionari -ària

Part. sil.: de_pres_si_o_na_ri

[de depressió]

adj METEOR Relatiu o pertanyent a una depressió atmosfèrica.

->depressiu

■depressiu -iva

Part. sil.: de_pres_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. depressus, -a, -um, participi de deprimĕre ‘deprimir’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj 1 Que deprimeix. Paraules depressives.

2 Relatiu o pertanyent a la depressió. Una conjuntura econòmica depressiva.

2 adj i m i f PSIQ i PSIC 1 Dit de la persona que pateix una depressió.

2 Dit de la persona que té tendència a patir depressions.

->depressivament

■depressivament

[de depressiu]

adv D’una manera depressiva.

->depressor

■depressor -a

[del b. ll. depressor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Que deprimeix o abaixa. Múscul depressor.

2 m FARM Medicament que actua sobre el sistema nerviós central i en disminueix la funció.

->depriment

■depriment

[de deprimir]

adj 1 PSIC Que produeix depressió.

2 Que deprimeix o humilia.

->deprimir

■deprimir

[del ll. deprimĕre, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 1 tr Produir un enfonsament en una superfície. El cop ha deprimit els ossos del crani.

2 pron Amb aquest cop tan violent al cap els ossos s’han deprimit.

2 fig i 1 tr esp PSIC Produir una depressió.

2 pron p ext Posar-se trist, desanimar-se.

3 tr fig Produir una disminució en els preus del mercat.

4 tr fig 1 Posar (algú o alguna cosa) per dessota del seu valor real. Lloava el seu cosí per deprimir el seu germà. Deprimir la seva reputació.

2 deprimir l’orgull (d’algú) Humiliar-lo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: deprimir

GERUNDI: deprimint

PARTICIPI: deprimit, deprimida, deprimits, deprimides

INDICATIU PRESENT: deprimeixo, deprimeixes, deprimeix, deprimim, deprimiu, deprimeixen

INDICATIU IMPERFET: deprimia, deprimies, deprimia, deprimíem, deprimíeu, deprimien

INDICATIU PASSAT: deprimí, deprimires, deprimí, deprimírem, deprimíreu, deprimiren

INDICATIU FUTUR: deprimiré, deprimiràs, deprimirà, deprimirem, deprimireu, deprimiran

INDICATIU CONDICIONAL: deprimiria, deprimiries, deprimiria, deprimiríem, deprimiríeu, deprimirien

SUBJUNTIU PRESENT: deprimeixi, deprimeixis, deprimeixi, deprimim, deprimiu, deprimeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: deprimís, deprimissis, deprimís, deprimíssim, deprimíssiu, deprimissin

IMPERATIU: deprimeix, deprimeixi, deprimim, deprimiu, deprimeixin

->deprimit

deprimit -ida

[de deprimir]

adj 1 Persona afectada de depressió.

2 BOT Dit de l’òrgan de la planta que ha sofert una pressió per la part superior o inferior en la direcció de l’eix de l’òrgan.

3 esp ICT Dit del peix aplatat per la part dorsal o ventral.

->deprimogen

deprimogen -ògena

[de deprimir i -gen]

adj FÍS Que produeix una depressió o una baixada de pressió.

->dept.

dept.

abrev DR ADM departament 2.

->depuració

■depuració

Part. sil.: de_pu_ra_ci_ó

[de depurar; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f 1 1 Acció de depurar;

2 l’efecte. Depuració d’aigües.

2 ALIM Operació industrial consistent a eliminar el contingut de microorganismes (que a vegades poden ésser patògens) que acumulen els mol·luscs criats en aigües marines contaminades.

3 INFORM Procés de depurar els errors d’un programa o les fallades d’un sistema informàtic.

4 POLÍT Acció política encaminada a mantenir i a garantir l’homogeneïtat politicoideològica d’un règim polític mitjançant l’eliminació dels membres considerats perillosos i desafectes.

->depurador

■depurador -a

[de depurar]

1 adj i m i f Que depura.

2 estació (o planta) depuradora (o simplement depuradora) Instal·lació industrial per a la depuració d’aigües.

->depurar

■depurar

[del ll. depurare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Llevar les impureses d’alguna cosa. Depurar l’aigua. Depurar la sang. Depurar el català de barbarismes.

2 pron Depurar-se la sang.

2 tr INFORM Detectar, aïllar i eliminar els errors (d’un programa) o les fallades (d’un sistema informàtic).

3 tr POLÍT Sotmetre a depuració. Depurar l’exèrcit d’elements subversius.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: depurar

GERUNDI: depurant

PARTICIPI: depurat, depurada, depurats, depurades

INDICATIU PRESENT: depuro, depures, depura, depurem, depureu, depuren

INDICATIU IMPERFET: depurava, depuraves, depurava, depuràvem, depuràveu, depuraven

INDICATIU PASSAT: depurí, depurares, depurà, depuràrem, depuràreu, depuraren

INDICATIU FUTUR: depuraré, depuraràs, depurarà, depurarem, depurareu, depuraran

INDICATIU CONDICIONAL: depuraria, depuraries, depuraria, depuraríem, depuraríeu, depurarien

SUBJUNTIU PRESENT: depuri, depuris, depuri, depurem, depureu, depurin

SUBJUNTIU IMPERFET: depurés, depuressis, depurés, depuréssim, depuréssiu, depuressin

IMPERATIU: depura, depuri, depurem, depureu, depurin

->depuratiu

■depuratiu -iva

Part. sil.: de_pu_ra_tiu

[de depurar]

adj obs FARM Dit del grup de medicaments als quals és atribuïda l’acció de depurar els humors orgànics, principalment la sang.

->depuratori

■depuratori -òria

[de depurar]

adj Depuratiu.

->-dera

-dera

Sufix, del llatí -aria, que significa ‘acció continuada de’. Ex.: cruixidera, bullidera.

->derbesials

derbesials

Part. sil.: der_be_si_als

f BOT 1 pl Ordre de clorofícies sifonals que comprèn algues marines de tal·lus filiforme de ramificació dicòtoma o irregular.

2 sing Alga de l’ordre de les derbesials.

->derbi

■derbi

[de l’angl. derby, nom del l2è comte de Derby, que el 1780 va organitzar la famosa cursa de cavalls anual d’Epsom, Anglaterra]

m ESPORT 1 Cursa reservada a cavalls o egües de pura sang de tres anys.

2 p ext Partit entre equips importants de futbol o d’altres esports pertanyents a una mateixa ciutat o regió i tradicionalment rivals.

->derelicte

■derelicte -a

[del ll. derelictus, -a,- um, participi del ll. derelinquĕre ‘abandonar’; 1a FONT: 1517]

1 adj ant Abandonat.

2 m MAR Vaixell, o part d’un vaixell, abandonat que sura entre dues aigües.

->derelinquir

■derelinquir

[del ll. derelinquĕre, íd.]

v tr Deixar, abandonar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: derelinquir

GERUNDI: derelinquint

PARTICIPI: derelinquit, derelinquida, derelinquits, derelinquides

INDICATIU PRESENT: derelinqueixo, derelinqueixes, derelinqueix, derelinquim, derelinquiu, derelinqueixen

INDICATIU IMPERFET: derelinquia, derelinquies, derelinquia, derelinquíem, derelinquíeu, derelinquien

INDICATIU PASSAT: derelinquí, derelinquires, derelinquí, derelinquírem, derelinquíreu, derelinquiren

INDICATIU FUTUR: derelinquiré, derelinquiràs, derelinquirà, derelinquirem, derelinquireu, derelinquiran

INDICATIU CONDICIONAL: derelinquiria, derelinquiries, derelinquiria, derelinquiríem, derelinquiríeu, derelinquirien

SUBJUNTIU PRESENT: derelinqueixi, derelinqueixis, derelinqueixi, derelinquim, derelinquiu, derelinqueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: derelinquís, derelinquissis, derelinquís, derelinquíssim, derelinquíssiu, derelinquissin

IMPERATIU: derelinqueix, derelinqueixi, derelinquim, derelinquiu, derelinqueixin

->dèria

■dèria

Part. sil.: dè_ri_a

[d’origen incert, és probable que tingui relació amb idea en l’accepció de ‘preocupació, mania’, amb possible influx d’algun altre mot; 1a FONT: 1864, Pitarra]

f Idea fixa que mena o incita persistentment a fer alguna cosa. Llavors tenia la dèria de casar-se. Tenir, agafar, una dèria per una cosa.

->derisió

■derisió

Part. sil.: de_ri_si_ó

[del ll. derisio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Irrisió.

->derisori

■derisori -òria

[del ll. derisorius, -a, -um, íd.]

adj Irrisori.

->derisòriament

■derisòriament

Part. sil.: de_ri_sò_ri_a_ment

[de derisori]

adv Irrisòriament.

->deriva

■deriva

[de derivar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Desviació respecte al curs o al comportament normal d’un fenomen, procés o instrument.

2 anar a la deriva Anar sense govern, sense aconseguir resultats positius. Aquesta empresa va a la deriva.

2 AERON 1 Modificació de la direcció d’avanç d’una aeronau respecte a la direcció que hauria de tenir si només fos impel·lida pels motors.

2 Superfície vertical de la cua d’un avió on va muntat el timó de cua, que té per finalitat mantenir l’estabilitat de ruta.

3 angle de deriva Angle format per l’eix longitudinal d’una aeronau i la direcció del seu vector velocitat.

3 BALÍST 1 Desviació angular de la trajectòria real d’un projectil respecte al pla de tir.

2 Desplaçament lateral que cal donar a una arma per tal de corregir la deriva dels projectils.

3 Graduació de l’escala que té per finalitat corregir la deriva.

4 MAR 1 Desviació d’una nau del seu rumb per efecte dels vents o dels corrents, mesurada per l’angle de deriva.

2 Aleta vertical submergida que té per finalitat reduir la deriva d’un vaixell.

3 anar a la deriva Anar sense govern, emportat pel vent o per un corrent.

4 angle de deriva Angle que fa la quilla d’una nau amb la direcció del seu moviment real.

5 METROL Variació lenta i contínua, generalment incontrolable, d’una magnitud física o de les propietats d’un sistema, d’un aparell o d’un instrument de mesura.

6 OCEANOG Desplaçament incontrolat d’un objecte flotant o submergit en l’aigua, causat per l’efecte dels vents o dels corrents.

7 deriva dels continents GEOMORF Teoria basada en la idea que les masses continentals surant en un substrat plàstic experimenten un moviment de translació.

8 deriva genètica GEN Fluctuació no direccional de les freqüències gèniques en poblacions petites i aïllades que és resultat de l’atzar.

->derivabilitat

derivabilitat

f MAT Propietat, d’una funció, d’ésser derivable.

->derivable

■derivable

[de derivar]

adj 1 Que pot derivar o ésser derivat.

2 MAT Dit d’una funció que admet derivada.

->derivació

■derivació

Part. sil.: de_ri_va_ci_ó

[del ll. derivatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de derivar o de derivar-se;

2 l’efecte.

2 CIR Desviació artificial de sang, líquids, processos inflamatoris, etc., d’una part a una altra.

3 DIAG Cadascun dels punts on hom fa l’examen de l’activitat elèctrica d’una part de l’organisme, especialment en l’electrocardiograma.

4 HIDR Conducte secundari, o vàlvula que hi és situada, instal·lat en derivació respecte a un altre de principal.

5 LING 1 En una llengua, procés a través del qual es formen mots a partir d’uns altres de ja existents d’acord amb procediments establerts.

2 derivació impròpia (o zero) conversió 5.

3 derivació pròpia Formació de mots mitjançant l’afixació.

6 en derivació ELECT En paral·lel.

->derivant

■derivant

[de derivar]

adj Que deriva o prové. Aigües derivants de les neus foses.

->derivar

■derivar

[del ll. derivare ‘desviar un curs d’aigua’, der. de rivus ‘rierol, riera’; 1a FONT: 1757, DTo.]

v 1 1 intr GEOL Sortir del seu llit l’aigua d’un corrent per a prendre una altra direcció.

2 intr fig Tenir l’origen. D’ací deriven totes les seves desgràcies. El català deriva del llatí.

3 pron fig Tot es deriva de la mateixa causa.

2 tr Fer sortir del seu llit l’aigua d’un corrent per donar-li una altra direcció. Derivar les aigües d’un riu per fer-les anar cap als camps.

3 LING 1 tr Construir (noves formes) a partir d’unes altres, anomenades primitives, que, per això, esdevenen poc o molt modificades.

2 pron “Blader" es deriva de “blat".

3 intr “Blancor" i “blanquejar" deriven de “blanc".

4 MAT 1 tr Deduir (una funció) d’una altra segons una llei fixa, especialment de la funció dita derivada.

2 pron L’àrea es deriva del radi.

5 intr NÀUT Anar a la deriva.

6 QUÍM 1 tr Obtenir (una substància) d’una altra per substitució real o teòrica.

2 pron Els sulfats es deriven de l’àcid sulfúric per la substitució del seu hidrogen per un metall.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: derivar

GERUNDI: derivant

PARTICIPI: derivat, derivada, derivats, derivades

INDICATIU PRESENT: derivo, derives, deriva, derivem, deriveu, deriven

INDICATIU IMPERFET: derivava, derivaves, derivava, derivàvem, derivàveu, derivaven

INDICATIU PASSAT: deriví, derivares, derivà, derivàrem, derivàreu, derivaren

INDICATIU FUTUR: derivaré, derivaràs, derivarà, derivarem, derivareu, derivaran

INDICATIU CONDICIONAL: derivaria, derivaries, derivaria, derivaríem, derivaríeu, derivarien

SUBJUNTIU PRESENT: derivi, derivis, derivi, derivem, deriveu, derivin

SUBJUNTIU IMPERFET: derivés, derivessis, derivés, derivéssim, derivéssiu, derivessin

IMPERATIU: deriva, derivi, derivem, deriveu, derivin

->derivat

■derivat -ada

[de derivar; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Que deriva.

2 m 1 LING Forma resultant d’un procés de derivació.

2 QUÍM Substància preparada a partir d’una altra de la qual deriva i amb la qual manté una semblança estructural.

3 f MAT Límit de la relació entre l’increment d’una funció i el de la variable, quan aquest darrer tendeix a zero.

->derivatització

■derivatització

Part. sil.: de_ri_va_tit_za_ci_ó

[de derivatitzar]

f QUÍM ANAL Preparació d’un derivat d’una substància, les propietats del qual són definides o conegudes, amb vista a identificar-la químicament.

->derivatitzar

■derivatitzar

[de derivat]

v tr Sotmetre (un anàlit) a derivatització.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: derivatitzar

GERUNDI: derivatitzant

PARTICIPI: derivatitzat, derivatitzada, derivatitzats, derivatitzades

INDICATIU PRESENT: derivatitzo, derivatitzes, derivatitza, derivatitzem, derivatitzeu, derivatitzen

INDICATIU IMPERFET: derivatitzava, derivatitzaves, derivatitzava, derivatitzàvem, derivatitzàveu, derivatitzaven

INDICATIU PASSAT: derivatitzí, derivatitzares, derivatitzà, derivatitzàrem, derivatitzàreu, derivatitzaren

INDICATIU FUTUR: derivatitzaré, derivatitzaràs, derivatitzarà, derivatitzarem, derivatitzareu, derivatitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: derivatitzaria, derivatitzaries, derivatitzaria, derivatitzaríem, derivatitzaríeu, derivatitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: derivatitzi, derivatitzis, derivatitzi, derivatitzem, derivatitzeu, derivatitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: derivatitzés, derivatitzessis, derivatitzés, derivatitzéssim, derivatitzéssiu, derivatitzessin

IMPERATIU: derivatitza, derivatitzi, derivatitzem, derivatitzeu, derivatitzin

->derivatiu

■derivatiu -iva

Part. sil.: de_ri_va_tiu

[del ll. derivativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj i m Que deriva.

2 LING 1 m En glossemàtica, plerema marginal, homogeni o heterogeni, regit per pleremes centrals.

2 morfema derivatiu Morfema que, unit a un radical o a un mot, forma un mot derivat.

->derivòmetre

derivòmetre

[de deriva i -metre]

m AERON Aparell per a mesurar la deriva de les aeronaus.

->derm-

■derm-

Forma prefixada del mot grec dérma, -atos, que significa ‘pell’. Ex.: dermàlgia, dermàpters.

->-derm

■-derm -derma

Forma sufixada del mot grec dérma, -atos ‘pell’, emprada per a formar adjectius, sovint substantivats, que fan referència a les característiques de la pell. Ex.: paquiderm, leucoderm.

->derma

■derma

[del gr. dérma, -atos ‘pell’]

m ANAT Capa inferior de la pell, de la qual constitueix la part més important i el substrat d’on l’epidermis i els annexos cutanis obtenen el nodriment.

->-derma

■-derma

Forma sufixada del mot grec dérma, -atos ‘pell’, emprada per a formar substantius masculins amb el significat de ‘pell de’, ‘capa cel·lular de’. Ex.: mesoderma, blastoderma.

->dermàpters

■dermàpters

m ENTOM 1 pl Ordre d’insectes de cos llarg i aplatat, d’ulls composts i d’antenes bastant llargues, que comprèn el papaorelles (Forficula).

2 sing Insecte de l’ordre dels dermàpters.

->dermat-

■dermat-

Forma prefixada del mot grec dérma, -atos, que significa ‘pell’. Ex.: dermatàlgia, dermatèmia.

->dermatitis

■dermatitis

f PAT Inflamació de la pell.

->dermato-

■dermato-

Forma prefixada del mot grec dérma, -atos, que significa ‘pell’. Ex.: dermatologia.

->dermatocarpàcies

dermatocarpàcies

Part. sil.: der_ma_to_car_pà_ci_es

f BOT 1 pl Família de líquens ascomicets de l’ordre de les pirenocarpals, de tal·lus foliaci o esquamós.

2 sing Liquen de la família de les dermatocarpàcies.

->dermatòfit

■dermatòfit

[de dermato- i -fit]

m MICROB Qualsevol dels fongs microscòpics que poden parasitar la pell o els seus annexos, dels gèneres Microsporum, Trichophyton i Epidermophyton.

->dermatogen

dermatogen

m BOT Capa cel·lular externa d’un meristema primordial.

->dermatòglif

dermatòglif

m ANTROP FÍS Figura que formen les crestes dermatoepidèrmiques de la cara palmar de les mans i dels peus.

->dermatòleg

■dermatòleg -òloga

[de dermato- i -leg]

m i f MED Especialista en dermatologia.

->dermatòlisi

dermatòlisi

f PAT Afecció cutània consistent en una hipertròfia de la pell i del teixit subcutani i amb tendència a la formació de plecs.

->dermatologia

■dermatologia

Part. sil.: der_ma_to_lo_gi_a

[de dermato- i -logia]

f MED Part de la medicina que tracta de les malalties de la pell i dels seus annexos (pèl, ungles, glàndules sebàcies).

->dermatològic

■dermatològic -a

[de dermatologia]

adj MED Relatiu a la dermatologia.

->dermàtom

dermàtom

m EMBRIOL Cadascuna de les parts laterals dels somites mesodèrmics que, en desenvolupar-se, esdevenen teixit connectiu del derma.

->dermatomiïtis

dermatomiïtis

Part. sil.: der_ma_to_mi_ï_tis

f PAT Col·lagenosi que afecta preferentment la pell i els músculs.

->dermatomiositis

dermatomiositis

Part. sil.: der_ma_to_mi_o_si_tis

f PAT Dermatomiïtis.

->dermatoneurosi

dermatoneurosi

Part. sil.: der_ma_to_neu_ro_si

f PAT Afecció cutània secundària a una modificació del sistema nerviós central, ganglionar o perifèric.

->dermatoplàstic

dermatoplàstic -a

adj FARM Substància que afavoreix la ceratinització de les cèl·lules epitelials en els processos cicatritzants.

->dermatosi

■dermatosi

f PAT Malaltia de la pell.

->dermatosquelet

■dermatosquelet

m ZOOL Esquelet d’origen mesodèrmic o bé que té una ossificació dèrmica.

->dermèstids

dermèstids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels coleòpters, petits, amb el cos cobert de petites escates o de quetes i amb antenes en forma de maça.

2 sing Insecte de la família dels dermèstids.

->-dèrmia

■-dèrmia

Forma sufixada del mot grec dérma, -atos, que significa ‘pell’. Ex.: paquidèrmia, taxidèrmia.

->dèrmic

■dèrmic -a

[de derma]

adj Relatiu o pertanyent a la pell, especialment al derma.

->dermis

■dermis

[de epidermis, interpretat erròniament com un substantiu prefixat amb epi-]

f ANAT Derma.

->dermitis

dermitis

f PAT Dermatitis.

->dermo-

■dermo-

Forma prefixada del mot grec dérma, -atos, que significa ‘pell’. Ex.: dermograma.

->dermografisme

dermografisme

m PAT Reacció cutània causada per un estímul mecànic després d’una compressió o d’una fricció o bé pel frec dels vestits.

->dermoide

■dermoide

Part. sil.: der_moi_de

m PAT Tumoració de caire quistós, de paret epidèrmica, a l’interior de la qual hi ha uns altres teixits i restes embrionàries.

->dermopatia

■dermopatia

Part. sil.: der_mo_pa_ti_a

f PAT Dermatosi.

->dermòpters

■dermòpters

m ZOOL 1 pl Ordre de mamífers de dimensions petites, amb una membrana (el patagi) que va del coll a les extremitats i fins a la cua.

2 sing Mamífer de l’ordre dels dermòpters.

->dermoquèlids

■dermoquèlids

m ZOOL 1 pl Família de rèptils de l’ordre dels quelonis, de closca desproveïda de plaques còrnies amb petites formacions òssies disposades com un mosaic.

2 sing Rèptil de la família dels dermoquèlids.

->dermoreacció

dermoreacció

Part. sil.: der_mo_re_ac_ci_ó

f DIAG Resposta inflamatòria, al·lèrgica i localitzada de la pell pel contacte o la introducció d’una substància a la qual l’organisme està sensibilitzat.

->dermostosi

dermostosi

f PAT Ossificació del derma.

->dermòtrop

dermòtrop -a

adj i m 1 Dit de la substància química o de l’organisme vivent que es fixa electivament sobre la pell o les mucoses.

2 PAT Que presenta dermotropisme.

->dermotropisme

dermotropisme

m PAT Afinitat per la pell, o fixació electiva en ella, d’una substància orgànica, inorgànica o vivent.

->derna

■derna

[d’origen incert, probablement preromà indoeuropeu, d’un gal *darnom (pl. darna) ‘tros’; 1a FONT: c. 1880]

f Cadascun dels trossos petits en què es divideix una cosa en rompre’s.

->derogable

■derogable

[de derogar]

adj Que pot ésser derogat.

->derogació

■derogació

Part. sil.: de_ro_ga_ci_ó

[del ll. derogatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f DR 1 1 Acció de derogar;

2 l’efecte.

->derogar

■derogar

[del ll. derogare, íd., der. de rogare ‘demanar’; 1a FONT: 1502]

v tr Revocar o modificar (una disposició o una llei) amb una de nova.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: derogar

GERUNDI: derogant

PARTICIPI: derogat, derogada, derogats, derogades

INDICATIU PRESENT: derogo, derogues, deroga, deroguem, derogueu, deroguen

INDICATIU IMPERFET: derogava, derogaves, derogava, derogàvem, derogàveu, derogaven

INDICATIU PASSAT: deroguí, derogares, derogà, derogàrem, derogàreu, derogaren

INDICATIU FUTUR: derogaré, derogaràs, derogarà, derogarem, derogareu, derogaran

INDICATIU CONDICIONAL: derogaria, derogaries, derogaria, derogaríem, derogaríeu, derogarien

SUBJUNTIU PRESENT: derogui, deroguis, derogui, deroguem, derogueu, deroguin

SUBJUNTIU IMPERFET: derogués, deroguessis, derogués, deroguéssim, deroguéssiu, deroguessin

IMPERATIU: deroga, derogui, deroguem, derogueu, deroguin

->derogatori

■derogatori -òria

[del ll. derogatorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que deroga. Clàusula derogatòria.

->derrama

■derrama

[de derramar]

f 1 Acció de derramar.

2 Import derramat.

->derramar

■derramar

[der. de rama, mot rar en cat. ant. en el sentit de ‘escampar, derivar un corrent d’un altre’, avui tingut per castellanisme, fora d’algun ús concret; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

v tr Repartir una contribució, una despesa eventual, etc., entre diferents persones.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: derramar

GERUNDI: derramant

PARTICIPI: derramat, derramada, derramats, derramades

INDICATIU PRESENT: derramo, derrames, derrama, derramem, derrameu, derramen

INDICATIU IMPERFET: derramava, derramaves, derramava, derramàvem, derramàveu, derramaven

INDICATIU PASSAT: derramí, derramares, derramà, derramàrem, derramàreu, derramaren

INDICATIU FUTUR: derramaré, derramaràs, derramarà, derramarem, derramareu, derramaran

INDICATIU CONDICIONAL: derramaria, derramaries, derramaria, derramaríem, derramaríeu, derramarien

SUBJUNTIU PRESENT: derrami, derramis, derrami, derramem, derrameu, derramin

SUBJUNTIU IMPERFET: derramés, derramessis, derramés, derraméssim, derraméssiu, derramessin

IMPERATIU: derrama, derrami, derramem, derrameu, derramin

->derrapada

■derrapada

[de derrapar]

f Derrapatge.

->derrapar

■derrapar

[del fr. déraper ‘llevar àncores; patinar un vehicle’, del prov. modern derapá, ant. prov. rapar ‘agafar’, del germ. *rapôn, íd.]

v intr 1 Patinar lateralment les rodes d’un vehicle en un revolt a causa de la força centrífuga.

2 ESPORT Baixar amb els esquís perpendiculars al pendent de la muntanya.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: derrapar

GERUNDI: derrapant

PARTICIPI: derrapat, derrapada, derrapats, derrapades

INDICATIU PRESENT: derrapo, derrapes, derrapa, derrapem, derrapeu, derrapen

INDICATIU IMPERFET: derrapava, derrapaves, derrapava, derrapàvem, derrapàveu, derrapaven

INDICATIU PASSAT: derrapí, derrapares, derrapà, derrapàrem, derrapàreu, derraparen

INDICATIU FUTUR: derraparé, derraparàs, derraparà, derraparem, derrapareu, derraparan

INDICATIU CONDICIONAL: derraparia, derraparies, derraparia, derraparíem, derraparíeu, derraparien

SUBJUNTIU PRESENT: derrapi, derrapis, derrapi, derrapem, derrapeu, derrapin

SUBJUNTIU IMPERFET: derrapés, derrapessis, derrapés, derrapéssim, derrapéssiu, derrapessin

IMPERATIU: derrapa, derrapi, derrapem, derrapeu, derrapin

->derrapatge

■derrapatge

[del fr. dérapage ‘patinada’]

m 1 Acció de derrapar;

2 l’efecte.

->derrick

derrick* [dɛ́rik]

[angl ] m 1 MANUT i TECNOL Mena de grua emprada en treballs públics, descàrrega en molls, pedreres, etc., per a l’elevació de càrregues, per mitjà d’una cullera, o d’un ganxo suspès d’un cable.

2 PETROL Torre de perforació.

->derris

■derris

f BOT Gènere de lianes de la família de les papilionàcies (Derris sp), de les arrels de les quals és obtingut un insecticida, la rotenona.

->derroc

■derroc

[de derrocar]

m Enderroc.

->derrocament

■derrocament

[de derrocar; 1a FONT: 1417]

m Enderrocament.

->derrocar

■derrocar

[de roca^1; 1a FONT: 1074]

v tr Enderrocar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: derrocar

GERUNDI: derrocant

PARTICIPI: derrocat, derrocada, derrocats, derrocades

INDICATIU PRESENT: derroco, derroques, derroca, derroquem, derroqueu, derroquen

INDICATIU IMPERFET: derrocava, derrocaves, derrocava, derrocàvem, derrocàveu, derrocaven

INDICATIU PASSAT: derroquí, derrocares, derrocà, derrocàrem, derrocàreu, derrocaren

INDICATIU FUTUR: derrocaré, derrocaràs, derrocarà, derrocarem, derrocareu, derrocaran

INDICATIU CONDICIONAL: derrocaria, derrocaries, derrocaria, derrocaríem, derrocaríeu, derrocarien

SUBJUNTIU PRESENT: derroqui, derroquis, derroqui, derroquem, derroqueu, derroquin

SUBJUNTIU IMPERFET: derroqués, derroquessis, derroqués, derroquéssim, derroquéssiu, derroquessin

IMPERATIU: derroca, derroqui, derroquem, derroqueu, derroquin

->derrota

■derrota

[v. derrotar; 1a FONT: 1460, Roig]

f 1 Fugida en desordre d’un exèrcit vençut. La cavalleria posà en derrota les tropes enemigues.

2 p ext 1 El fet d’ésser vençut un exèrcit. La derrota dels catalans i els occitans a Muret.

2 La derrota de la Lliga en les eleccions del 1931.

3 MAR 1 Camí que segueix una nau per anar d’un lloc a un altre.

2 Carta nàutica.

->derrotar

■derrotar

[probablement del fr. ant. desroter ‘desbandar, dispersar’ (s. XII-XVI), der. del fr. ant. desrompre, com déroute ‘desbandada’, origen del cat. derrota]

v tr Infligir una derrota. Cèsar derrotà Pompeu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: derrotar

GERUNDI: derrotant

PARTICIPI: derrotat, derrotada, derrotats, derrotades

INDICATIU PRESENT: derroto, derrotes, derrota, derrotem, derroteu, derroten

INDICATIU IMPERFET: derrotava, derrotaves, derrotava, derrotàvem, derrotàveu, derrotaven

INDICATIU PASSAT: derrotí, derrotares, derrotà, derrotàrem, derrotàreu, derrotaren

INDICATIU FUTUR: derrotaré, derrotaràs, derrotarà, derrotarem, derrotareu, derrotaran

INDICATIU CONDICIONAL: derrotaria, derrotaries, derrotaria, derrotaríem, derrotaríeu, derrotarien

SUBJUNTIU PRESENT: derroti, derrotis, derroti, derrotem, derroteu, derrotin

SUBJUNTIU IMPERFET: derrotés, derrotessis, derrotés, derrotéssim, derrotéssiu, derrotessin

IMPERATIU: derrota, derroti, derrotem, derroteu, derrotin

->derroter

■derroter -a

[de derrota]

MAR 1 m i f Oficial o mariner encarregat de la derrota.

2 m Llibre que informa de les característiques de la costa, els ports, la meteorologia, i també de dades que s’hi relacionen, d’importància per a la navegació.

3 m Direcció seguida per una embarcació quan navega prop de la costa.

->derrotisme

■derrotisme

[de derrota]

m Qualitat de derrotista.

->derrotista

■derrotista

[de derrota]

adj i m i f 1 Que escampa el desànim sobre el resultat d’una guerra. Rumors derrotistes.

2 p ext Que té una visió desproporcionadament pessimista d’una actuació. És un derrotista: amb gent com ell el negoci no tirarà endavant.

->derruir

■derruir

Part. sil.: der_ru_ir

[del ll. derŭĕre ‘enderrocar’, der. del ll. rŭĕre ‘ensorrar’]

v tr enderrocar 1. Els bombardeigs derruïren la ciutat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: derruir

GERUNDI: derruint

PARTICIPI: derruït, derruïda, derruïts, derruïdes

INDICATIU PRESENT: derrueixo, derrueixes, derrueix, derruïm, derruïu, derrueixen

INDICATIU IMPERFET: derruïa, derruïes, derruïa, derruíem, derruíeu, derruïen

INDICATIU PASSAT: derruí, derruïres, derruí, derruírem, derruíreu, derruïren

INDICATIU FUTUR: derruiré, derruiràs, derruirà, derruirem, derruireu, derruiran

INDICATIU CONDICIONAL: derruiria, derruiries, derruiria, derruiríem, derruiríeu, derruirien

SUBJUNTIU PRESENT: derrueixi, derrueixis, derrueixi, derruïm, derruïu, derrueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: derruís, derruïssis, derruís, derruíssim, derruíssiu, derruïssin

IMPERATIU: derrueix, derrueixi, derruïm, derruïu, derrueixin

->dertusà

dertusà -ana

adj i m i f 1 De Dertosa (antiga ciutat iberoromana, actual Tortosa).

2 Tortosí.

->dervís

■dervís

[pl -issos -isses] m i f HIST REL Dervix.

->dervix

■dervix

m i f HIST REL En l’islam, persona que ha fet vot de pobresa.

->des^1

■des^1

Contracció de la preposició de i l’article es.

->des^2

■des^2

[del ll. de ex ‘de dins estant de’; 1a FONT: o.]

prep Mot que, seguit de de, forma la locució prepositiva des de i, seguit de que, la locució conjuntiva des que, les quals expressen relacions circumstancials de temps i de lloc que denoten punt de partida, sovint en correlació amb fins, fins a, fins en o fins que.Des de dissabte de la setmana passada fins avui. Des de Barcelona fins a València. Des d’allí podràs veure-ho. Des que s’acabà la guerra.

->des^3

des^3

m inv vulg Eufemisme per Déu, emprat en expressions blasfemes o de sorpresa, enuig, etc. Me cago en des! Voto a des!

->des.

des.

abrev CRON desembre.

->des-

■des-

Prefix, del llatí dis-, que denota inversió del mot primitiu (desfer), negació (desagrair), privació (desprestigiar) i que en alguns casos equival a ‘mal’ (desacollir).

->desabarrotar

desabarrotar

Part. sil.: des_a_bar_ro_tar

[de abarrotar]

v tr MAR 1 Desfer l’estiba d’una nau.

2 Alleugerir el vaixell d’una part del carregament estibat en un lloc impropi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desabarrotar

GERUNDI: desabarrotant

PARTICIPI: desabarrotat, desabarrotada, desabarrotats, desabarrotades

INDICATIU PRESENT: desabarroto, desabarrotes, desabarrota, desabarrotem, desabarroteu, desabarroten

INDICATIU IMPERFET: desabarrotava, desabarrotaves, desabarrotava, desabarrotàvem, desabarrotàveu, desabarrotaven

INDICATIU PASSAT: desabarrotí, desabarrotares, desabarrotà, desabarrotàrem, desabarrotàreu, desabarrotaren

INDICATIU FUTUR: desabarrotaré, desabarrotaràs, desabarrotarà, desabarrotarem, desabarrotareu, desabarrotaran

INDICATIU CONDICIONAL: desabarrotaria, desabarrotaries, desabarrotaria, desabarrotaríem, desabarrotaríeu, desabarrotarien

SUBJUNTIU PRESENT: desabarroti, desabarrotis, desabarroti, desabarrotem, desabarroteu, desabarrotin

SUBJUNTIU IMPERFET: desabarrotés, desabarrotessis, desabarrotés, desabarrotéssim, desabarrotéssiu, desabarrotessin

IMPERATIU: desabarrota, desabarroti, desabarrotem, desabarroteu, desabarrotin

->desabellar

■desabellar

Part. sil.: des_a_be_llar

[de abella^1]

v tr Treure les abelles d’un rusc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desabellar

GERUNDI: desabellant

PARTICIPI: desabellat, desabellada, desabellats, desabellades

INDICATIU PRESENT: desabello, desabelles, desabella, desabellem, desabelleu, desabellen

INDICATIU IMPERFET: desabellava, desabellaves, desabellava, desabellàvem, desabellàveu, desabellaven

INDICATIU PASSAT: desabellí, desabellares, desabellà, desabellàrem, desabellàreu, desabellaren

INDICATIU FUTUR: desabellaré, desabellaràs, desabellarà, desabellarem, desabellareu, desabellaran

INDICATIU CONDICIONAL: desabellaria, desabellaries, desabellaria, desabellaríem, desabellaríeu, desabellarien

SUBJUNTIU PRESENT: desabelli, desabellis, desabelli, desabellem, desabelleu, desabellin

SUBJUNTIU IMPERFET: desabellés, desabellessis, desabellés, desabelléssim, desabelléssiu, desabellessin

IMPERATIU: desabella, desabelli, desabellem, desabelleu, desabellin

->desabillament

■desabillament

Part. sil.: des_a_bi_lla_ment

[de desabillar]

m Acció de desabillar o de desabillar-se.

->desabillar

■desabillar

Part. sil.: des_a_bi_llar

[de abillar]

v 1 tr Llevar els abillaments a algú o a alguna cosa.

2 pron Llevar-se els abillaments.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desabillar

GERUNDI: desabillant

PARTICIPI: desabillat, desabillada, desabillats, desabillades

INDICATIU PRESENT: desabillo, desabilles, desabilla, desabillem, desabilleu, desabillen

INDICATIU IMPERFET: desabillava, desabillaves, desabillava, desabillàvem, desabillàveu, desabillaven

INDICATIU PASSAT: desabillí, desabillares, desabillà, desabillàrem, desabillàreu, desabillaren

INDICATIU FUTUR: desabillaré, desabillaràs, desabillarà, desabillarem, desabillareu, desabillaran

INDICATIU CONDICIONAL: desabillaria, desabillaries, desabillaria, desabillaríem, desabillaríeu, desabillarien

SUBJUNTIU PRESENT: desabilli, desabillis, desabilli, desabillem, desabilleu, desabillin

SUBJUNTIU IMPERFET: desabillés, desabillessis, desabillés, desabilléssim, desabilléssiu, desabillessin

IMPERATIU: desabilla, desabilli, desabillem, desabilleu, desabillin

->desabonament^1

■desabonament^1

Part. sil.: des_a_bo_na_ment

[de desabonar^1]

m 1 Acció de desabonar o de desabonar-se;

2 l’efecte.

->desabonament^2

■desabonament^2

Part. sil.: des_a_bo_na_ment

[de desabonar^2]

m Desaprovació.

->desabonar^1

■desabonar^1

Part. sil.: des_a_bo_nar

[de abonar^1]

v 1 tr Fer cessar d’estar abonat. Desaboneu-me des del mes entrant.

2 pron Cessar d’estar abonat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desabonar

GERUNDI: desabonant

PARTICIPI: desabonat, desabonada, desabonats, desabonades

INDICATIU PRESENT: desabono, desabones, desabona, desabonem, desaboneu, desabonen

INDICATIU IMPERFET: desabonava, desabonaves, desabonava, desabonàvem, desabonàveu, desabonaven

INDICATIU PASSAT: desaboní, desabonares, desabonà, desabonàrem, desabonàreu, desabonaren

INDICATIU FUTUR: desabonaré, desabonaràs, desabonarà, desabonarem, desabonareu, desabonaran

INDICATIU CONDICIONAL: desabonaria, desabonaries, desabonaria, desabonaríem, desabonaríeu, desabonarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaboni, desabonis, desaboni, desabonem, desaboneu, desabonin

SUBJUNTIU IMPERFET: desabonés, desabonessis, desabonés, desabonéssim, desabonéssiu, desabonessin

IMPERATIU: desabona, desaboni, desabonem, desaboneu, desabonin

->desabonar^2

■desabonar^2

Part. sil.: des_a_bo_nar

[de abonar^2]

v tr Desaprovar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desabonar

GERUNDI: desabonant

PARTICIPI: desabonat, desabonada, desabonats, desabonades

INDICATIU PRESENT: desabono, desabones, desabona, desabonem, desaboneu, desabonen

INDICATIU IMPERFET: desabonava, desabonaves, desabonava, desabonàvem, desabonàveu, desabonaven

INDICATIU PASSAT: desaboní, desabonares, desabonà, desabonàrem, desabonàreu, desabonaren

INDICATIU FUTUR: desabonaré, desabonaràs, desabonarà, desabonarem, desabonareu, desabonaran

INDICATIU CONDICIONAL: desabonaria, desabonaries, desabonaria, desabonaríem, desabonaríeu, desabonarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaboni, desabonis, desaboni, desabonem, desaboneu, desabonin

SUBJUNTIU IMPERFET: desabonés, desabonessis, desabonés, desabonéssim, desabonéssiu, desabonessin

IMPERATIU: desabona, desaboni, desabonem, desaboneu, desabonin

->desabonyegador

■desabonyegador

Part. sil.: des_a_bo_nye_ga_dor

[de desabonyegar]

m Estri emprat per a treure els bonys d’una peça de metall abonyegada.

->desabonyegar

■desabonyegar

Part. sil.: des_a_bo_nye_gar

[de abonyegar]

v tr Treure els bonys d’un objecte abonyegat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desabonyegar

GERUNDI: desabonyegant

PARTICIPI: desabonyegat, desabonyegada, desabonyegats, desabonyegades

INDICATIU PRESENT: desabonyego, desabonyegues, desabonyega, desabonyeguem, desabonyegueu, desabonyeguen

INDICATIU IMPERFET: desabonyegava, desabonyegaves, desabonyegava, desabonyegàvem, desabonyegàveu, desabonyegaven

INDICATIU PASSAT: desabonyeguí, desabonyegares, desabonyegà, desabonyegàrem, desabonyegàreu, desabonyegaren

INDICATIU FUTUR: desabonyegaré, desabonyegaràs, desabonyegarà, desabonyegarem, desabonyegareu, desabonyegaran

INDICATIU CONDICIONAL: desabonyegaria, desabonyegaries, desabonyegaria, desabonyegaríem, desabonyegaríeu, desabonyegarien

SUBJUNTIU PRESENT: desabonyegui, desabonyeguis, desabonyegui, desabonyeguem, desabonyegueu, desabonyeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desabonyegués, desabonyeguessis, desabonyegués, desabonyeguéssim, desabonyeguéssiu, desabonyeguessin

IMPERATIU: desabonyega, desabonyegui, desabonyeguem, desabonyegueu, desabonyeguin

->desabrigar

■desabrigar

Part. sil.: des_a_bri_gar

[de abrigar; 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 tr Llevar l’abric.

2 pron Desabriga’t, que no fa fred.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desabrigar

GERUNDI: desabrigant

PARTICIPI: desabrigat, desabrigada, desabrigats, desabrigades

INDICATIU PRESENT: desabrigo, desabrigues, desabriga, desabriguem, desabrigueu, desabriguen

INDICATIU IMPERFET: desabrigava, desabrigaves, desabrigava, desabrigàvem, desabrigàveu, desabrigaven

INDICATIU PASSAT: desabriguí, desabrigares, desabrigà, desabrigàrem, desabrigàreu, desabrigaren

INDICATIU FUTUR: desabrigaré, desabrigaràs, desabrigarà, desabrigarem, desabrigareu, desabrigaran

INDICATIU CONDICIONAL: desabrigaria, desabrigaries, desabrigaria, desabrigaríem, desabrigaríeu, desabrigarien

SUBJUNTIU PRESENT: desabrigui, desabriguis, desabrigui, desabriguem, desabrigueu, desabriguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desabrigués, desabriguessis, desabrigués, desabriguéssim, desabriguéssiu, desabriguessin

IMPERATIU: desabriga, desabrigui, desabriguem, desabrigueu, desabriguin

->desabrigat

■desabrigat -ada

Part. sil.: des_a_bri_gat

[de desabrigar]

adj 1 Mancat d’abric, no abrigat. On va tan desabrigat, amb aquest fred? Un lloc desabrigat.

2 MAR Dit de l’ancoratge obert als vents o sense resguard contra ells.

->desacalorar

■desacalorar

Part. sil.: des_a_ca_lo_rar

[de acalorar]

v 1 tr Alleujar o llevar l’acalorament.

2 pron Abans de beure cal desacalorar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desacalorar

GERUNDI: desacalorant

PARTICIPI: desacalorat, desacalorada, desacalorats, desacalorades

INDICATIU PRESENT: desacaloro, desacalores, desacalora, desacalorem, desacaloreu, desacaloren

INDICATIU IMPERFET: desacalorava, desacaloraves, desacalorava, desacaloràvem, desacaloràveu, desacaloraven

INDICATIU PASSAT: desacalorí, desacalorares, desacalorà, desacaloràrem, desacaloràreu, desacaloraren

INDICATIU FUTUR: desacaloraré, desacaloraràs, desacalorarà, desacalorarem, desacalorareu, desacaloraran

INDICATIU CONDICIONAL: desacaloraria, desacaloraries, desacaloraria, desacaloraríem, desacaloraríeu, desacalorarien

SUBJUNTIU PRESENT: desacalori, desacaloris, desacalori, desacalorem, desacaloreu, desacalorin

SUBJUNTIU IMPERFET: desacalorés, desacaloressis, desacalorés, desacaloréssim, desacaloréssiu, desacaloressin

IMPERATIU: desacalora, desacalori, desacalorem, desacaloreu, desacalorin

->desacatament

■desacatament

Part. sil.: des_a_ca_ta_ment

[de desacatar]

m 1 Acció de desacatar;

2 l’efecte.

->desacatar

■desacatar

Part. sil.: des_a_ca_tar

[de acatar]

v tr Mancar al respecte i a la submissió que hom deu a algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desacatar

GERUNDI: desacatant

PARTICIPI: desacatat, desacatada, desacatats, desacatades

INDICATIU PRESENT: desacato, desacates, desacata, desacatem, desacateu, desacaten

INDICATIU IMPERFET: desacatava, desacataves, desacatava, desacatàvem, desacatàveu, desacataven

INDICATIU PASSAT: desacatí, desacatares, desacatà, desacatàrem, desacatàreu, desacataren

INDICATIU FUTUR: desacataré, desacataràs, desacatarà, desacatarem, desacatareu, desacataran

INDICATIU CONDICIONAL: desacataria, desacataries, desacataria, desacataríem, desacataríeu, desacatarien

SUBJUNTIU PRESENT: desacati, desacatis, desacati, desacatem, desacateu, desacatin

SUBJUNTIU IMPERFET: desacatés, desacatessis, desacatés, desacatéssim, desacatéssiu, desacatessin

IMPERATIU: desacata, desacati, desacatem, desacateu, desacatin

->desacceleració

■desacceleració

Part. sil.: des_ac_ce_le_ra_ci_ó

[de desaccelerar]

f MEC Desceleració.

->desaccelerar

■desaccelerar

Part. sil.: des_ac_ce_le_rar

[de accelerar]

v tr Descelerar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaccelerar

GERUNDI: desaccelerant

PARTICIPI: desaccelerat, desaccelerada, desaccelerats, desaccelerades

INDICATIU PRESENT: desaccelero, desacceleres, desaccelera, desaccelerem, desaccelereu, desacceleren

INDICATIU IMPERFET: desaccelerava, desacceleraves, desaccelerava, desacceleràvem, desacceleràveu, desacceleraven

INDICATIU PASSAT: desaccelerí, desaccelerares, desaccelerà, desacceleràrem, desacceleràreu, desacceleraren

INDICATIU FUTUR: desacceleraré, desacceleraràs, desaccelerarà, desaccelerarem, desaccelerareu, desacceleraran

INDICATIU CONDICIONAL: desacceleraria, desacceleraries, desacceleraria, desacceleraríem, desacceleraríeu, desaccelerarien

SUBJUNTIU PRESENT: desacceleri, desacceleris, desacceleri, desaccelerem, desaccelereu, desaccelerin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaccelerés, desacceleressis, desaccelerés, desacceleréssim, desacceleréssiu, desacceleressin

IMPERATIU: desaccelera, desacceleri, desaccelerem, desaccelereu, desaccelerin

->desacceleròmetre

desacceleròmetre

Part. sil.: des_ac_ce_le_rò_me_tre

m AUT Desceleròmetre.

->desaccentuació

■desaccentuació

Part. sil.: des_ac_cen_tu_a_ci_ó

[de desaccentuar]

f 1 1 Acció de desaccentuar;

2 l’efecte.

2 RADIOTÈC Operació inversa de la preaccentuació mitjançant la qual és restituïda la forma original de l’espectre transmès.

->desaccentuar

■desaccentuar

Part. sil.: des_ac_cen_tu_ar

[de accentuar]

v tr Llevar l’accent a un element accentuat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaccentuar

GERUNDI: desaccentuant

PARTICIPI: desaccentuat, desaccentuada, desaccentuats, desaccentuades

INDICATIU PRESENT: desaccentuo, desaccentues, desaccentua, desaccentuem, desaccentueu, desaccentuen

INDICATIU IMPERFET: desaccentuava, desaccentuaves, desaccentuava, desaccentuàvem, desaccentuàveu, desaccentuaven

INDICATIU PASSAT: desaccentuí, desaccentuares, desaccentuà, desaccentuàrem, desaccentuàreu, desaccentuaren

INDICATIU FUTUR: desaccentuaré, desaccentuaràs, desaccentuarà, desaccentuarem, desaccentuareu, desaccentuaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaccentuaria, desaccentuaries, desaccentuaria, desaccentuaríem, desaccentuaríeu, desaccentuarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaccentuï, desaccentuïs, desaccentuï, desaccentuem, desaccentueu, desaccentuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: desaccentués, desaccentuessis, desaccentués, desaccentuéssim, desaccentuéssiu, desaccentuessin

IMPERATIU: desaccentua, desaccentuï, desaccentuem, desaccentueu, desaccentuïn

->desaceració

desaceració

Part. sil.: des_a_ce_ra_ci_ó

[de desacerar]

f METAL·L 1 Acció de desacerar;

2 l’efecte.

->desacerar

■desacerar

Part. sil.: des_a_ce_rar

[de acerar]

v tr METAL·L Eliminar l’aceratge d’un producte mitjançant un escalfament descarburador que li doni les qualitats del ferro amb un baix contingut de carboni.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desacerar

GERUNDI: desacerant

PARTICIPI: desacerat, desacerada, desacerats, desacerades

INDICATIU PRESENT: desacero, desaceres, desacera, desacerem, desacereu, desaceren

INDICATIU IMPERFET: desacerava, desaceraves, desacerava, desaceràvem, desaceràveu, desaceraven

INDICATIU PASSAT: desacerí, desacerares, desacerà, desaceràrem, desaceràreu, desaceraren

INDICATIU FUTUR: desaceraré, desaceraràs, desacerarà, desacerarem, desacerareu, desaceraran

INDICATIU CONDICIONAL: desaceraria, desaceraries, desaceraria, desaceraríem, desaceraríeu, desacerarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaceri, desaceris, desaceri, desacerem, desacereu, desacerin

SUBJUNTIU IMPERFET: desacerés, desaceressis, desacerés, desaceréssim, desaceréssiu, desaceressin

IMPERATIU: desacera, desaceri, desacerem, desacereu, desacerin

->desacidificació

■desacidificació

Part. sil.: des_a_ci_di_fi_ca_ci_ó

[de desacidificar]

f Acció de desacidificar.

->desacidificar

■desacidificar

Part. sil.: des_a_ci_di_fi_car

[de acidificar]

v tr QUÍM Treure l’àcid, l’acidesa, d’una substància.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desacidificar

GERUNDI: desacidificant

PARTICIPI: desacidificat, desacidificada, desacidificats, desacidificades

INDICATIU PRESENT: desacidifico, desacidifiques, desacidifica, desacidifiquem, desacidifiqueu, desacidifiquen

INDICATIU IMPERFET: desacidificava, desacidificaves, desacidificava, desacidificàvem, desacidificàveu, desacidificaven

INDICATIU PASSAT: desacidifiquí, desacidificares, desacidificà, desacidificàrem, desacidificàreu, desacidificaren

INDICATIU FUTUR: desacidificaré, desacidificaràs, desacidificarà, desacidificarem, desacidificareu, desacidificaran

INDICATIU CONDICIONAL: desacidificaria, desacidificaries, desacidificaria, desacidificaríem, desacidificaríeu, desacidificarien

SUBJUNTIU PRESENT: desacidifiqui, desacidifiquis, desacidifiqui, desacidifiquem, desacidifiqueu, desacidifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: desacidifiqués, desacidifiquessis, desacidifiqués, desacidifiquéssim, desacidifiquéssiu, desacidifiquessin

IMPERATIU: desacidifica, desacidifiqui, desacidifiquem, desacidifiqueu, desacidifiquin

->desaclimatació

■desaclimatació

Part. sil.: des_a_cli_ma_ta_ci_ó

f Acció de desaclimatar o desaclimatar-se.

->desaclimatar

■desaclimatar

Part. sil.: des_a_cli_ma_tar

v 1 tr Fer cessar d’estar aclimatat.

2 pron Cessar d’estar aclimatat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaclimatar

GERUNDI: desaclimatant

PARTICIPI: desaclimatat, desaclimatada, desaclimatats, desaclimatades

INDICATIU PRESENT: desaclimato, desaclimates, desaclimata, desaclimatem, desaclimateu, desaclimaten

INDICATIU IMPERFET: desaclimatava, desaclimataves, desaclimatava, desaclimatàvem, desaclimatàveu, desaclimataven

INDICATIU PASSAT: desaclimatí, desaclimatares, desaclimatà, desaclimatàrem, desaclimatàreu, desaclimataren

INDICATIU FUTUR: desaclimataré, desaclimataràs, desaclimatarà, desaclimatarem, desaclimatareu, desaclimataran

INDICATIU CONDICIONAL: desaclimataria, desaclimataries, desaclimataria, desaclimataríem, desaclimataríeu, desaclimatarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaclimati, desaclimatis, desaclimati, desaclimatem, desaclimateu, desaclimatin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaclimatés, desaclimatessis, desaclimatés, desaclimatéssim, desaclimatéssiu, desaclimatessin

IMPERATIU: desaclimata, desaclimati, desaclimatem, desaclimateu, desaclimatin

->desacoblament

■desacoblament

Part. sil.: des_a_co_bla_ment

[de desacoblar]

m 1 1 Acció de desacoblar o de desacoblar-se;

2 l’efecte.

2 ELECTRÒN Mètode emprat per a impedir la interacció entre dos circuits o més, especialment entre dues etapes d’un amplificador.

->desacoblar

■desacoblar

Part. sil.: des_a_co_blar

[de acoblar]

v 1 tr Separar allò que és acoblat.

2 pron Separar-se, el mascle i la femella, després de l’acoblament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desacoblar

GERUNDI: desacoblant

PARTICIPI: desacoblat, desacoblada, desacoblats, desacoblades

INDICATIU PRESENT: desacoblo, desacobles, desacobla, desacoblem, desacobleu, desacoblen

INDICATIU IMPERFET: desacoblava, desacoblaves, desacoblava, desacoblàvem, desacoblàveu, desacoblaven

INDICATIU PASSAT: desacoblí, desacoblares, desacoblà, desacoblàrem, desacoblàreu, desacoblaren

INDICATIU FUTUR: desacoblaré, desacoblaràs, desacoblarà, desacoblarem, desacoblareu, desacoblaran

INDICATIU CONDICIONAL: desacoblaria, desacoblaries, desacoblaria, desacoblaríem, desacoblaríeu, desacoblarien

SUBJUNTIU PRESENT: desacobli, desacoblis, desacobli, desacoblem, desacobleu, desacoblin

SUBJUNTIU IMPERFET: desacoblés, desacoblessis, desacoblés, desacobléssim, desacobléssiu, desacoblessin

IMPERATIU: desacobla, desacobli, desacoblem, desacobleu, desacoblin

->desacollir

■desacollir

Part. sil.: des_a_co_llir

[de acollir]

v tr Acollir malament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desacollir

GERUNDI: desacollint

PARTICIPI: desacollit, desacollida, desacollits, desacollides

INDICATIU PRESENT: desacullo, desaculls, desacull, desacollim, desacolliu, desacullen

INDICATIU IMPERFET: desacollia, desacollies, desacollia, desacollíem, desacollíeu, desacollien

INDICATIU PASSAT: desacollí, desacollires, desacollí, desacollírem, desacollíreu, desacolliren

INDICATIU FUTUR: desacolliré, desacolliràs, desacollirà, desacollirem, desacollireu, desacolliran

INDICATIU CONDICIONAL: desacolliria, desacolliries, desacolliria, desacolliríem, desacolliríeu, desacollirien

SUBJUNTIU PRESENT: desaculli, desacullis, desaculli, desacollim, desacolliu, desacullin

SUBJUNTIU IMPERFET: desacollís, desacollissis, desacollís, desacollíssim, desacollíssiu, desacollissin

IMPERATIU: desacull, desaculli, desacollim, desacolliu, desacullin

->desacomodadament

■desacomodadament

Part. sil.: des_a_co_mo_da_da_ment

[de desacomodat]

adv Sense comoditat. Viuen desacomodadament.

->desacomodat

■desacomodat -ada

Part. sil.: des_a_co_mo_dat

[de acomodat; 1a FONT: 1599]

adj No acomodat.

->desacompanyat

■desacompanyat -ada

Part. sil.: des_a_com_pa_nyat

[de acompanyat; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj 1 Sense companyia; sol.

2 Solitari, desert.

->desaconductament

■desaconductament

Part. sil.: des_a_con_duc_ta_ment

[de desaconductar]

m Acció de desaconductar o de desaconductar-se.

->desaconductar

■desaconductar

Part. sil.: des_a_con_duc_tar

[de aconductar]

v 1 tr Fer cessar d’estar aconductat.

2 pron Ens vam desaconductar del metge del poble.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaconductar

GERUNDI: desaconductant

PARTICIPI: desaconductat, desaconductada, desaconductats, desaconductades

INDICATIU PRESENT: desaconducto, desaconductes, desaconducta, desaconductem, desaconducteu, desaconducten

INDICATIU IMPERFET: desaconductava, desaconductaves, desaconductava, desaconductàvem, desaconductàveu, desaconductaven

INDICATIU PASSAT: desaconductí, desaconductares, desaconductà, desaconductàrem, desaconductàreu, desaconductaren

INDICATIU FUTUR: desaconductaré, desaconductaràs, desaconductarà, desaconductarem, desaconductareu, desaconductaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaconductaria, desaconductaries, desaconductaria, desaconductaríem, desaconductaríeu, desaconductarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaconducti, desaconductis, desaconducti, desaconductem, desaconducteu, desaconductin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaconductés, desaconductessis, desaconductés, desaconductéssim, desaconductéssiu, desaconductessin

IMPERATIU: desaconducta, desaconducti, desaconductem, desaconducteu, desaconductin

->desaconduïment

■desaconduïment

Part. sil.: des_a_con_du_ï_ment

[de desaconduir]

m 1 Desaconductament.

2 Estat d’allò que no és ben aconduït.

->desaconduir

■desaconduir

Part. sil.: des_a_con_du_ir

[de aconduir; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr i pron Desaconductar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaconduir

GERUNDI: desaconduint

PARTICIPI: desaconduït, desaconduïda, desaconduïts, desaconduïdes

INDICATIU PRESENT: desacondueixo, desacondueixes, desacondueix, desaconduïm, desaconduïu, desacondueixen

INDICATIU IMPERFET: desaconduïa, desaconduïes, desaconduïa, desaconduíem, desaconduíeu, desaconduïen

INDICATIU PASSAT: desaconduí, desaconduïres, desaconduí, desaconduírem, desaconduíreu, desaconduïren

INDICATIU FUTUR: desaconduiré, desaconduiràs, desaconduirà, desaconduirem, desaconduireu, desaconduiran

INDICATIU CONDICIONAL: desaconduiria, desaconduiries, desaconduiria, desaconduiríem, desaconduiríeu, desaconduirien

SUBJUNTIU PRESENT: desacondueixi, desacondueixis, desacondueixi, desaconduïm, desaconduïu, desacondueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaconduís, desaconduïssis, desaconduís, desaconduíssim, desaconduíssiu, desaconduïssin

IMPERATIU: desacondueix, desacondueixi, desaconduïm, desaconduïu, desacondueixin

->desaconduït

■desaconduït -ïda

Part. sil.: des_a_con_du_ït

[de desaconduir]

adj Que no és ben aconduït.

->desaconselladament

■desaconselladament

Part. sil.: des_a_con_se_lla_da_ment

[de desaconsellar]

adv Sense escoltar consell.

->desaconsellar

■desaconsellar

Part. sil.: des_a_con_se_llar

[de aconsellar]

v tr Aconsellar de no fer (alguna cosa). Volia treure’l de casa, però tothom li ho ha desaconsellat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaconsellar

GERUNDI: desaconsellant

PARTICIPI: desaconsellat, desaconsellada, desaconsellats, desaconsellades

INDICATIU PRESENT: desaconsello, desaconselles, desaconsella, desaconsellem, desaconselleu, desaconsellen

INDICATIU IMPERFET: desaconsellava, desaconsellaves, desaconsellava, desaconsellàvem, desaconsellàveu, desaconsellaven

INDICATIU PASSAT: desaconsellí, desaconsellares, desaconsellà, desaconsellàrem, desaconsellàreu, desaconsellaren

INDICATIU FUTUR: desaconsellaré, desaconsellaràs, desaconsellarà, desaconsellarem, desaconsellareu, desaconsellaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaconsellaria, desaconsellaries, desaconsellaria, desaconsellaríem, desaconsellaríeu, desaconsellarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaconselli, desaconsellis, desaconselli, desaconsellem, desaconselleu, desaconsellin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaconsellés, desaconsellessis, desaconsellés, desaconselléssim, desaconselléssiu, desaconsellessin

IMPERATIU: desaconsella, desaconselli, desaconsellem, desaconselleu, desaconsellin

->desacord

■desacord

Part. sil.: des_a_cord

[de desacordar]

m Mancança d’acord, el fet de no estar d’acord. Els jutges estan en desacord. Viure, marit i muller, en desacord. Hi ha un desacord evident entre les seves paraules i la seva conducta.

->desacordadament

■desacordadament

Part. sil.: des_a_cor_da_da_ment

[de desacordat]

adv Sense acord.

->desacordança

■desacordança

Part. sil.: des_a_cor_dan_ça

[de desacordar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Manca d’acordança.

->desacordar

■desacordar

Part. sil.: des_a_cor_dar

[de acordar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Posar en desacord.

2 pron Posar-se en desacord.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desacordar

GERUNDI: desacordant

PARTICIPI: desacordat, desacordada, desacordats, desacordades

INDICATIU PRESENT: desacordo, desacordes, desacorda, desacordem, desacordeu, desacorden

INDICATIU IMPERFET: desacordava, desacordaves, desacordava, desacordàvem, desacordàveu, desacordaven

INDICATIU PASSAT: desacordí, desacordares, desacordà, desacordàrem, desacordàreu, desacordaren

INDICATIU FUTUR: desacordaré, desacordaràs, desacordarà, desacordarem, desacordareu, desacordaran

INDICATIU CONDICIONAL: desacordaria, desacordaries, desacordaria, desacordaríem, desacordaríeu, desacordarien

SUBJUNTIU PRESENT: desacordi, desacordis, desacordi, desacordem, desacordeu, desacordin

SUBJUNTIU IMPERFET: desacordés, desacordessis, desacordés, desacordéssim, desacordéssiu, desacordessin

IMPERATIU: desacorda, desacordi, desacordem, desacordeu, desacordin

->desacordat

■desacordat -ada

Part. sil.: des_a_cor_dat

[de desacordar]

adj 1 Que està en desacord. Uns germans desacordats. Dues teories desacordades.

2 MÚS Dit de dos instruments o de dues veus o més que sonen d’una manera inharmònica.

->desacorralar

■desacorralar

Part. sil.: des_a_cor_ra_lar

[de acorralar]

v tr 1 Desencorralar.

2 Fer cessar d’estar acorralat o assetjat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desacorralar

GERUNDI: desacorralant

PARTICIPI: desacorralat, desacorralada, desacorralats, desacorralades

INDICATIU PRESENT: desacorralo, desacorrales, desacorrala, desacorralem, desacorraleu, desacorralen

INDICATIU IMPERFET: desacorralava, desacorralaves, desacorralava, desacorralàvem, desacorralàveu, desacorralaven

INDICATIU PASSAT: desacorralí, desacorralares, desacorralà, desacorralàrem, desacorralàreu, desacorralaren

INDICATIU FUTUR: desacorralaré, desacorralaràs, desacorralarà, desacorralarem, desacorralareu, desacorralaran

INDICATIU CONDICIONAL: desacorralaria, desacorralaries, desacorralaria, desacorralaríem, desacorralaríeu, desacorralarien

SUBJUNTIU PRESENT: desacorrali, desacorralis, desacorrali, desacorralem, desacorraleu, desacorralin

SUBJUNTIU IMPERFET: desacorralés, desacorralessis, desacorralés, desacorraléssim, desacorraléssiu, desacorralessin

IMPERATIU: desacorrala, desacorrali, desacorralem, desacorraleu, desacorralin

->desacostar

■desacostar

Part. sil.: des_a_cos_tar

[de acostar]

v tr Separar (coses que són acostades).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desacostar

GERUNDI: desacostant

PARTICIPI: desacostat, desacostada, desacostats, desacostades

INDICATIU PRESENT: desacosto, desacostes, desacosta, desacostem, desacosteu, desacosten

INDICATIU IMPERFET: desacostava, desacostaves, desacostava, desacostàvem, desacostàveu, desacostaven

INDICATIU PASSAT: desacostí, desacostares, desacostà, desacostàrem, desacostàreu, desacostaren

INDICATIU FUTUR: desacostaré, desacostaràs, desacostarà, desacostarem, desacostareu, desacostaran

INDICATIU CONDICIONAL: desacostaria, desacostaries, desacostaria, desacostaríem, desacostaríeu, desacostarien

SUBJUNTIU PRESENT: desacosti, desacostis, desacosti, desacostem, desacosteu, desacostin

SUBJUNTIU IMPERFET: desacostés, desacostessis, desacostés, desacostéssim, desacostéssiu, desacostessin

IMPERATIU: desacosta, desacosti, desacostem, desacosteu, desacostin

->desacostumadament

■desacostumadament

Part. sil.: des_a_cos_tu_ma_da_ment

[de desacostumat]

adv D’una manera desacostumada, insòlita.

->desacostumament

■desacostumament

Part. sil.: des_a_cos_tu_ma_ment

[de desacostumar]

m Acció de desacostumar o de desacostumar-se.

->desacostumar

■desacostumar

Part. sil.: des_a_cos_tu_mar

[de acostumar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Fer perdre un costum. Voldria desacostumar-lo de renegar.

2 pron No pot desacostumar-se de beure.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desacostumar

GERUNDI: desacostumant

PARTICIPI: desacostumat, desacostumada, desacostumats, desacostumades

INDICATIU PRESENT: desacostumo, desacostumes, desacostuma, desacostumem, desacostumeu, desacostumen

INDICATIU IMPERFET: desacostumava, desacostumaves, desacostumava, desacostumàvem, desacostumàveu, desacostumaven

INDICATIU PASSAT: desacostumí, desacostumares, desacostumà, desacostumàrem, desacostumàreu, desacostumaren

INDICATIU FUTUR: desacostumaré, desacostumaràs, desacostumarà, desacostumarem, desacostumareu, desacostumaran

INDICATIU CONDICIONAL: desacostumaria, desacostumaries, desacostumaria, desacostumaríem, desacostumaríeu, desacostumarien

SUBJUNTIU PRESENT: desacostumi, desacostumis, desacostumi, desacostumem, desacostumeu, desacostumin

SUBJUNTIU IMPERFET: desacostumés, desacostumessis, desacostumés, desacostuméssim, desacostuméssiu, desacostumessin

IMPERATIU: desacostuma, desacostumi, desacostumem, desacostumeu, desacostumin

->desacostumat

■desacostumat -ada

Part. sil.: des_a_cos_tu_mat

[de desacostumar; 1a FONT: s. XVII]

adj Fora de costum; insòlit. Em passen coses desacostumades.

->desacreditar

■desacreditar

Part. sil.: des_a_cre_di_tar

[de acreditar]

v 1 tr Privar del crèdit (algú o alguna cosa).

2 pron Sovint es desacreditava davant els companys.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desacreditar

GERUNDI: desacreditant

PARTICIPI: desacreditat, desacreditada, desacreditats, desacreditades

INDICATIU PRESENT: desacredito, desacredites, desacredita, desacreditem, desacrediteu, desacrediten

INDICATIU IMPERFET: desacreditava, desacreditaves, desacreditava, desacreditàvem, desacreditàveu, desacreditaven

INDICATIU PASSAT: desacredití, desacreditares, desacredità, desacreditàrem, desacreditàreu, desacreditaren

INDICATIU FUTUR: desacreditaré, desacreditaràs, desacreditarà, desacreditarem, desacreditareu, desacreditaran

INDICATIU CONDICIONAL: desacreditaria, desacreditaries, desacreditaria, desacreditaríem, desacreditaríeu, desacreditarien

SUBJUNTIU PRESENT: desacrediti, desacreditis, desacrediti, desacreditem, desacrediteu, desacreditin

SUBJUNTIU IMPERFET: desacredités, desacreditessis, desacredités, desacreditéssim, desacreditéssiu, desacreditessin

IMPERATIU: desacredita, desacrediti, desacreditem, desacrediteu, desacreditin

->desactivació

desactivació

Part. sil.: des_ac_ti_va_ci_ó

[de desactivar]

f 1 Acció de desactivar;

2 l’efecte.

->desactivant

desactivant

Part. sil.: des_ac_ti_vant

[de desactivar]

adj QUÍM Dit de cadascun dels grups que, introduïts en una molècula, en disminueixen la reactivitat per a una certa mena de reaccions.

->desactivar

■desactivar

Part. sil.: des_ac_ti_var

[de activar]

v tr 1 QUÍM Fer tornar inactiva una substància.

2 EXPL Fer tornar inactius els dispositius que farien esclatar un artefacte explosiu. Els artificiers van desactivar la bomba.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desactivar

GERUNDI: desactivant

PARTICIPI: desactivat, desactivada, desactivats, desactivades

INDICATIU PRESENT: desactivo, desactives, desactiva, desactivem, desactiveu, desactiven

INDICATIU IMPERFET: desactivava, desactivaves, desactivava, desactivàvem, desactivàveu, desactivaven

INDICATIU PASSAT: desactiví, desactivares, desactivà, desactivàrem, desactivàreu, desactivaren

INDICATIU FUTUR: desactivaré, desactivaràs, desactivarà, desactivarem, desactivareu, desactivaran

INDICATIU CONDICIONAL: desactivaria, desactivaries, desactivaria, desactivaríem, desactivaríeu, desactivarien

SUBJUNTIU PRESENT: desactivi, desactivis, desactivi, desactivem, desactiveu, desactivin

SUBJUNTIU IMPERFET: desactivés, desactivessis, desactivés, desactivéssim, desactivéssiu, desactivessin

IMPERATIU: desactiva, desactivi, desactivem, desactiveu, desactivin

->desacuradament

■desacuradament

Part. sil.: des_a_cu_ra_da_ment

[de desacurat]

adv Amb no gens de cura.

->desacurat

■desacurat -ada

Part. sil.: des_a_cu_rat

[de acurat]

adj Fet sense cura. Un treball desacurat.

->desada

■desada

[de desar]

f Desament.

->desadherir

■desadherir

Part. sil.: des_ad_he_rir

[de adherir]

v 1 tr Separar (coses que són adherides).

2 pron La capa de pintura s’ha desadherit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desadherir

GERUNDI: desadherint

PARTICIPI: desadherit, desadherida, desadherits, desadherides

INDICATIU PRESENT: desadhereixo, desadhereixes, desadhereix, desadherim, desadheriu, desadhereixen

INDICATIU IMPERFET: desadheria, desadheries, desadheria, desadheríem, desadheríeu, desadherien

INDICATIU PASSAT: desadherí, desadherires, desadherí, desadherírem, desadheríreu, desadheriren

INDICATIU FUTUR: desadheriré, desadheriràs, desadherirà, desadherirem, desadherireu, desadheriran

INDICATIU CONDICIONAL: desadheriria, desadheriries, desadheriria, desadheriríem, desadheriríeu, desadheririen

SUBJUNTIU PRESENT: desadhereixi, desadhereixis, desadhereixi, desadherim, desadheriu, desadhereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: desadherís, desadherissis, desadherís, desadheríssim, desadheríssiu, desadherissin

IMPERATIU: desadhereix, desadhereixi, desadherim, desadheriu, desadhereixin

->desadobar

■desadobar

Part. sil.: des_a_do_bar

[de adobar]

v tr ant Fer malbé, espatllar.

->desadornament

■desadornament

Part. sil.: des_a_dor_na_ment

[de desadornar]

m Acció de desadornar.

->desadornar

■desadornar

Part. sil.: des_a_dor_nar

[de adornar]

v tr Llevar els adornaments a algú o a alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desadornar

GERUNDI: desadornant

PARTICIPI: desadornat, desadornada, desadornats, desadornades

INDICATIU PRESENT: desadorno, desadornes, desadorna, desadornem, desadorneu, desadornen

INDICATIU IMPERFET: desadornava, desadornaves, desadornava, desadornàvem, desadornàveu, desadornaven

INDICATIU PASSAT: desadorní, desadornares, desadornà, desadornàrem, desadornàreu, desadornaren

INDICATIU FUTUR: desadornaré, desadornaràs, desadornarà, desadornarem, desadornareu, desadornaran

INDICATIU CONDICIONAL: desadornaria, desadornaries, desadornaria, desadornaríem, desadornaríeu, desadornarien

SUBJUNTIU PRESENT: desadorni, desadornis, desadorni, desadornem, desadorneu, desadornin

SUBJUNTIU IMPERFET: desadornés, desadornessis, desadornés, desadornéssim, desadornéssiu, desadornessin

IMPERATIU: desadorna, desadorni, desadornem, desadorneu, desadornin

->desafavorir

■desafavorir

Part. sil.: des_a_fa_vo_rir

[de afavorir]

v tr Desfavorir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desafavorir

GERUNDI: desafavorint

PARTICIPI: desafavorit, desafavorida, desafavorits, desafavorides

INDICATIU PRESENT: desafavoreixo, desafavoreixes, desafavoreix, desafavorim, desafavoriu, desafavoreixen

INDICATIU IMPERFET: desafavoria, desafavories, desafavoria, desafavoríem, desafavoríeu, desafavorien

INDICATIU PASSAT: desafavorí, desafavorires, desafavorí, desafavorírem, desafavoríreu, desafavoriren

INDICATIU FUTUR: desafavoriré, desafavoriràs, desafavorirà, desafavorirem, desafavorireu, desafavoriran

INDICATIU CONDICIONAL: desafavoriria, desafavoriries, desafavoriria, desafavoriríem, desafavoriríeu, desafavoririen

SUBJUNTIU PRESENT: desafavoreixi, desafavoreixis, desafavoreixi, desafavorim, desafavoriu, desafavoreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: desafavorís, desafavorissis, desafavorís, desafavoríssim, desafavoríssiu, desafavorissin

IMPERATIU: desafavoreix, desafavoreixi, desafavorim, desafavoriu, desafavoreixin

->desafecció

■desafecció

Part. sil.: des_a_fec_ci_ó

[de afecció]

f Mancança d’afecció.

->desafeccionament

■desafeccionament

Part. sil.: des_a_fec_ci_o_na_ment

[de desafeccionar-se]

m 1 Acció de desafeccionar-se;

2 l’efecte.

->desafeccionar-se

■desafeccionar-se

Part. sil.: des_a_fec_ci_o_nar-se

[de desafecció]

v pron Perdre afecció a una persona o a una cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desafeccionar

GERUNDI: desafeccionant

PARTICIPI: desafeccionat, desafeccionada, desafeccionats, desafeccionades

INDICATIU PRESENT: desafecciono, desafecciones, desafecciona, desafeccionem, desafeccioneu, desafeccionen

INDICATIU IMPERFET: desafeccionava, desafeccionaves, desafeccionava, desafeccionàvem, desafeccionàveu, desafeccionaven

INDICATIU PASSAT: desafeccioní, desafeccionares, desafeccionà, desafeccionàrem, desafeccionàreu, desafeccionaren

INDICATIU FUTUR: desafeccionaré, desafeccionaràs, desafeccionarà, desafeccionarem, desafeccionareu, desafeccionaran

INDICATIU CONDICIONAL: desafeccionaria, desafeccionaries, desafeccionaria, desafeccionaríem, desafeccionaríeu, desafeccionarien

SUBJUNTIU PRESENT: desafeccioni, desafeccionis, desafeccioni, desafeccionem, desafeccioneu, desafeccionin

SUBJUNTIU IMPERFET: desafeccionés, desafeccionessis, desafeccionés, desafeccionéssim, desafeccionéssiu, desafeccionessin

IMPERATIU: desafecciona, desafeccioni, desafeccionem, desafeccioneu, desafeccionin

->desafectació

■desafectació

Part. sil.: des_a_fec_ta_ci_ó

[de desafectar]

f 1 Acció de desafectar;

2 l’efecte.

->desafectar

■desafectar

Part. sil.: des_a_fec_tar

[de afectar]

v tr Fer cessar d’estar afectat o destinat a un ús determinat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desafectar

GERUNDI: desafectant

PARTICIPI: desafectat, desafectada, desafectats, desafectades

INDICATIU PRESENT: desafecto, desafectes, desafecta, desafectem, desafecteu, desafecten

INDICATIU IMPERFET: desafectava, desafectaves, desafectava, desafectàvem, desafectàveu, desafectaven

INDICATIU PASSAT: desafectí, desafectares, desafectà, desafectàrem, desafectàreu, desafectaren

INDICATIU FUTUR: desafectaré, desafectaràs, desafectarà, desafectarem, desafectareu, desafectaran

INDICATIU CONDICIONAL: desafectaria, desafectaries, desafectaria, desafectaríem, desafectaríeu, desafectarien

SUBJUNTIU PRESENT: desafecti, desafectis, desafecti, desafectem, desafecteu, desafectin

SUBJUNTIU IMPERFET: desafectés, desafectessis, desafectés, desafectéssim, desafectéssiu, desafectessin

IMPERATIU: desafecta, desafecti, desafectem, desafecteu, desafectin

->desafectat

■desafectat -ada

Part. sil.: des_a_fec_tat

[de desafectar]

adj 1 No afecte, desafeccionat.

2 Dit de l’edifici públic que té un ús diferent del que tenia originalment.

->desafecte

■desafecte -a

Part. sil.: des_a_fec_te

[de afecte^2]

1 adj Que no sent afecció envers algú.

2 m Mancança d’afecte.

3 adj i m i f Contrari a una situació política determinada. Desafecte al règim.

->desaferrar

■desaferrar

Part. sil.: des_a_fer_rar

[de aferrar; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

v 1 tr Separar (una persona o una cosa) d’allò a què és aferrada.

2 pron Es desaferrà de la barana i caigué.

3 tr MAR 1 Treure els tomadors i els caps que aferren una vela.

2 Treure les trinques i les cordes que subjecten alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaferrar

GERUNDI: desaferrant

PARTICIPI: desaferrat, desaferrada, desaferrats, desaferrades

INDICATIU PRESENT: desaferro, desaferres, desaferra, desaferrem, desaferreu, desaferren

INDICATIU IMPERFET: desaferrava, desaferraves, desaferrava, desaferràvem, desaferràveu, desaferraven

INDICATIU PASSAT: desaferrí, desaferrares, desaferrà, desaferràrem, desaferràreu, desaferraren

INDICATIU FUTUR: desaferraré, desaferraràs, desaferrarà, desaferrarem, desaferrareu, desaferraran

INDICATIU CONDICIONAL: desaferraria, desaferraries, desaferraria, desaferraríem, desaferraríeu, desaferrarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaferri, desaferris, desaferri, desaferrem, desaferreu, desaferrin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaferrés, desaferressis, desaferrés, desaferréssim, desaferréssiu, desaferressin

IMPERATIU: desaferra, desaferri, desaferrem, desaferreu, desaferrin

->desafiador

■desafiador -a

Part. sil.: des_a_fi_a_dor

[de desafiar; 1a FONT: s. XV]

adj Que desafia.

->desafiament

■desafiament

Part. sil.: des_a_fi_a_ment

[de desafiar]

m 1 1 Acció de desafiar;

2 l’efecte.

2 HIST DR 1 Trencament del pacte feudal.

2 A l’alta edat mitjana, part del procés judicial en un plet entre nobles o cavallers.

3 carta de desafiament Lletra de batalla.

->desafiar

■desafiar

Part. sil.: des_a_fi_ar

[de des- i l’ant. afiar o afidar]

v tr 1 1 Excitar (algú) a un combat, a una lluita, a una competició. Jo defugia el combat, però ell em va desafiar. Desafiar a córrer, a saltar, a nedar, als escacs.

2 p ext Declarar a algú que hom no el creu capaç de fer una cosa. Et desafio que no ho endevines.

2 Afrontar, no témer la lluita amb alguna cosa. Desafiar la tempestat, la fúria del vent. Desafiar la fortuna. Desafiar la mort.

3 HIST DR 1 Manifestar, un vassall, enemistat (al seu senyor) o un senyor feudal (al seu vassall).

2 Negar, el vassall, obediència (al senyor), o el senyor els furs i els privilegis (al vassall); trencar el pacte feudal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desafiar

GERUNDI: desafiant

PARTICIPI: desafiat, desafiada, desafiats, desafiades

INDICATIU PRESENT: desafio, desafies, desafia, desafiem, desafieu, desafien

INDICATIU IMPERFET: desafiava, desafiaves, desafiava, desafiàvem, desafiàveu, desafiaven

INDICATIU PASSAT: desafií, desafiares, desafià, desafiàrem, desafiàreu, desafiaren

INDICATIU FUTUR: desafiaré, desafiaràs, desafiarà, desafiarem, desafiareu, desafiaran

INDICATIU CONDICIONAL: desafiaria, desafiaries, desafiaria, desafiaríem, desafiaríeu, desafiarien

SUBJUNTIU PRESENT: desafiï, desafiïs, desafiï, desafiem, desafieu, desafiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: desafiés, desafiessis, desafiés, desafiéssim, desafiéssiu, desafiessin

IMPERATIU: desafia, desafiï, desafiem, desafieu, desafiïn

->desafillar

■desafillar

Part. sil.: des_a_fi_llar

[de afillar; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr 1 Separar els petits d’una femella que cria. Desafillar una cabra.

2 Deixar de tenir afillat (algú), privar-lo de la condició o dels drets de fill adoptiu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desafillar

GERUNDI: desafillant

PARTICIPI: desafillat, desafillada, desafillats, desafillades

INDICATIU PRESENT: desafillo, desafilles, desafilla, desafillem, desafilleu, desafillen

INDICATIU IMPERFET: desafillava, desafillaves, desafillava, desafillàvem, desafillàveu, desafillaven

INDICATIU PASSAT: desafillí, desafillares, desafillà, desafillàrem, desafillàreu, desafillaren

INDICATIU FUTUR: desafillaré, desafillaràs, desafillarà, desafillarem, desafillareu, desafillaran

INDICATIU CONDICIONAL: desafillaria, desafillaries, desafillaria, desafillaríem, desafillaríeu, desafillarien

SUBJUNTIU PRESENT: desafilli, desafillis, desafilli, desafillem, desafilleu, desafillin

SUBJUNTIU IMPERFET: desafillés, desafillessis, desafillés, desafilléssim, desafilléssiu, desafillessin

IMPERATIU: desafilla, desafilli, desafillem, desafilleu, desafillin

->desafinació

■desafinació

Part. sil.: des_a_fi_na_ci_ó

[de desafinar]

f MÚS Desafinament.

->desafinadament

■desafinadament

Part. sil.: des_a_fi_na_da_ment

[de desafinat]

adv Sense afinació.

->desafinament

■desafinament

Part. sil.: des_a_fi_na_ment

[de desafinar]

m MÚS 1 Acció de desafinar o de desafinar-se;

2 l’efecte.

->desafinar

■desafinar

Part. sil.: des_a_fi_nar

[de afinar]

v MÚS 1 1 tr No donar exactament una nota musical. Ha desafinat totes les notes altes.

2 abs Un cantant, un violinista, que desafina.

2 1 tr Fer cessar d’estar afinat (un instrument músic). La calor ha desafinat el piano.

2 pron Aquesta arpa s’ha desafinat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desafinar

GERUNDI: desafinant

PARTICIPI: desafinat, desafinada, desafinats, desafinades

INDICATIU PRESENT: desafino, desafines, desafina, desafinem, desafineu, desafinen

INDICATIU IMPERFET: desafinava, desafinaves, desafinava, desafinàvem, desafinàveu, desafinaven

INDICATIU PASSAT: desafiní, desafinares, desafinà, desafinàrem, desafinàreu, desafinaren

INDICATIU FUTUR: desafinaré, desafinaràs, desafinarà, desafinarem, desafinareu, desafinaran

INDICATIU CONDICIONAL: desafinaria, desafinaries, desafinaria, desafinaríem, desafinaríeu, desafinarien

SUBJUNTIU PRESENT: desafini, desafinis, desafini, desafinem, desafineu, desafinin

SUBJUNTIU IMPERFET: desafinés, desafinessis, desafinés, desafinéssim, desafinéssiu, desafinessin

IMPERATIU: desafina, desafini, desafinem, desafineu, desafinin

->desafinat

■desafinat -ada

Part. sil.: des_a_fi_nat

[de desafinar]

1 adj MÚS 1 Dit de l’instrument que desafina.

2 p ext Dit del so que no s’ajusta a una nota donada.

2 f Desafinament.

->desafiu

■desafiu

Part. sil.: des_a_fiu

[del cast. desafío, íd.; 1a FONT: 1932]

m Desafiament.

->desaforament

desaforament

Part. sil.: des_a_fo_ra_ment

[de desaforar; 1a FONT: s. XIV]

m ant Contrafur.

->desaforar

desaforar

Part. sil.: des_a_fo_rar

Hom.: desafurar

[de aforar; 1a FONT: 1689]

v tr ant Desafurar.

->desaforat

■desaforat -ada

Part. sil.: des_a_fo_rat

[de desaforar; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj ant i dial Desmesurat, boig.

->desafortunat

■desafortunat -ada

Part. sil.: des_a_for_tu_nat

[de afortunat]

adj No afortunat.

->desafur

desafur

Part. sil.: des_a_fur

[calc del cast. desafuero; 1a FONT: 1558]

m 1 Contrafur.

2 DR Fet que priva algú dels seus drets o privilegis.

->desafurar

desafurar

Part. sil.: des_a_fu_rar

Hom.: desaforar

[de desafur; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v tr DR Privar algú del fur o exempció de què gaudeix perquè ha comès algun delicte dels assenyalats per a aquest cas.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desafurar

GERUNDI: desafurant

PARTICIPI: desafurat, desafurada, desafurats, desafurades

INDICATIU PRESENT: desafuro, desafures, desafura, desafurem, desafureu, desafuren

INDICATIU IMPERFET: desafurava, desafuraves, desafurava, desafuràvem, desafuràveu, desafuraven

INDICATIU PASSAT: desafurí, desafurares, desafurà, desafuràrem, desafuràreu, desafuraren

INDICATIU FUTUR: desafuraré, desafuraràs, desafurarà, desafurarem, desafurareu, desafuraran

INDICATIU CONDICIONAL: desafuraria, desafuraries, desafuraria, desafuraríem, desafuraríeu, desafurarien

SUBJUNTIU PRESENT: desafuri, desafuris, desafuri, desafurem, desafureu, desafurin

SUBJUNTIU IMPERFET: desafurés, desafuressis, desafurés, desafuréssim, desafuréssiu, desafuressin

IMPERATIU: desafura, desafuri, desafurem, desafureu, desafurin

->desagafar

■desagafar

Part. sil.: des_a_ga_far

[de agafar]

v 1 tr Separar (una persona o una cosa) d’allò a què és agafada.

2 pron No et desagafis de mi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desagafar

GERUNDI: desagafant

PARTICIPI: desagafat, desagafada, desagafats, desagafades

INDICATIU PRESENT: desagafo, desagafes, desagafa, desagafem, desagafeu, desagafen

INDICATIU IMPERFET: desagafava, desagafaves, desagafava, desagafàvem, desagafàveu, desagafaven

INDICATIU PASSAT: desagafí, desagafares, desagafà, desagafàrem, desagafàreu, desagafaren

INDICATIU FUTUR: desagafaré, desagafaràs, desagafarà, desagafarem, desagafareu, desagafaran

INDICATIU CONDICIONAL: desagafaria, desagafaries, desagafaria, desagafaríem, desagafaríeu, desagafarien

SUBJUNTIU PRESENT: desagafi, desagafis, desagafi, desagafem, desagafeu, desagafin

SUBJUNTIU IMPERFET: desagafés, desagafessis, desagafés, desagaféssim, desagaféssiu, desagafessin

IMPERATIU: desagafa, desagafi, desagafem, desagafeu, desagafin

->desagençament

■desagençament

Part. sil.: des_a_gen_ça_ment

[de desagençar]

m 1 Acció de desagençar;

2 l’efecte.

->desagençar

■desagençar

Part. sil.: des_a_gen_çar

[de agençar]

v tr Fer cessar d’estar agençat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desagençar

GERUNDI: desagençant

PARTICIPI: desagençat, desagençada, desagençats, desagençades

INDICATIU PRESENT: desagenço, desagences, desagença, desagencem, desagenceu, desagencen

INDICATIU IMPERFET: desagençava, desagençaves, desagençava, desagençàvem, desagençàveu, desagençaven

INDICATIU PASSAT: desagencí, desagençares, desagençà, desagençàrem, desagençàreu, desagençaren

INDICATIU FUTUR: desagençaré, desagençaràs, desagençarà, desagençarem, desagençareu, desagençaran

INDICATIU CONDICIONAL: desagençaria, desagençaries, desagençaria, desagençaríem, desagençaríeu, desagençarien

SUBJUNTIU PRESENT: desagenci, desagencis, desagenci, desagencem, desagenceu, desagencin

SUBJUNTIU IMPERFET: desagencés, desagencessis, desagencés, desagencéssim, desagencéssiu, desagencessin

IMPERATIU: desagença, desagenci, desagencem, desagenceu, desagencin

->desagermanar

■desagermanar

Part. sil.: des_a_ger_ma_nar

[de agermanar]

v 1 tr Fer cessar d’estar agermanat.

2 pron Cessar d’estar agermanat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desagermanar

GERUNDI: desagermanant

PARTICIPI: desagermanat, desagermanada, desagermanats, desagermanades

INDICATIU PRESENT: desagermano, desagermanes, desagermana, desagermanem, desagermaneu, desagermanen

INDICATIU IMPERFET: desagermanava, desagermanaves, desagermanava, desagermanàvem, desagermanàveu, desagermanaven

INDICATIU PASSAT: desagermaní, desagermanares, desagermanà, desagermanàrem, desagermanàreu, desagermanaren

INDICATIU FUTUR: desagermanaré, desagermanaràs, desagermanarà, desagermanarem, desagermanareu, desagermanaran

INDICATIU CONDICIONAL: desagermanaria, desagermanaries, desagermanaria, desagermanaríem, desagermanaríeu, desagermanarien

SUBJUNTIU PRESENT: desagermani, desagermanis, desagermani, desagermanem, desagermaneu, desagermanin

SUBJUNTIU IMPERFET: desagermanés, desagermanessis, desagermanés, desagermanéssim, desagermanéssiu, desagermanessin

IMPERATIU: desagermana, desagermani, desagermanem, desagermaneu, desagermanin

->desagradable

■desagradable

Part. sil.: des_a_gra_da_ble

[de desagradar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj No gens agradable.

->desagradablement

■desagradablement

Part. sil.: des_a_gra_da_ble_ment

[de desagradable]

adv D’una manera desagradable.

->desagradar

■desagradar

Part. sil.: des_a_gra_dar

[de agradar]

v 1 intr No agradar, fer una impressió desagradable. No vull fer res que li desagradi.

2 pron Perdre el grat que hom sentia per algú o per alguna cosa. S’ha desagradat de la seva dona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desagradar

GERUNDI: desagradant

PARTICIPI: desagradat, desagradada, desagradats, desagradades

INDICATIU PRESENT: desagrado, desagrades, desagrada, desagradem, desagradeu, desagraden

INDICATIU IMPERFET: desagradava, desagradaves, desagradava, desagradàvem, desagradàveu, desagradaven

INDICATIU PASSAT: desagradí, desagradares, desagradà, desagradàrem, desagradàreu, desagradaren

INDICATIU FUTUR: desagradaré, desagradaràs, desagradarà, desagradarem, desagradareu, desagradaran

INDICATIU CONDICIONAL: desagradaria, desagradaries, desagradaria, desagradaríem, desagradaríeu, desagradarien

SUBJUNTIU PRESENT: desagradi, desagradis, desagradi, desagradem, desagradeu, desagradin

SUBJUNTIU IMPERFET: desagradés, desagradessis, desagradés, desagradéssim, desagradéssiu, desagradessin

IMPERATIU: desagrada, desagradi, desagradem, desagradeu, desagradin

->desagradós

■desagradós -osa

Part. sil.: des_a_gra_dós

[de desagradar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adj Malagradós.

->desagraïment

■desagraïment

Part. sil.: des_a_gra_ï_ment

[de desagrair]

m Ingratitud.

->desagrair

■desagrair

Part. sil.: des_a_gra_ir

[de agrair]

v tr No agrair.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desagrair

GERUNDI: desagraint

PARTICIPI: desagraït, desagraïda, desagraïts, desagraïdes

INDICATIU PRESENT: desagraeixo, desagraeixes, desagraeix, desagraïm, desagraïu, desagraeixen

INDICATIU IMPERFET: desagraïa, desagraïes, desagraïa, desagraíem, desagraíeu, desagraïen

INDICATIU PASSAT: desagraí, desagraïres, desagraí, desagraírem, desagraíreu, desagraïren

INDICATIU FUTUR: desagrairé, desagrairàs, desagrairà, desagrairem, desagraireu, desagrairan

INDICATIU CONDICIONAL: desagrairia, desagrairies, desagrairia, desagrairíem, desagrairíeu, desagrairien

SUBJUNTIU PRESENT: desagraeixi, desagraeixis, desagraeixi, desagraïm, desagraïu, desagraeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: desagraís, desagraïssis, desagraís, desagraíssim, desagraíssiu, desagraïssin

IMPERATIU: desagraeix, desagraeixi, desagraïm, desagraïu, desagraeixin

->desagraït

■desagraït -ïda

Part. sil.: des_a_gra_ït

[de desagrair]

adj i m i f Malagraït.

->desagregable

■desagregable

Part. sil.: des_a_gre_ga_ble

[de desagregar]

adj Que es pot desagregar o pot ésser desagregat.

->desagregació

■desagregació

Part. sil.: des_a_gre_ga_ci_ó

[de desagregar]

f 1 Acció de desagregar o de desagregar-se;

2 l’efecte.

->desagregar

■desagregar

Part. sil.: des_a_gre_gar

[de agregar]

v 1 tr Desunir (un agregat).

2 pron Cessar d’estar agregat, d’ésser un agregat.

3 tr ALIM En una instal·lació de mòlta de cereals, separar la semolina del segó mitjançant cilindres finament estriats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desagregar

GERUNDI: desagregant

PARTICIPI: desagregat, desagregada, desagregats, desagregades

INDICATIU PRESENT: desagrego, desagregues, desagrega, desagreguem, desagregueu, desagreguen

INDICATIU IMPERFET: desagregava, desagregaves, desagregava, desagregàvem, desagregàveu, desagregaven

INDICATIU PASSAT: desagreguí, desagregares, desagregà, desagregàrem, desagregàreu, desagregaren

INDICATIU FUTUR: desagregaré, desagregaràs, desagregarà, desagregarem, desagregareu, desagregaran

INDICATIU CONDICIONAL: desagregaria, desagregaries, desagregaria, desagregaríem, desagregaríeu, desagregarien

SUBJUNTIU PRESENT: desagregui, desagreguis, desagregui, desagreguem, desagregueu, desagreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desagregués, desagreguessis, desagregués, desagreguéssim, desagreguéssiu, desagreguessin

IMPERATIU: desagrega, desagregui, desagreguem, desagregueu, desagreguin

->desagreujament

■desagreujament

Part. sil.: des_a_greu_ja_ment

[de desagreujar]

m Acció de desagreujar.

->desagreujar

■desagreujar

Part. sil.: des_a_greu_jar

[de agreujar]

v tr 1 Reparar un greuge o tort.

2 Donar algú una satisfacció completa a qui ha agreujat. Què haig de fer per desagreujar-te?

3 Desgravar. Desagreujar un impost.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desagreujar

GERUNDI: desagreujant

PARTICIPI: desagreujat, desagreujada, desagreujats, desagreujades

INDICATIU PRESENT: desagreujo, desagreuges, desagreuja, desagreugem, desagreugeu, desagreugen

INDICATIU IMPERFET: desagreujava, desagreujaves, desagreujava, desagreujàvem, desagreujàveu, desagreujaven

INDICATIU PASSAT: desagreugí, desagreujares, desagreujà, desagreujàrem, desagreujàreu, desagreujaren

INDICATIU FUTUR: desagreujaré, desagreujaràs, desagreujarà, desagreujarem, desagreujareu, desagreujaran

INDICATIU CONDICIONAL: desagreujaria, desagreujaries, desagreujaria, desagreujaríem, desagreujaríeu, desagreujarien

SUBJUNTIU PRESENT: desagreugi, desagreugis, desagreugi, desagreugem, desagreugeu, desagreugin

SUBJUNTIU IMPERFET: desagreugés, desagreugessis, desagreugés, desagreugéssim, desagreugéssiu, desagreugessin

IMPERATIU: desagreuja, desagreugi, desagreugem, desagreugeu, desagreugin

->desagrupatge

desagrupatge

Part. sil.: des_a_gru_pat_ge

m TRANSP Separació de les diverses mercaderies que integren un agrupatge quan han arribat al port de destinació.

->desaiguar

■desaiguar

Part. sil.: des_ai_guar

[de aigua]

v tr i intr Desguassar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaiguar

GERUNDI: desaiguant

PARTICIPI: desaiguat, desaiguada, desaiguats, desaiguades

INDICATIU PRESENT: desaiguo, desaigües, desaigua, desaigüem, desaigüeu, desaigüen

INDICATIU IMPERFET: desaiguava, desaiguaves, desaiguava, desaiguàvem, desaiguàveu, desaiguaven

INDICATIU PASSAT: desaigüí, desaiguares, desaiguà, desaiguàrem, desaiguàreu, desaiguaven

INDICATIU FUTUR: desaiguaré, desaiguaràs, desaiguarà, desaiguarem, desaiguareu, desaiguaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaiguaria, desaiguaries, desaiguaria, desaiguaríem, desaiguaríeu, desaiguarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaigüi, desaigüis, desaigüi, desaigüem, desaigüeu, desaigüin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaigüés, desaigüessis, desaigüés, desaigüéssim, desaigüéssiu, desaigüessin

IMPERATIU: desaigua, desaigüi, desaigüem, desaigüeu, desaigüin

->desaigüe

desaigüe

Part. sil.: des_ai_güe

[de desaiguar]

m CONSTR desguàs 2.

->desairar

■desairar

Part. sil.: des_ai_rar

[de aire]

v tr Ofendre amb un desaire; desatendre 3.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desairar

GERUNDI: desairant

PARTICIPI: desairat, desairada, desairats, desairades

INDICATIU PRESENT: desairo, desaires, desaira, desairem, desaireu, desairen

INDICATIU IMPERFET: desairava, desairaves, desairava, desairàvem, desairàveu, desairaven

INDICATIU PASSAT: desairí, desairares, desairà, desairàrem, desairàreu, desairaren

INDICATIU FUTUR: desairaré, desairaràs, desairarà, desairarem, desairareu, desairaran

INDICATIU CONDICIONAL: desairaria, desairaries, desairaria, desairaríem, desairaríeu, desairarien

SUBJUNTIU PRESENT: desairi, desairis, desairi, desairem, desaireu, desairin

SUBJUNTIU IMPERFET: desairés, desairessis, desairés, desairéssim, desairéssiu, desairessin

IMPERATIU: desaira, desairi, desairem, desaireu, desairin

->desaire

desaire

Part. sil.: des_ai_re

[de desairar]

m Demostració de menyspreu o d’indiferència immerescuda.

->desaireig

desaireig

Part. sil.: des_ai_reig

m TECNOL Operació de desairejar.

->desairejar

desairejar

Part. sil.: des_ai_re_jar

[de airejar]

v tr TECNOL Treure o eliminar l’aire d’un dipòsit, d’una canonada, d’un líquid, d’una matèria pastosa, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desairejar

GERUNDI: desairejant

PARTICIPI: desairejat, desairejada, desairejats, desairejades

INDICATIU PRESENT: desairejo, desaireges, desaireja, desairegem, desairegeu, desairegen

INDICATIU IMPERFET: desairejava, desairejaves, desairejava, desairejàvem, desairejàveu, desairejaven

INDICATIU PASSAT: desairegí, desairejares, desairejà, desairejàrem, desairejàreu, desairejaren

INDICATIU FUTUR: desairejaré, desairejaràs, desairejarà, desairejarem, desairejareu, desairejaran

INDICATIU CONDICIONAL: desairejaria, desairejaries, desairejaria, desairejaríem, desairejaríeu, desairejarien

SUBJUNTIU PRESENT: desairegi, desairegis, desairegi, desairegem, desairegeu, desairegin

SUBJUNTIU IMPERFET: desairegés, desairegessis, desairegés, desairegéssim, desairegéssiu, desairegessin

IMPERATIU: desaireja, desairegi, desairegem, desairegeu, desairegin

->desairós

■desairós -osa

Part. sil.: des_ai_rós

[de airós]

adj No gens airós, mancat d’elegància.

->desairosament

■desairosament

Part. sil.: des_ai_ro_sa_ment

[de desairós]

adv No gens airosament.

->desajuntar

■desajuntar

Part. sil.: des_a_jun_tar

[de ajuntar]

v tr Separar (coses ajuntades).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desajuntar

GERUNDI: desajuntant

PARTICIPI: desajuntat, desajuntada, desajuntats, desajuntades

INDICATIU PRESENT: desajunto, desajuntes, desajunta, desajuntem, desajunteu, desajunten

INDICATIU IMPERFET: desajuntava, desajuntaves, desajuntava, desajuntàvem, desajuntàveu, desajuntaven

INDICATIU PASSAT: desajuntí, desajuntares, desajuntà, desajuntàrem, desajuntàreu, desajuntaren

INDICATIU FUTUR: desajuntaré, desajuntaràs, desajuntarà, desajuntarem, desajuntareu, desajuntaran

INDICATIU CONDICIONAL: desajuntaria, desajuntaries, desajuntaria, desajuntaríem, desajuntaríeu, desajuntarien

SUBJUNTIU PRESENT: desajunti, desajuntis, desajunti, desajuntem, desajunteu, desajuntin

SUBJUNTIU IMPERFET: desajuntés, desajuntessis, desajuntés, desajuntéssim, desajuntéssiu, desajuntessin

IMPERATIU: desajunta, desajunti, desajuntem, desajunteu, desajuntin

->desajust

■desajust

Part. sil.: des_a_just

[de desajustar]

m Manca d’ajust.

->desajustar

■desajustar

Part. sil.: des_a_jus_tar

[de ajustar^1; 1a FONT: 1391]

v 1 tr Fer cessar d’estar ajustat.

2 pron Cessar d’estar ajustat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desajustar

GERUNDI: desajustant

PARTICIPI: desajustat, desajustada, desajustats, desajustades

INDICATIU PRESENT: desajusto, desajustes, desajusta, desajustem, desajusteu, desajusten

INDICATIU IMPERFET: desajustava, desajustaves, desajustava, desajustàvem, desajustàveu, desajustaven

INDICATIU PASSAT: desajustí, desajustares, desajustà, desajustàrem, desajustàreu, desajustaren

INDICATIU FUTUR: desajustaré, desajustaràs, desajustarà, desajustarem, desajustareu, desajustaran

INDICATIU CONDICIONAL: desajustaria, desajustaries, desajustaria, desajustaríem, desajustaríeu, desajustarien

SUBJUNTIU PRESENT: desajusti, desajustis, desajusti, desajustem, desajusteu, desajustin

SUBJUNTIU IMPERFET: desajustés, desajustessis, desajustés, desajustéssim, desajustéssiu, desajustessin

IMPERATIU: desajusta, desajusti, desajustem, desajusteu, desajustin

->desalbardar

■desalbardar

Part. sil.: des_al_bar_dar

[de albarda]

v tr Treure l’albarda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desalbardar

GERUNDI: desalbardant

PARTICIPI: desalbardat, desalbardada, desalbardats, desalbardades

INDICATIU PRESENT: desalbardo, desalbardes, desalbarda, desalbardem, desalbardeu, desalbarden

INDICATIU IMPERFET: desalbardava, desalbardaves, desalbardava, desalbardàvem, desalbardàveu, desalbardaven

INDICATIU PASSAT: desalbardí, desalbardares, desalbardà, desalbardàrem, desalbardàreu, desalbardaren

INDICATIU FUTUR: desalbardaré, desalbardaràs, desalbardarà, desalbardarem, desalbardareu, desalbardaran

INDICATIU CONDICIONAL: desalbardaria, desalbardaries, desalbardaria, desalbardaríem, desalbardaríeu, desalbardarien

SUBJUNTIU PRESENT: desalbardi, desalbardis, desalbardi, desalbardem, desalbardeu, desalbardin

SUBJUNTIU IMPERFET: desalbardés, desalbardessis, desalbardés, desalbardéssim, desalbardéssiu, desalbardessin

IMPERATIU: desalbarda, desalbardi, desalbardem, desalbardeu, desalbardin

->desalcalinització

desalcalinització

Part. sil.: des_al_ca_li_nit_za_ci_ó

[de alcalinització]

f PEDOL Desbasificació.

->desalenar-se

■desalenar-se

Part. sil.: des_a_le_nar-se

[de alenar]

v pron Perdre l’alè a causa d’una gran fatiga.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desalenar

GERUNDI: desalenant

PARTICIPI: desalenat, desalenada, desalenats, desalenades

INDICATIU PRESENT: desaleno, desalenes, desalena, desalenem, desaleneu, desalenen

INDICATIU IMPERFET: desalenava, desalenaves, desalenava, desalenàvem, desalenàveu, desalenaven

INDICATIU PASSAT: desalení, desalenares, desalenà, desalenàrem, desalenàreu, desalenaren

INDICATIU FUTUR: desalenaré, desalenaràs, desalenarà, desalenarem, desalenareu, desalenaran

INDICATIU CONDICIONAL: desalenaria, desalenaries, desalenaria, desalenaríem, desalenaríeu, desalenarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaleni, desalenis, desaleni, desalenem, desaleneu, desalenin

SUBJUNTIU IMPERFET: desalenés, desalenessis, desalenés, desalenéssim, desalenéssiu, desalenessin

IMPERATIU: desalena, desaleni, desalenem, desaleneu, desalenin

->desalienar

■desalienar

Part. sil.: des_a_li_e_nar

[de alienar]

v tr Fer cessar d’estar alienat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desalienar

GERUNDI: desalienant

PARTICIPI: desalienat, desalienada, desalienats, desalienades

INDICATIU PRESENT: desalieno, desalienes, desaliena, desalienem, desalieneu, desalienen

INDICATIU IMPERFET: desalienava, desalienaves, desalienava, desalienàvem, desalienàveu, desalienaven

INDICATIU PASSAT: desaliení, desalienares, desalienà, desalienàrem, desalienàreu, desalienaren

INDICATIU FUTUR: desalienaré, desalienaràs, desalienarà, desalienarem, desalienareu, desalienaran

INDICATIU CONDICIONAL: desalienaria, desalienaries, desalienaria, desalienaríem, desalienaríeu, desalienarien

SUBJUNTIU PRESENT: desalieni, desalienis, desalieni, desalienem, desalieneu, desalienin

SUBJUNTIU IMPERFET: desalienés, desalienessis, desalienés, desalienéssim, desalienéssiu, desalienessin

IMPERATIU: desaliena, desalieni, desalienem, desalieneu, desalienin

->desalineació

■desalineació

Part. sil.: des_a_li_ne_a_ci_ó

[de desalinear]

f 1 Acció de desalinear o de desalinear-se;

2 l’efecte.

->desalineament

■desalineament

Part. sil.: des_a_li_ne_a_ment

[de desalinear]

m Desalineació.

->desalinear

■desalinear

Part. sil.: des_a_li_ne_ar

[de alinear]

v 1 tr Desfer l’alineament d’allò que és alineat.

2 pron Cessar d’ésser alineat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desalinear

GERUNDI: desalineant

PARTICIPI: desalineat, desalineada, desalineats, desalineades

INDICATIU PRESENT: desalineo, desalinees, desalinea, desalineem, desalineeu, desalineen

INDICATIU IMPERFET: desalineava, desalineaves, desalineava, desalineàvem, desalineàveu, desalineaven

INDICATIU PASSAT: desalineí, desalineares, desalineà, desalineàrem, desalineàreu, desalinearen

INDICATIU FUTUR: desalinearé, desalinearàs, desalinearà, desalinearem, desalineareu, desalinearan

INDICATIU CONDICIONAL: desalinearia, desalinearies, desalinearia, desalinearíem, desalinearíeu, desalinearien

SUBJUNTIU PRESENT: desalineï, desalineïs, desalineï, desalineem, desalineeu, desalineïn

SUBJUNTIU IMPERFET: desalineés, desalineessis, desalineés, desalineéssim, desalineéssiu, desalineessin

IMPERATIU: desalinea, desalineï, desalineem, desalineeu, desalineïn

->desallitar

■desallitar

Part. sil.: des_a_lli_tar

[de allitar]

v tr Desenllitar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desallitar

GERUNDI: desallitant

PARTICIPI: desallitat, desallitada, desallitats, desallitades

INDICATIU PRESENT: desallito, desallites, desallita, desallitem, desalliteu, desalliten

INDICATIU IMPERFET: desallitava, desallitaves, desallitava, desallitàvem, desallitàveu, desallitaven

INDICATIU PASSAT: desallití, desallitares, desallità, desallitàrem, desallitàreu, desallitaren

INDICATIU FUTUR: desallitaré, desallitaràs, desallitarà, desallitarem, desallitareu, desallitaran

INDICATIU CONDICIONAL: desallitaria, desallitaries, desallitaria, desallitaríem, desallitaríeu, desallitarien

SUBJUNTIU PRESENT: desalliti, desallitis, desalliti, desallitem, desalliteu, desallitin

SUBJUNTIU IMPERFET: desallités, desallitessis, desallités, desallitéssim, desallitéssiu, desallitessin

IMPERATIU: desallita, desalliti, desallitem, desalliteu, desallitin

->desallotjament

■desallotjament

Part. sil.: des_a_llot_ja_ment

[de desallotjar]

m Acció de desallotjar.

->desallotjar

■desallotjar

Part. sil.: des_a_llot_jar

[de allotjar; 1a FONT: 1390]

v 1 tr Treure (una persona o una cosa) del lloc on era allotjada. Desallotjar l’enemic d’una població.

2 intr Anar-se’n algú del lloc on estava allotjat. La tropa desallotjarà aquest matí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desallotjar

GERUNDI: desallotjant

PARTICIPI: desallotjat, desallotjada, desallotjats, desallotjades

INDICATIU PRESENT: desallotjo, desallotges, desallotja, desallotgem, desallotgeu, desallotgen

INDICATIU IMPERFET: desallotjava, desallotjaves, desallotjava, desallotjàvem, desallotjàveu, desallotjaven

INDICATIU PASSAT: desallotgí, desallotjares, desallotjà, desallotjàrem, desallotjàreu, desallotjaren

INDICATIU FUTUR: desallotjaré, desallotjaràs, desallotjarà, desallotjarem, desallotjareu, desallotjaran

INDICATIU CONDICIONAL: desallotjaria, desallotjaries, desallotjaria, desallotjaríem, desallotjaríeu, desallotjarien

SUBJUNTIU PRESENT: desallotgi, desallotgis, desallotgi, desallotgem, desallotgeu, desallotgin

SUBJUNTIU IMPERFET: desallotgés, desallotgessis, desallotgés, desallotgéssim, desallotgéssiu, desallotgessin

IMPERATIU: desallotja, desallotgi, desallotgem, desallotgeu, desallotgin

->desalterar

■desalterar

Part. sil.: des_al_te_rar

[de alterar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Calmar (el qui està alterat).

2 Desassedegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desalterar

GERUNDI: desalterant

PARTICIPI: desalterat, desalterada, desalterats, desalterades

INDICATIU PRESENT: desaltero, desalteres, desaltera, desalterem, desaltereu, desalteren

INDICATIU IMPERFET: desalterava, desalteraves, desalterava, desalteràvem, desalteràveu, desalteraven

INDICATIU PASSAT: desalterí, desalterares, desalterà, desalteràrem, desalteràreu, desalteraren

INDICATIU FUTUR: desalteraré, desalteraràs, desalterarà, desalterarem, desalterareu, desalteraran

INDICATIU CONDICIONAL: desalteraria, desalteraries, desalteraria, desalteraríem, desalteraríeu, desalterarien

SUBJUNTIU PRESENT: desalteri, desalteris, desalteri, desalterem, desaltereu, desalterin

SUBJUNTIU IMPERFET: desalterés, desalteressis, desalterés, desalteréssim, desalteréssiu, desalteressin

IMPERATIU: desaltera, desalteri, desalterem, desaltereu, desalterin

->desamagar

■desamagar

Part. sil.: des_a_ma_gar

[de amagar]

v tr Treure de l’amagatall, descobrir (una cosa amagada).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desamagar

GERUNDI: desamagant

PARTICIPI: desamagat, desamagada, desamagats, desamagades

INDICATIU PRESENT: desamago, desamagues, desamaga, desamaguem, desamagueu, desamaguen

INDICATIU IMPERFET: desamagava, desamagaves, desamagava, desamagàvem, desamagàveu, desamagaven

INDICATIU PASSAT: desamaguí, desamagares, desamagà, desamagàrem, desamagàreu, desamagaren

INDICATIU FUTUR: desamagaré, desamagaràs, desamagarà, desamagarem, desamagareu, desamagaran

INDICATIU CONDICIONAL: desamagaria, desamagaries, desamagaria, desamagaríem, desamagaríeu, desamagarien

SUBJUNTIU PRESENT: desamagui, desamaguis, desamagui, desamaguem, desamagueu, desamaguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desamagués, desamaguessis, desamagués, desamaguéssim, desamaguéssiu, desamaguessin

IMPERATIU: desamaga, desamagui, desamaguem, desamagueu, desamaguin

->desamar

■desamar

Part. sil.: des_a_mar

[de amar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 No tenir l’amor degut a algú o a alguna cosa. Sempre ha desamat els seus pares.

2 Deixar d’amar. No sabeu que qui prest ama, prest desama?

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desamar

GERUNDI: desamant

PARTICIPI: desamat, desamada, desamats, desamades

INDICATIU PRESENT: desamo, desames, desama, desamem, desameu, desamen

INDICATIU IMPERFET: desamava, desamaves, desamava, desamàvem, desamàveu, desamaven

INDICATIU PASSAT: desamí, desamares, desamà, desamàrem, desamàreu, desamaren

INDICATIU FUTUR: desamaré, desamaràs, desamarà, desamarem, desamareu, desamaran

INDICATIU CONDICIONAL: desamaria, desamaries, desamaria, desamaríem, desamaríeu, desamarien

SUBJUNTIU PRESENT: desami, desamis, desami, desamem, desameu, desamin

SUBJUNTIU IMPERFET: desamés, desamessis, desamés, desaméssim, desaméssiu, desamessin

IMPERATIU: desama, desami, desamem, desameu, desamin

->desamarrar

■desamarrar

Part. sil.: des_a_mar_rar

[de amarrar]

v 1 tr Separar (una persona o una cosa) d’allò a què és amarrada.

2 MAR 1 tr Desfermar les amarres.

2 pron Rompre les amarres una nau.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desamarrar

GERUNDI: desamarrant

PARTICIPI: desamarrat, desamarrada, desamarrats, desamarrades

INDICATIU PRESENT: desamarro, desamarres, desamarra, desamarrem, desamarreu, desamarren

INDICATIU IMPERFET: desamarrava, desamarraves, desamarrava, desamarràvem, desamarràveu, desamarraven

INDICATIU PASSAT: desamarrí, desamarrares, desamarrà, desamarràrem, desamarràreu, desamarraren

INDICATIU FUTUR: desamarraré, desamarraràs, desamarrarà, desamarrarem, desamarrareu, desamarraran

INDICATIU CONDICIONAL: desamarraria, desamarraries, desamarraria, desamarraríem, desamarraríeu, desamarrarien

SUBJUNTIU PRESENT: desamarri, desamarris, desamarri, desamarrem, desamarreu, desamarrin

SUBJUNTIU IMPERFET: desamarrés, desamarressis, desamarrés, desamarréssim, desamarréssiu, desamarressin

IMPERATIU: desamarra, desamarri, desamarrem, desamarreu, desamarrin

->desament

■desament

[de desar]

m Acció de desar.

->desamic

■desamic -iga

Part. sil.: des_a_mic

[de amic; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj i m i f No amic, enemic. Amic de plor i desamic de riure.

->desamidació

desamidació

Part. sil.: des_a_mi_da_ci_ó

f QUÍM ORG Eliminació del grup amido —CONH2 d’un compost orgànic.

->desamigar

■desamigar

Part. sil.: des_a_mi_gar

[de desamic]

v 1 tr Fer cessar d’ésser amic.

2 pron Cessar d’ésser amic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desamigar

GERUNDI: desamigant

PARTICIPI: desamigat, desamigada, desamigats, desamigades

INDICATIU PRESENT: desamigo, desamigues, desamiga, desamiguem, desamigueu, desamiguen

INDICATIU IMPERFET: desamigava, desamigaves, desamigava, desamigàvem, desamigàveu, desamigaven

INDICATIU PASSAT: desamiguí, desamigares, desamigà, desamigàrem, desamigàreu, desamigaren

INDICATIU FUTUR: desamigaré, desamigaràs, desamigarà, desamigarem, desamigareu, desamigaran

INDICATIU CONDICIONAL: desamigaria, desamigaries, desamigaria, desamigaríem, desamigaríeu, desamigarien

SUBJUNTIU PRESENT: desamigui, desamiguis, desamigui, desamiguem, desamigueu, desamiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desamigués, desamiguessis, desamigués, desamiguéssim, desamiguéssiu, desamiguessin

IMPERATIU: desamiga, desamigui, desamiguem, desamigueu, desamiguin

->desaminació

■desaminació

Part. sil.: des_a_mi_na_ci_ó

f QUÍM Eliminació del grup amino —NH2 amb formació d’amoníac.

->desaminar

■desaminar

Part. sil.: des_a_mi_nar

v tr QUÍM Sotmetre (una amina) a desaminació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaminar

GERUNDI: desaminant

PARTICIPI: desaminat, desaminada, desaminats, desaminades

INDICATIU PRESENT: desamino, desamines, desamina, desaminem, desamineu, desaminen

INDICATIU IMPERFET: desaminava, desaminaves, desaminava, desaminàvem, desaminàveu, desaminaven

INDICATIU PASSAT: desaminí, desaminares, desaminà, desaminàrem, desaminàreu, desaminaren

INDICATIU FUTUR: desaminaré, desaminaràs, desaminarà, desaminarem, desaminareu, desaminaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaminaria, desaminaries, desaminaria, desaminaríem, desaminaríeu, desaminarien

SUBJUNTIU PRESENT: desamini, desaminis, desamini, desaminem, desamineu, desaminin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaminés, desaminessis, desaminés, desaminéssim, desaminéssiu, desaminessin

IMPERATIU: desamina, desamini, desaminem, desamineu, desaminin

->desamistançar

■desamistançar

Part. sil.: des_a_mis_tan_çar

[de amistançar]

v 1 tr Fer cessar d’estar amistançat.

2 pron Cessar d’estar amistançat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desamistançar

GERUNDI: desamistançant

PARTICIPI: desamistançat, desamistançada, desamistançats, desamistançades

INDICATIU PRESENT: desamistanço, desamistances, desamistança, desamistancem, desamistanceu, desamistancen

INDICATIU IMPERFET: desamistançava, desamistançaves, desamistançava, desamistançàvem, desamistançàveu, desamistançaven

INDICATIU PASSAT: desamistancí, desamistançares, desamistançà, desamistançàrem, desamistançàreu, desamistançaren

INDICATIU FUTUR: desamistançaré, desamistançaràs, desamistançarà, desamistançarem, desamistançareu, desamistançaran

INDICATIU CONDICIONAL: desamistançaria, desamistançaries, desamistançaria, desamistançaríem, desamistançaríeu, desamistançarien

SUBJUNTIU PRESENT: desamistanci, desamistancis, desamistanci, desamistancem, desamistanceu, desamistancin

SUBJUNTIU IMPERFET: desamistancés, desamistancessis, desamistancés, desamistancéssim, desamistancéssiu, desamistancessin

IMPERATIU: desamistança, desamistanci, desamistancem, desamistanceu, desamistancin

->desamistat

■desamistat

Part. sil.: des_a_mis_tat

[de amistat; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f Enemistat.

->desamor

■desamor

Part. sil.: des_a_mor

[de amor; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m [o f] Mancança d’amor; desafecció.

->desamorar-se

■desamorar-se

Part. sil.: des_a_mo_rar-se

[de desamor]

v pron Desafeccionar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desamorar

GERUNDI: desamorant

PARTICIPI: desamorat, desamorada, desamorats, desamorades

INDICATIU PRESENT: desamoro, desamores, desamora, desamorem, desamoreu, desamoren

INDICATIU IMPERFET: desamorava, desamoraves, desamorava, desamoràvem, desamoràveu, desamoraven

INDICATIU PASSAT: desamorí, desamorares, desamorà, desamoràrem, desamoràreu, desamoraren

INDICATIU FUTUR: desamoraré, desamoraràs, desamorarà, desamorarem, desamorareu, desamoraran

INDICATIU CONDICIONAL: desamoraria, desamoraries, desamoraria, desamoraríem, desamoraríeu, desamorarien

SUBJUNTIU PRESENT: desamori, desamoris, desamori, desamorem, desamoreu, desamorin

SUBJUNTIU IMPERFET: desamorés, desamoressis, desamorés, desamoréssim, desamoréssiu, desamoressin

IMPERATIU: desamora, desamori, desamorem, desamoreu, desamorin

->desamorós

■desamorós -osa

Part. sil.: des_a_mo_rós

[de desamor]

adj 1 Mancat d’amor, que té desamor.

2 No afectuós, malamorós.

->desamorrar

■desamorrar

Part. sil.: des_a_mor_rar

[de amorrar]

v 1 tr Fer cessar d’estar amorrat.

2 pron Cessar d’estar amorrat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desamorrar

GERUNDI: desamorrant

PARTICIPI: desamorrat, desamorrada, desamorrats, desamorrades

INDICATIU PRESENT: desamorro, desamorres, desamorra, desamorrem, desamorreu, desamorren

INDICATIU IMPERFET: desamorrava, desamorraves, desamorrava, desamorràvem, desamorràveu, desamorraven

INDICATIU PASSAT: desamorrí, desamorrares, desamorrà, desamorràrem, desamorràreu, desamorraren

INDICATIU FUTUR: desamorraré, desamorraràs, desamorrarà, desamorrarem, desamorrareu, desamorraran

INDICATIU CONDICIONAL: desamorraria, desamorraries, desamorraria, desamorraríem, desamorraríeu, desamorrarien

SUBJUNTIU PRESENT: desamorri, desamorris, desamorri, desamorrem, desamorreu, desamorrin

SUBJUNTIU IMPERFET: desamorrés, desamorressis, desamorrés, desamorréssim, desamorréssiu, desamorressin

IMPERATIU: desamorra, desamorri, desamorrem, desamorreu, desamorrin

->desamortitzable

■desamortitzable

Part. sil.: des_a_mor_tit_za_ble

[de desamortitzar]

adj Que pot ésser desamortitzat.

->desamortització

■desamortització

Part. sil.: des_a_mor_tit_za_ci_ó

[de desamortitzar]

f 1 1 Acció de desamortitzar;

2 l’efecte.

2 HIST Acte jurídic pel qual els béns de mà morta tornen a la condició de lliures.

->desamortitzador

■desamortitzador -a

Part. sil.: des_a_mor_tit_za_dor

[de desamortitzar]

adj Que desamortitza.

->desamortitzar

■desamortitzar

Part. sil.: des_a_mor_tit_zar

[de amortitzar]

v tr ECON Alliberar béns amortitzats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desamortitzar

GERUNDI: desamortitzant

PARTICIPI: desamortitzat, desamortitzada, desamortitzats, desamortitzades

INDICATIU PRESENT: desamortitzo, desamortitzes, desamortitza, desamortitzem, desamortitzeu, desamortitzen

INDICATIU IMPERFET: desamortitzava, desamortitzaves, desamortitzava, desamortitzàvem, desamortitzàveu, desamortitzaven

INDICATIU PASSAT: desamortitzí, desamortitzares, desamortitzà, desamortitzàrem, desamortitzàreu, desamortitzaren

INDICATIU FUTUR: desamortitzaré, desamortitzaràs, desamortitzarà, desamortitzarem, desamortitzareu, desamortitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: desamortitzaria, desamortitzaries, desamortitzaria, desamortitzaríem, desamortitzaríeu, desamortitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: desamortitzi, desamortitzis, desamortitzi, desamortitzem, desamortitzeu, desamortitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: desamortitzés, desamortitzessis, desamortitzés, desamortitzéssim, desamortitzéssiu, desamortitzessin

IMPERATIU: desamortitza, desamortitzi, desamortitzem, desamortitzeu, desamortitzin

->desamurar

■desamurar

Part. sil.: des_a_mu_rar

[de amurar]

v tr MAR Desfermar les amures de les veles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desamurar

GERUNDI: desamurant

PARTICIPI: desamurat, desamurada, desamurats, desamurades

INDICATIU PRESENT: desamuro, desamures, desamura, desamurem, desamureu, desamuren

INDICATIU IMPERFET: desamurava, desamuraves, desamurava, desamuràvem, desamuràveu, desamuraven

INDICATIU PASSAT: desamurí, desamurares, desamurà, desamuràrem, desamuràreu, desamuraren

INDICATIU FUTUR: desamuraré, desamuraràs, desamurarà, desamurarem, desamurareu, desamuraran

INDICATIU CONDICIONAL: desamuraria, desamuraries, desamuraria, desamuraríem, desamuraríeu, desamurarien

SUBJUNTIU PRESENT: desamuri, desamuris, desamuri, desamurem, desamureu, desamurin

SUBJUNTIU IMPERFET: desamurés, desamuressis, desamurés, desamuréssim, desamuréssiu, desamuressin

IMPERATIU: desamura, desamuri, desamurem, desamureu, desamurin

->desanar

desanar

Part. sil.: des_a_nar

[de anar]

v 1 ant 1 pron Separar-se caminant.

2 intr Anar-se’n, desaparèixer.

2 intr 1 ant Perdre la vitalitat, defallir el cor.

2 dial Sentir-se extremament fluix per falta d’aliment.

->desanat

■desanat -ada

Part. sil.: des_a_nat

[de desanar]

adj dial Esvaït.

->desancorar

■desancorar

Part. sil.: des_an_co_rar

[de ancorar]

v tr 1 Llevar l’àncora o les àncores d’una embarcació.

2 abs El vaixell ha desancorat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desancorar

GERUNDI: desancorant

PARTICIPI: desancorat, desancorada, desancorats, desancorades

INDICATIU PRESENT: desancoro, desancores, desancora, desancorem, desancoreu, desancoren

INDICATIU IMPERFET: desancorava, desancoraves, desancorava, desancoràvem, desancoràveu, desancoraven

INDICATIU PASSAT: desancorí, desancorares, desancorà, desancoràrem, desancoràreu, desancoraren

INDICATIU FUTUR: desancoraré, desancoraràs, desancorarà, desancorarem, desancorareu, desancoraran

INDICATIU CONDICIONAL: desancoraria, desancoraries, desancoraria, desancoraríem, desancoraríeu, desancorarien

SUBJUNTIU PRESENT: desancori, desancoris, desancori, desancorem, desancoreu, desancorin

SUBJUNTIU IMPERFET: desancorés, desancoressis, desancorés, desancoréssim, desancoréssiu, desancoressin

IMPERATIU: desancora, desancori, desancorem, desancoreu, desancorin

->desànim

■desànim

Part. sil.: des_à_nim

[de desanimar]

m Manca d’ànim, descoratjament.

->desanimació

■desanimació

Part. sil.: des_a_ni_ma_ci_ó

[de desanimar]

f Mancança d’animació. Al carrer hi havia molta desanimació.

->desanimadament

■desanimadament

Part. sil.: des_a_ni_ma_da_ment

[de desanimar]

adv Descoratjadament.

->desanimador

■desanimador -a

Part. sil.: des_a_ni_ma_dor

[de desanimar]

adj Que desanima, descoratjador.

->desanimar

■desanimar

Part. sil.: des_a_ni_mar

[de animar]

v 1 1 tr Fer perdre l’ànim, descoratjar. Aquest primer fracàs ens va desanimar.

2 pron No us desanimeu: aquestes dificultats, ja les anireu vencent.

2 pron Perdre l’animació. La discussió comença a desanimar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desanimar

GERUNDI: desanimant

PARTICIPI: desanimat, desanimada, desanimats, desanimades

INDICATIU PRESENT: desanimo, desanimes, desanima, desanimem, desanimeu, desanimen

INDICATIU IMPERFET: desanimava, desanimaves, desanimava, desanimàvem, desanimàveu, desanimaven

INDICATIU PASSAT: desanimí, desanimares, desanimà, desanimàrem, desanimàreu, desanimaren

INDICATIU FUTUR: desanimaré, desanimaràs, desanimarà, desanimarem, desanimareu, desanimaran

INDICATIU CONDICIONAL: desanimaria, desanimaries, desanimaria, desanimaríem, desanimaríeu, desanimarien

SUBJUNTIU PRESENT: desanimi, desanimis, desanimi, desanimem, desanimeu, desanimin

SUBJUNTIU IMPERFET: desanimés, desanimessis, desanimés, desaniméssim, desaniméssiu, desanimessin

IMPERATIU: desanima, desanimi, desanimem, desanimeu, desanimin

->desansiat

■desansiat -ada

Part. sil.: des_an_si_at

[de ànsia]

adj Lliure d’ànsies, d’inquietuds.

->desaparedar

■desaparedar

Part. sil.: des_a_pa_re_dar

[de aparedar]

v tr Fer cessar d’estar aparedat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaparedar

GERUNDI: desaparedant

PARTICIPI: desaparedat, desaparedada, desaparedats, desaparedades

INDICATIU PRESENT: desaparedo, desaparedes, desapareda, desaparedem, desaparedeu, desapareden

INDICATIU IMPERFET: desaparedava, desaparedaves, desaparedava, desaparedàvem, desaparedàveu, desaparedaven

INDICATIU PASSAT: desaparedí, desaparedares, desaparedà, desaparedàrem, desaparedàreu, desaparedaren

INDICATIU FUTUR: desaparedaré, desaparedaràs, desaparedarà, desaparedarem, desaparedareu, desaparedaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaparedaria, desaparedaries, desaparedaria, desaparedaríem, desaparedaríeu, desaparedarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaparedi, desaparedis, desaparedi, desaparedem, desaparedeu, desaparedin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaparedés, desaparedessis, desaparedés, desaparedéssim, desaparedéssiu, desaparedessin

IMPERATIU: desapareda, desaparedi, desaparedem, desaparedeu, desaparedin

->desaparegut

desaparegut -uda

Part. sil.: des_a_pa_re_gut

[de desaparèixer]

adj i m i f 1 Mort, finat. Recordem les darreres paraules de l’il·lustre desaparegut.

2 Dit de la persona considerada com a morta, tot i que la seva defunció no és provada. Entre morts i desapareguts, hi hagué cinc mil baixes.

->desaparèixer

■desaparèixer

Part. sil.: des_a_pa_rèi_xer

[de aparèixer]

[pr ind sing 1 desaparec o desapareixo] v intr 1 1 Cessar d’aparèixer, d’ésser visible, escapar a la mirada sobtosament o gradualment. L’avió ha desaparegut entre els núvols.

2 p ext Cessar d’estar present, anar-se’n. Desaparegué de la reunió sense que ningú se n’adonés. En veure que el detindrien, desaparegué del país.

3 p ext Cessar d’ésser al seu lloc una cosa, perquè s’ha perdut o perquè n’ha estat sostreta. Els llibres han desaparegut de l’escriptori. Han desaparegut els diners de la caixa de cabals.

4 fig Ésser eclipsat. La seva bellesa desapareix davant la teva.

2 Cessar d’ésser, d’existir. El castell ha desaparegut gairebé del tot. Amb el temps tot desapareix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaparèixer

GERUNDI: desapareixent

PARTICIPI: desaparegut, desapareguda, desapareguts, desaparegudes

INDICATIU PRESENT: desaparec, desapareixes, desapareix, desapareixem, desapareixeu, desapareixen

INDICATIU PRESENT (alternatiu): desapareixo, desapareixes, desapareix, desapareixem, desapareixeu, desapareixen

INDICATIU IMPERFET: desapareixia, desapareixies, desapareixia, desapareixíem, desapareixíeu, desapareixien

INDICATIU PASSAT: desapareguí, desaparegueres, desaparegué, desapareguérem, desapareguéreu, desaparegueren

INDICATIU FUTUR: desapareixeré, desapareixeràs, desapareixerà, desapareixerem, desapareixereu, desapareixeran

INDICATIU CONDICIONAL: desapareixeria, desapareixeries, desapareixeria, desapareixeríem, desapareixeríeu, desapareixerien

SUBJUNTIU PRESENT: desaparegui, desapareguis, desaparegui, desapareguem, desaparegueu, desapareguin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaparegués, desapareguessis, desaparegués, desapareguéssim, desapareguéssiu, desapareguessin

IMPERATIU: desapareix, desaparegui, desapareguem, desapareixeu, desapareguin

->desaparell

■desaparell

Part. sil.: des_a_pa_rell

[de desaparellar^2]

m desaparellament^2.

->desaparellament^1

■desaparellament^1

Part. sil.: des_a_pa_re_lla_ment

[de desaparellar^1]

m 1 Acció de desaparellar^1;

2 l’efecte.

->desaparellament^2

■desaparellament^2

Part. sil.: des_a_pa_re_lla_ment

[de desaparellar^2]

m 1 Acció de desaparellar^2 o de desaparellar-se;

2 l’efecte.

->desaparellar^1

■desaparellar^1

Part. sil.: des_a_pa_re_llar

[de aparell]

v tr 1 NÀUT 1 Desguarnir del seu aparell (una nau).

2 Destruir l’aparell d’una nau del tot o en part.

2 Treure l’aparell a una haveria.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: desaparellar

GERUNDI: desaparellant

PARTICIPI: desaparellat, desaparellada, desaparellats, desaparellades

INDICATIU PRESENT: desaparello, desaparelles, desaparella, desaparellem, desaparelleu, desaparellen

INDICATIU IMPERFET: desaparellava, desaparellaves, desaparellava, desaparellàvem, desaparellàveu, desaparellaven

INDICATIU PASSAT: desaparellí, desaparellares, desaparellà, desaparellàrem, desaparellàreu, desaparellaren

INDICATIU FUTUR: desaparellaré, desaparellaràs, desaparellarà, desaparellarem, desaparellareu, desaparellaran

INDICATIU CONDICIONAL: desaparellaria, desaparellaries, desaparellaria, desaparellaríem, desaparellaríeu, desaparellarien

SUBJUNTIU PRESENT: desaparelli, desaparellis, desaparelli, desaparellem, desaparelleu, desaparellin

SUBJUNTIU IMPERFET: desaparellés, desaparellessis, desaparellés, desaparelléssim, desaparelléssiu, desaparellessin

IMPERATIU: desaparella, desaparelli, desaparellem, desaparelleu, desaparellin